<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-04-07T01:00:48+03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Your awesome title</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. </subtitle><entry><title type="html">Почасовая оплата должна умереть | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/value-based-price/" rel="alternate" type="text/html" title="Почасовая оплата должна умереть | Дмитрий Бартошевич" /><published>2021-01-23T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/value-based-price</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/value-based-price/"><![CDATA[<div class="intro">
    <h1 class=" bold max-width-text">Почасовая оплата должна умереть</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2021-01-23"> 23 января 2021</time> 
    </small>
</div>

<div class="with-side">
<p>«Почасовая оплата должна умереть,&nbsp;— убежден Дмитрий Лазарев.&nbsp;— Ее&nbsp;место займет <strong>модель ценообразования на&nbsp;основе ценности</strong>». Я&nbsp;посмотрел видео на&nbsp;канале Дмитрия, послушал дебаты на&nbsp;его подкасте и&nbsp;записал основные тезисы в&nbsp;защиту такого подхода, а&nbsp;также примеры реализации. Если вы&nbsp;работник умственного труда и&nbsp;сами назначаете цену на&nbsp;свои услуги, прочтите статью до того, как выслать очередное коммерческое предложение. </p>
<div class="side">
		<div class="guests">
			<div class="guest-person">
				<img class="image is-150x150" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1611398933/site/lazarev.png" alt="Дмитрий Лазарев" width="150" height="150" />	
					<div class="guest-person__name">Дмитрий Лазарев</div>
					<div class="guest-person__position">Независимый оргконсультант <br />
<a class="link" href="https://www.youtube.com/c/lazarevbiz/videos">youtube</a>, <a class="link" href="https://t.me/dimlaz">telegram</a> </div>				
			</div>
		</div>
	</div>
</div>

<nav class="toc mt-m">
<h2 class="toc__title">Содержание</h2>
<ol class="additive-spacing list-reset">
		  <li>		    
		      <span class="tocnumber">1 </span><a class="link" href="#1">Что не&nbsp;так с&nbsp;оплатой за&nbsp;час?		    </a>
		
		  </li>
		  <li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.1 </span> <a class="link" href="#1.1"> Пережиток индустриальной эпохи		    </a>
		  </li>
		  	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.2 </span> <a class="link" href="#1.2">Поощряет неэффективность		    </a>
		  </li>
		   	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.3 </span> <a class="link" href="#1.3">Ограничивает доход		    </a>
		  </li>
		    	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.4 </span> <a class="link" href="#1.4">Провоцирует конфликты		    </a>
		  </li>
		  
		
			<li>		   
		      <span class="tocnumber">2 </span> <a class="link" href="#2">Альтернатива почасовой оплате 		    </a>
		  </li>
		 <li>			
				<span class="tocnumber">3 </span><a class="link" href="#3">Как назначать цены на&nbsp;основе ценности			</a>
		</li>
</ol>
</nav>

<section class="row-gap--m" id="1">
<h2 class="block__space--top-h2 mb-m h1 bold">Что не&nbsp;так с&nbsp;оплатой за&nbsp;час? </h2>


<section class="row-gap--m" id="1.1">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Пережиток индустриальной эпохи</h3>

<p>Почасовую оплату «родила» индустриализация. Процесс производства был расчленен на&nbsp;отдельные, короткие операции. Каждая операция измерена и&nbsp;нормирована. Из&nbsp;затраченного времени можно было вывести сколько деталей выточил токарь или сколько машин вышло с&nbsp;конвейера. </p>

<p>Когда человечество перешло в&nbsp;информационную эпоху, исчезла четкая корреляция между усилиями и&nbsp;теми результатами, которые мы&nbsp;получаем. «Одна минута в&nbsp;масштабе страны&nbsp;— 300 тонн стали»,&nbsp;— сообщал агитационный советский плакат. А&nbsp;что сейчас в&nbsp;масштабе страны дает, например, одна минута сидения за&nbsp;компьютером? Продолжительность времени ни&nbsp;о&nbsp;чем не&nbsp;говорит. Я&nbsp;могу смотреть фильмы, писать статью, делать презентацию и&nbsp;пр. Модель оплаты за&nbsp;час перестала быть оптимальной.</p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="1.2">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Поощряет неэффективность</h3>

<p>Если раньше на&nbsp;составление отчета бухгалтер мог затратить 12&nbsp;часов, сегодня тот&nbsp;же отчет выводится на&nbsp;экран по&nbsp;клику. Следует выставлять счет за&nbsp;10&nbsp;секунд? Если я&nbsp;освоил новые технологии и&nbsp;выполняю прежнюю работу быстрее, моя зарплата должна стать меньше? Оплата за&nbsp;час поощряет не&nbsp;результативность, а&nbsp;процесс. И&nbsp;в&nbsp;этих условиях мне выгодно быть некомпетентным, не&nbsp;повышать свое развитие, делать работу не&nbsp;быстрее менее продвинутых коллег. При почасовой оплате выигрывает самая медленная лошадь. </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="1.3">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Ограничивает доход</h3>
<p>Единственный способ при «почасовке» зарабатывать больше&nbsp;— увеличить загрузку. И&nbsp;здесь человек сразу сталкивается с&nbsp;ограничениями: сколько часов в&nbsp;сутки он&nbsp;физически способен уделять работе? Можно, конечно, повысить стоимость оплаты в&nbsp;час, но&nbsp;так вы&nbsp;теряете гибкость. Например, в&nbsp;несезон вы&nbsp;бы и&nbsp;рады были взяться за&nbsp;проект, но&nbsp;высокая ставка отпугивает клиентов. </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="1.4">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Провоцирует конфликты</h3>
<p>«Это действительно занимает столько времени?», «Да&nbsp;я&nbsp;это сделаю за&nbsp;5&nbsp;минут, а&nbsp;вы&nbsp;написали час»,&nbsp;— подобные фразы&nbsp;&mdash; частые спутники почасовой оплаты. И&nbsp;вместо обсуждения ценности работы для клиента (что объединяет стороны), начинается нервозное обсуждение затрат. Заказчик заинтересован заплатить меньше и&nbsp;порой обесценивает вклад исполнителя. </p>
</section>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="block__space--top-h2 mb-m h1 bold">Альтернатива почасовой оплате </h2>
<p>Время легко измерить. Но&nbsp;из&nbsp;этого не&nbsp;следует, что мы&nbsp;должны использовать его как мерило работы. Покупая автомобиль, нас не&nbsp;интересует, сколько часов было потрачено на&nbsp;его производство. В&nbsp;ресторане мы&nbsp;не&nbsp;выбираем блюда по&nbsp;тому, сколько человеко-часов ушло на&nbsp;их&nbsp;приготовление. Нас интересует конечный результат. «Никому не&nbsp;интересно, сколько вы&nbsp;тужились. Важно, кого в&nbsp;итоге родили». </p>


<div class="post__note max-width-text"><p class="h1">Следует концентрироваться на&nbsp;результате и&nbsp;его ценности для клиента.</p> </div>

<p> При таком подходе не&nbsp;цена определяется по&nbsp;себестоимости, а&nbsp;себестоимость формируется по&nbsp;цене. Если клиент готов заплатить только 100&nbsp;рублей, то&nbsp;что вы&nbsp;можете предложить на&nbsp;100&nbsp;рублей, чтобы это было ценно для клиента и&nbsp;выгодно для вас? </p>

<p>Для описания новой модели ценообразования Дмитрий вводит новый термин&nbsp;— Емуценность. Это максимальное количество денег, которое клиент готов заплатить. В&nbsp;старом, себестоимостном подходе вы&nbsp;назначали цену и&nbsp;ждали, кто на&nbsp;нее согласится. В&nbsp;новом&nbsp;— вы&nbsp;идете к&nbsp;клиенту, обсуждаете задачу, выясняете ценность решения и&nbsp;лишь затем формируете стоимость. </p>

<p>Происходит перестройка мышления. Если мне платят за&nbsp;время, мозг занят тем, чтобы отработать норму по&nbsp;часам, не&nbsp;важно как. Если&nbsp;же оплата зависит от&nbsp;ценности результата, я&nbsp;начинаю думать, как ее&nbsp;повысить. Это стимулирует развитие. И&nbsp;чем больше ценности даю клиентам, тем больше денег зарабатываю. </p>


<p>Оплата на&nbsp;основе ценности&nbsp;— не&nbsp;абстрактная модель в&nbsp;умах <b>маркетологов</b>. Авиакомпании используют такой подход давно. В&nbsp;самолете два человека, сидящие рядом, могут заплатить за&nbsp;билеты совершенно разные суммы. Службы такси постепенно уходят от&nbsp;фиксированной привязки стоимости к&nbsp;затратам на&nbsp;перевозку. Цена зависит от&nbsp;времени суток, дорожной обстановки, статуса клиента (напр., как часто человек пользуется сервисом). </p>

<p>От&nbsp;почасовой оплаты уходят и&nbsp;«индустриальные» компании. Небольшие частные предприятия не&nbsp;могут себе позволить содержать тяжелую строительную технику, поэтому арендуют у&nbsp;таких компаний как Caterpillar. Ранее у&nbsp;Caterpillar была почасовая оплата. Сейчас иначе. Допустим, вам нужно подготовить участок под строительство и&nbsp;убрать плодородный слой. Вы&nbsp;обращаетесь в&nbsp;Caterpillar. Те&nbsp;выезжают на&nbsp;место будущей стройки, запускают дрон и&nbsp;определяют, сколько кубометров грунта нужно убрать. Вы&nbsp;платите не&nbsp;за&nbsp;время, а&nbsp;за&nbsp;кубометры. Вам важен результат. Привлечет Caterpillar сотню рабочих с&nbsp;лопатами или будет использовать новейшие бульдозеры&nbsp;— не&nbsp;имеет значения. </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="3">
<h2 class="block__space--top-h2 mb-m h1 bold">Как назначать цены на&nbsp;основе ценности </h2>

<p>Формирование цены начинается со&nbsp;встречи с&nbsp;клиентом. Если не&nbsp;разговаривать, не&nbsp;выяснять ожидания, опасения, значимость задач, подход не&nbsp;сработает. У&nbsp;вас просто не&nbsp;будет информации, от&nbsp;которой отталкиваться. </p>

<p>Емуценность&nbsp;— субъективный показатель. Если клиент относит услугу к&nbsp;разряду типичных и&nbsp;может заменить подрядчика&nbsp;Х в&nbsp;два клика мышью, емуценность сотрудничества с&nbsp;Х невелика. В&nbsp;такой ситуации следует подстраивать бизнес-процессы (себестоимость) под ценовые ожидания клиента. Цена определяет затраты. Когда&nbsp;же услуга уникальна и/или для клиента значима, клиент готов платить больше. Здесь ценность определяет стоимость. </p>


<p>Рассмотрим ситуацию, когда директор компании обращается к&nbsp;консультанту. Директор не&nbsp;знает, что делать, и&nbsp; решение имеет для него наивысшую емуценность. Консультант задает правильные вопросы и&nbsp;меняет видение проблемной ситуации. Постепенно директор осознает, как решить проблему. Вскоре он&nbsp;может прийти в&nbsp;любое агентство с&nbsp;четким ТЗ. Ему теперь нужны «руки», а&nbsp;не&nbsp;«голова». Емуценность «рук» ниже. </p>


<p>Клиент, который не&nbsp;знает, что хочет,&nbsp;— возможность продать свою экспертность. Не&nbsp;один час консультации, а&nbsp;<span class="noperenos">15-20</span> лет опыта, которые сформировали ваши знания и&nbsp;навыки. </p>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Три пакета услуг</h3>

<p>Узнать емуценность&nbsp;— это не&nbsp;выпытать у&nbsp;клиента, сколько&nbsp;же денег он&nbsp;готов заплатить. Клиент не&nbsp;знает, что может получить за&nbsp;ту&nbsp;или иную стоимость, как изменится его пользовательский опыт, если заплатит, например, на&nbsp;$100 больше. Поэтому на&nbsp;общий вопрос о&nbsp;цене будет называть минимальный бюджет. </p>

<p>Решение&nbsp;— предложите три пакета услуг. Каждый со&nbsp;своей ценой и&nbsp;своим уровнем емуценности. Так вы&nbsp;сможете протестировать восприимчивость к&nbsp;цене. </p>

<p>Допустим у&nbsp;вас есть услуга, стоимостью 1&nbsp;рубль. Вы&nbsp;хотите поднять цены, не&nbsp;распугав клиентов. Разработайте два дополнительных варианта услуги с&nbsp;большей ценностью. И&nbsp;пусть текущая цена будет самым маленьким пакетом. Предложения должны выглядеть не&nbsp;как сваленные в&nbsp;кучу элементы, а&nbsp;как линейка законченных решений задачи клиента: условно «самокат», «велосипед», «мотоцикл». </p>
<p> Чувствительные к&nbsp;цене клиенты могут спокойно продолжать покупать дешевый пакет. А&nbsp;кто-то воспользуется более ценностным для него предложением. 
</p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Подписка </h3>

<p>При таком варианте клиент платит за&nbsp;возможность доступа к&nbsp;вашим знаниям и&nbsp;навыкам. Это может быть плата за&nbsp;доступ к&nbsp;статьям на&nbsp;сайте, плата за&nbsp;быстрый доступ к&nbsp;техническому обслуживанию, плата за&nbsp;охранные услуги и&nbsp;др. Здесь важно не&nbsp;чтобы клиент купил один раз, а&nbsp;чтобы клиент не&nbsp;уходил. Поэтому нужно создавать и&nbsp;поддерживать постоянную ценность или новые виды ценностей. </p>

<div class="markedfield">
<p>Если вы&nbsp;думаете, что подписку придумал Amazon или Netflix, вы&nbsp;ошибаетесь. Еще в&nbsp;16&nbsp;веке издатели географических карт предлагали покупателям подписаться на&nbsp;обновленные версии. Открывались новые земли, менялись границы&nbsp;— издатели старались заранее получить средства, чтобы иметь финансовую возможность редактировать и&nbsp;выпускать новые версии карт. </p>
</div>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Гонорар успеха</h3>
<p>Здесь вы&nbsp;предлагаете клиенту заплатить лишь в&nbsp;случае достижения вами конкретного результата. </p>

</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Ретроспективная плата</h3>
<p>До&nbsp;начала работ определяете с&nbsp;клиентом максимальную и&nbsp;минимальную сумму. По&nbsp;итогам работы получаете оплату. Клиент сам решает, сколько он&nbsp;заплатит. Максимально близкая аналогия&nbsp;— чаевые. Этот способ подходит для клиентов, с&nbsp;которыми уже есть доверительные отношения. В&nbsp;противном случае такое ценообразование привлечет халявщиков, которые изначально не&nbsp;намерены вам адекватно платить. </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Плата за&nbsp;активности</h3>
<p>При таком подходе работа разбивается на&nbsp;виды активностей (напр., диагностика, разработка, поддержка и&nbsp;др.) и&nbsp;для каждого&nbsp;— исходя из&nbsp;емуценности&nbsp;— назначается цена. </p>

</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Поштучная оплата</h3>
<p>Близко к&nbsp;оплате за&nbsp;активности. Бухгалтеры могут брать оплату за&nbsp;количество проводок или количество первичных документов. </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Процентная ставка</h3>
<p>Вы&nbsp;договариваетесь о&nbsp;процентах с&nbsp;той суммы, которую приносит клиенту ваша деятельность. </p>
</section>


<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/value-based-price/value-based-price.jpg" />			

<img class="image is-1by1" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/value-based-price/value-based-price.jpg" width="4494" height="4494" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 640w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 1040w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1920/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 1920w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_3000/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 3000w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 4494w" sizes="100vw" alt="Семь альтернатив почасовой оплате: пакеты услуг, подписка, гонорар успеха, ретроспективная оплата, плата за активности, поштучная оплата, процентная ставка" itemprop="contentUrl" />
</div>


<p>Не&nbsp;обязательно придерживаться одного подхода. Вы&nbsp;можете комбинировать их&nbsp;между собой, предлагать одному клиенту один способ ценообразования, другому&nbsp;— другой. </p>

<p>Как понять, что стоимость умственного труда адекватна? Если никто из&nbsp;клиентов не&nbsp;уходит от&nbsp;вас по&nbsp;причине высокой стоимости&nbsp;— цены ваши слишком низкие. Если ушли все клиенты&nbsp;— цены завышены. У&nbsp;вас адекватная стоимость, если&nbsp;50% потенциальных клиентов уходят из-за высокой цены. </p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="маркетолог" /><category term="управление" /><category term="инструменты" /><summary type="html"><![CDATA[Все еще используете часовые ставки? Ну&nbsp;это вы&nbsp;зря!]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-68.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-68.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Практики ритейл-маркетинга Йенса Нордфальта | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/in-store-marketing/" rel="alternate" type="text/html" title="Практики ритейл-маркетинга Йенса Нордфальта | Дмитрий Бартошевич" /><published>2021-01-05T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/in-store-marketing</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/in-store-marketing/"><![CDATA[<div class="intro">
    <h1 class=" bold max-width-text">Как влиять на&nbsp;решения о&nbsp;покупке в&nbsp;точках продаж</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2021-01-05">  5 января 2021</time> 
    </small>
</div>

<p><b>Йенс Нордфальт</b>&nbsp;— доцент (Assistant Professor) Стокгольмской школы экономики&nbsp;— собрал информацию и&nbsp;проанализировал исследования в&nbsp;области ритейл-маркетинга, которые проводились с&nbsp;<span class="noperenos">60-х</span> годов 20&nbsp;века по&nbsp;начало <span class="noperenos">21-го.</span> Результат работы вылился в&nbsp;почти <span class="noperenos">500-страничную</span> книгу «<b>Ритейл-маркетинг</b>: практики и&nbsp;исследования». Она стала лучшей книгой 2007 года по&nbsp;мнению Шведской ассоциации маркетинга. </p>

<p>Автор рассказывает, как покупатель принимает решения в&nbsp;точке продаж и&nbsp;какие факторы влияют на&nbsp;этот процесс. Описаний исследований, цифр, таблиц, имен много. Я&nbsp;выбрал и&nbsp;делюсь основными идеями книги. Где-то они перекликаются <a class="link" href="/mnenie/emotions-in-marketing/">с&nbsp;моими рассуждениями относительно рационального маркетинга</a>. Но&nbsp;обо все по&nbsp;порядку. </p>

<nav class="toc mt-m">
<h2 class="toc__title">Содержание</h2>
<ul class="additive-spacing">
		  <li>		   
		      <span class="tocnumber">1 </span> <a class="link" href="#1"> Покупатель рациональный&nbsp;— миф    </a>
		  </li>
		  <li>
		  		      <span class="tocnumber">2 </span>  <a class="link" href="#2">Задача маркетолога в&nbsp;рознице		    </a>
		  </li>
			<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">2.1 </span> <a class="link" href="#2.1">Стать визуально большим и&nbsp;выделяющимся		    </a>
		  </li>
		  	<li class="level2">		    
		      <span class="tocnumber">2.2 </span><a class="link" href="#2.2"> Использовать ассоциативные связи 		    </a>
		  </li>
		   	<li class="level2">		    
		      <span class="tocnumber">2.3 </span><a class="link" href="#2.3">Подсказать критерии выбора		    </a>
		  </li>
		   	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">2.4 </span> <a class="link" href="#2.4">Влиять на&nbsp;эмоции		    </a>
		  </li>
		 <li>			
				<span class="tocnumber">3 </span><a class="link" href="#3">Ритейл-маркетинг и&nbsp;брендинг			</a>
		</li>
</ul>
</nav>

<section class="full-bleed row-gap--m" id="1">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Покупатель рациональный&nbsp;— миф </h2>
<p>Исследования показывают, что большинство решений о&nbsp;покупке принимаются непосредственно в&nbsp;торговом зале. При этом ассортимент покупатель не&nbsp;изучает. Он&nbsp;не&nbsp;оценивает детально характеристики товаров, чтобы сделать взвешенный и&nbsp;рациональный выбор. Человек опирается на&nbsp;имеющейся опыт. Выбирает привычный набор категорий из&nbsp;существующего диапазона, а&nbsp;в&nbsp;категории ограничивается знакомым набором объектов. Альтернативы не&nbsp;рассматриваются. </p>

<p class="mb-m">Почему так? Это результат влияния совокупности факторов: </p>
<ul class="max-width-text additive-spacing"> 
	<li class="list-li"> 
		Необходимость принимать много решений за&nbsp;короткий промежуток времени.
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Переизбыток разнообразных предложений (упаковок).
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Физиологические ограничения. <br />
 Количество информации, которая может одновременно находиться в&nbsp;сфере внимания человека,&nbsp;— от&nbsp;5&nbsp;до&nbsp;7&nbsp;единиц. Средняя длительность хранения информации в&nbsp;кратковременной памяти&nbsp;— до&nbsp;<span class="noperenos">30-45</span> секунд. <br />
 Одновременно сравнить калорийность, вкус, цену пяти различных сладостей&nbsp;— сложная задача для человеческого мозга. 
		
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Фильтры восприятия. <br />
 Поскольку объем внимания ограничен, на&nbsp;подсознательном уровне решается, что должно попасть в&nbsp;область сознательного выбора. 
		
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Психологическое состояние.
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Ситуация (напр., покупки с&nbsp;детьми и&nbsp;без них).
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Опыт прошлых покупок. 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Мотивация (напр., покупка себе или в&nbsp;подарок, продукты на&nbsp;один день или на&nbsp;месяц).
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		И&nbsp;т.д.
 	</li>
 </ul>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Задача маркетолога в&nbsp;рознице</h2>

<p>Посетитель магазина не&nbsp;видит всего, на&nbsp;что смотрит. Принимает простые, автоматические, неосознаваемые решения. В&nbsp;этих условиях у&nbsp;маркетолога одна основная задача: «Как обратить внимание на&nbsp;товар?». Ведь если продукт не&nbsp;попадет в&nbsp;поле восприятия посетителя, все остальное (цена, характеристики и&nbsp;пр.) не&nbsp;имеет значение. </p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.jpg" />			

<picture>
    <source sizes="100vw" srcset="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--640w.avif 640w, 
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1040w.avif 1040w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1920w.avif 1920w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--3000w.avif 3000w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.avif 4000w" type="image/avif" />
    <source sizes="100vw" srcset="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--640w.webp 640w, 
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1040w.webp 1040w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1920w.webp 1920w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--3000w.webp 3000w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.webp 4000w" type="image/webp" />  
	<img class="image is-1by1" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.jpg" width="4000" height="4000" sizes="100vw" srcset="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--640w.jpg 640w, 
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1040w.jpg 1040w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1920w.jpg 1920w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--3000w.jpg 3000w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.jpg 4000w" alt="Задача маркетолога в рознице - попасть в поле восприятия человека, который опирается на привычные патерны выбора среди ограниченного набора категорий и товаров" itemprop="contentUrl" />
</picture>
</div>

<p class="mb-m">Рассмотренные Йенсом Нордфальтом способы решения этой задачи я&nbsp;разделил на&nbsp;четыре основных группы&nbsp;— по&nbsp;механизму работы. Чтобы посетитель магазина обратил внимание на&nbsp;товар, нужно: </p>
<ul class="addictive-spacing max-width-text"> 
	<li class="list-li"> 
		стать визуально большим и/или выделяющимся; 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		использовать ассоциативные связи; 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		подсказать критерии выбора; 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		вызвать эмоции. 
 	</li>
 </ul>

<section class=" row-gap--m" id="2.1">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Стать визуально большим и&nbsp;выделяющимся </h3>

<p>Как попасть в&nbsp;поле зрения? Решение на&nbsp;поверхности&nbsp;— занять больше места и&nbsp;использовать специальные выкладки (разместить товар не&nbsp;на&nbsp;полке, применить особое освещение, оформление, специальные вывески и&nbsp;пр.). Почему? Потому что все большое и&nbsp;отличающееся от&nbsp;фона замечают. </p>

<p>Исследования действительно показали, что&nbsp;50% увеличение площади выкладки приводит к&nbsp;10% росту продаж. Это в&nbsp;среднем. Есть товары, которые никак не&nbsp;реагировали (напр., свечи от&nbsp;геморроя). Продажи увеличивались на&nbsp;больший процент, если товар хорошо продавался изначально. А&nbsp;когда продажи были плохие, то&nbsp;увеличение площади выкладки провоцировало их&nbsp;спад. Одно из&nbsp;объяснений&nbsp;— покупатели приписывали магазину попытку избавиться от&nbsp;неликвидного товара. </p>

<p>Что касается специальных выкладок, в&nbsp;целом они привлекают внимание ко&nbsp;всей категории сразу. Поэтому от&nbsp;цифрового экрана конкурента в&nbsp;магазине выиграете и&nbsp;вы. И&nbsp;наоборот ;-) Вместе с&nbsp;тем, есть риск перегрузить посетителя стимулами и&nbsp;тогда он&nbsp;станет защищаться&nbsp;— воспринимать специальные выкладки, шелфтокеры и&nbsp;пр. как информационный шум. </p>

<div class="post__note row-gap--m">

<p> 		Общее правило: площадь выкладки товара (в&nbsp;%) должна быть равна его процентной доле в&nbsp;общем объеме продаж.
 	</p>
	<p> 
		Если товар продается хорошо&nbsp;— выделяйте ему лучшие места на&nbsp;полках. 
 	</p>
	<p> 
		Хотите увеличить площадь выкладки&nbsp;— убедитесь в&nbsp;расположении покупателей. 
 	</p>
	<p> 
		Вводить дополнительные стимулы следует осторожно, отслеживая реакцию и&nbsp;не&nbsp;перегружая внимание посетителей. 
 	</p> 
</div>
</section>

<section class=" row-gap--m" id="2.2">
	<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Использовать ассоциативные связи </h3>

	<p>Посетитель магазина видит&nbsp;то, что готов увидеть. Расширить поле его восприятия помогут ассоциации. Дело в&nbsp;том, что часть информации в&nbsp;мозге хранится в&nbsp;виде семантической сети: понятий и&nbsp;отношений между ними. Демонстрируя какой-либо предмет, мы&nbsp;запускаем цепочку ассоциаций. И&nbsp;человек готов воспринимать объекты, находящиеся в&nbsp;тесной ассоциативной связи с&nbsp;демонстрируемым предметом. </p>

	<p>Как только в&nbsp;магазине готовые сэндвичи перенесли из&nbsp;мясного отдела на&nbsp;новое место рядом с&nbsp;кофейным автоматом, их&nbsp;«увидели» и&nbsp;продажи сэндвичей выросли. В&nbsp;этой логике связка «зубная паста&nbsp;— зубная щетка», «пиво&nbsp;— чипсы», «брюки&nbsp;— ремень». </p>

	<div class="post__note">
		<p> 
			Кросс-категорийное размещение привлечет внимание к&nbsp;нечасто покупаемым дополнительным товарам. 
		</p>
	
	</div>
</section> 

<section class=" row-gap--m" id="2.3">
	<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Подсказать критерии выбора</h3>

	<p>Покупатели прибегают к&nbsp;упрощенным способам принятия решений&nbsp;— эвристикам. Ритейл может влиять на&nbsp;то, какая эвристика будет использована. </p>

	<p><i>Пример.</i> Когда магазин вынес вино из&nbsp;Техаса на&nbsp;«островок» между полками, увеличились продажи вина из&nbsp;Калифорнии. У&nbsp;покупателей актуализировался регион происхождения как критерий выбора вина. И&nbsp;они стали целенаправленно искать предпочитаемый регион. </p>

	<div class="post__note">
		<p> 
			Способ демонстрации товара может активировать нужные производителю (магазину) критерии выбора. Организуя выкладки на&nbsp;основе различных характеристик товарных марок, можно получить совершенно разные результаты.
		</p> 
	</div>
</section> 



<section class=" row-gap--m" id="2.4">
	<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Влиять на&nbsp;эмоции</h3>

	<p>Эмоции влияют на&nbsp;количество импульсных покупок, готовность рассматривать альтернативы, разнообразие выбора и&nbsp;оценку торговой точки в&nbsp;целом. Чем выше уровень воспринимаемого удовольствия, тем больше покупок совершает человек. </p>

	<p class="mb-m">На&nbsp;эмоции можно влиять через организацию ритейл-среды&nbsp;— атмосферы в&nbsp;магазине, которая создается комбинацией следующих стимулов:</p>
	<ul class="addictive-spacing"> 
		<li class="list-li"> 
			визуальных (цвет, яркость, размер);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			звуковых (громкость, темп, выбор музыкального фона);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			обонятельных (запах, свежесть);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			тактильных (температура, гладкость);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			социальных (взаимодействие между сотрудниками магазина и&nbsp;посетителями). 
		</li>
	</ul>

	<p>Проведено много экспериментов с&nbsp;целью изучения каждого из&nbsp;стимулов. Результаты порой противоречат друг другу. Напр., одни исследования показывают, что синий фоновый цвет побуждает выбирать более дорогие товары, другие такой связи не&nbsp;обнаруживают. Одни ученые зафиксировали закономерность, что знакомая музыка увеличивает время нахождения в&nbsp;магазине, другие ее&nbsp;отрицают. «Волшебной кнопки» нет. Не&nbsp;существует одного единственно правильного способа организации ритейл-среды. Влияние либо отсутствие влияния какого-либо из&nbsp;стимулов следует тестировать и&nbsp;определять в&nbsp;каждом отдельно взятом магазине. </p>

	<div class="post__note row-gap--m">

		<p> 
			Довольный покупатель = больше покупок.
		</p>
		<p> 
			Продуманная ритейл-среда = восприятие сервиса и&nbsp;товаров как более высокого уровня. 
		</p> 
	</div>
 </section>
 </section>

<section class="row-gap--m" id="3">
	<h2 class="h1 bold block__space--top-h2 mb-m">Ритейл-маркетинг и&nbsp;брендинг </h2>


	<p>Если выбор покупок определяют внешние случайные раздражители, может забыть о&nbsp;развитии бренда и&nbsp;весь маркетинговый бюджет направить на&nbsp;<b>торговый маркетинг</b>? </p>

	<p>Задача бренд-менеджера&nbsp;— достичь сознания целевой аудитории и&nbsp;там закрепиться. Я&nbsp;часто привожу пример со&nbsp;сперматозоидами, которые борются за&nbsp;возможность оплодотворения яйцеклетки. Эту&nbsp;же аналогию использовал Йенс Нордфальт, описывая задачи маркетолога в&nbsp;точке продаж. Цель не&nbsp;в&nbsp;том, как понравиться больше других, а&nbsp;как пробиться сквозь фильтры восприятия и&nbsp;стать заметным. Успех ждет того, кто сумеет это сделать и&nbsp;затем умело распорядится проторенными «ментальными дорожками». </p>

	<p>Мое мнение, <strong>бренд-менеджер и&nbsp;маркетолог в&nbsp;ритейле работает над одной задачей</strong>, но&nbsp;на&nbsp;разных уровнях. Слабый брендинг делает человека восприимчивым к&nbsp;любым спонтанным (случайным) стимулам среды. Сильный бренд делает чувствительность к&nbsp;внешним раздражителям избирательной. Низкой&nbsp;— к&nbsp;чужим маркам, высокой&nbsp;— к&nbsp;своей. С&nbsp;сильным брендом эффективность торговых акций выше.</p>

</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="маркетолог" /><category term="управление" /><summary type="html"><![CDATA[Решение о&nbsp;покупке во&nbsp;многом зависит от&nbsp;внешних факторов. На&nbsp;выбор можно влиять, правильно организовав ритейл-среду.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-67.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-67.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Разрабатываю концепцию бренда для Hörmann | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/brand-conception-hormann/" rel="alternate" type="text/html" title="Разрабатываю концепцию бренда для Hörmann | Дмитрий Бартошевич" /><published>2020-07-16T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/hormann</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/brand-conception-hormann/"><![CDATA[<div class="intro">
    <h1 class=" bold max-width-text">Кейс: концепция бренда для Hörmann Беларусь</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2020-07-16"> 16 июля 2020</time> 
      <time itemprop="dateModified" datetime="2022-02-05">(обновил  5 февраля 2022)</time>
    </small>
</div>

<div class="with-side row-gap--m">
<p><a class="link" href="https://www.hoermann.by">Белорусский офис концерна Hörmann</a> поручил мне <strong>разработать концепцию бренда</strong>. Предстояло найти идею, с&nbsp;помощью которой компании следует отстраиваться от&nbsp;конкурентов и&nbsp;привлекать клиентов. Поделюсь, как решал задачу и&nbsp;как внедряли результаты работы. </p>
<div class="side">
<p>Hörmann (Хёрманн)&nbsp;— немецкий производитель дверей, гаражных и&nbsp;промышленных ворот, электроприводов. </p>
</div>
</div>

<nav class="toc mt-m">
<h2 class="toc__title">Содержание</h2>
<ul class="additive-spacing">
		  <li>		  
		      <span class="tocnumber">1 </span>
			    <a class="link" href="#1">
				Анализирую задачу
		    </a>
		  </li>
		  <li>
				      <span class="tocnumber">2 </span> <a class="link" href="#2"> Изучаю конкурентов    </a>
		  </li>
			<li>
		  		      <span class="tocnumber">3 </span>  <a class="link" href="#3"> Изучаю целевую аудиторию    </a>
		  </li>
		  <li>
		  		      <span class="tocnumber">4 </span>  <a class="link" href="#4">Составляю структуру бренда		    </a>
		  </li>
			<li>
						 <span class="tocnumber">5 </span>	 <a class="link" href="#5"> Внедряем концепцию бренда 		 </a>
		 </li>
</ul>
</nav>

<section class="full-bleed  row-gap--m" id="1">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Анализирую задачу </h2>

<p>Работу начал стандартно: встретился с&nbsp;руководством белорусского офиса и&nbsp;задавал много вопросов. Обсуждали ценности <b>бренда</b>, товарную линейку, конкурентов, работу с&nbsp;целевой аудиторией и&nbsp;многое другое. Результат&nbsp;— я&nbsp;и&nbsp;клиент были уверены, что одинаково понимаем задачу и&nbsp;ее&nbsp;контекст. </p>
<p>У&nbsp;Hörmann широкий ассортимент продукции: промышленные, гаражные и&nbsp;скоростные ворота, электроприводы, перегрузочная техника, входные и&nbsp;межкомнатные двери, объектные двери, системы контроля въезда и&nbsp;др. Ключевым направлением для разработки концепции выбрали один из&nbsp;наиболее значимых продуктов концерна&nbsp;— гаражные ворота.</p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg" />
<img class="image is-16by9" loading="lazy" decoding="async" sizes="100vw" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 640w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 1040w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_2000/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 2000w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_3000/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 3000w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 3540w" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg" width="3540" height="1991" alt="Хёрманн ассоциируется прежде всего с гаражными воротами" itemprop="contentUrl" />
<div class="figcaption" itemprop="description">Для разработки концепции выбрали один из&nbsp;значимых продуктов концерна&nbsp;— гаражные ворота.
</div>
</div>

<p>Hörmann&nbsp;— компания международная. В&nbsp;головном офисе ценности и&nbsp;концепция бренда были разработаны. Но&nbsp;часть ценностей (напр., использование возобновляемой энергии) не&nbsp;находит пока отклик у&nbsp;белорусов. А&nbsp;другую часть копируют конкуренты для своих рекламных материалов. И&nbsp;в&nbsp;потоке схожей информации покупателю сложно сделать выбор. </p>

<p>Вопросы для решения: что ценно для клиентов? На&nbsp;какой характеристике делать акцент? Какую идею положить в&nbsp;основу продвижения Hörmann в&nbsp;Беларуси? </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Изучаю конкурентов </h2>
<p>Основные конкуренты Hörmann в&nbsp;Беларуси: Алютех, Дорхан и&nbsp;Ритерна. Я&nbsp;изучил сайты компаний, посты в&nbsp;социальных сетях, рекламные брошюры. Для каждого конкурента вывел центральную идею, которую тот пытается донести до&nbsp;покупателей.</p>
<p>Отметил, что компании описывают себя через одинаковые атрибуты. Каждое предприятие доказывает, что именно их&nbsp;продукция безопасна, надежна, уникальна и&nbsp;пр. </p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg" />
<img class="image is-2by1 border" loading="lazy" decoding="async" itemprop="contentUrl" sizes="100vw" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg 640w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg 1040w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg 1500w" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg" width="1500" height="750" alt="анализ конкурентов Хёрманн показывает, что все производители продвигают одинаковые характеристики" />
<div class="figcaption">Каждый говорит, что именно его продукция безопасна, надежна, уникальна и&nbsp;пр.</div>
<meta itemprop="description" content="анализ конкурентов Хёрманн показывает, что все производители продвигают одинаковые характеристики" />
</div>

<p class="mb-m">Какие выводы сделал: </p>

<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		Атрибуты необходимо описывать через факты. Фразу «мы&nbsp;большое внимание уделяем безопасности» может сказать и&nbsp;говорит каждый конкурент. Нужно подтверждение. Например, «у&nbsp;нас 50+&nbsp;патентов в&nbsp;сфере безопасности гаражных ворот».
	</li>
	<li class="list-li">
		Технические показатели следует объяснять на&nbsp;понятных для клиента примерах. Напр., не&nbsp;«коэффициент теплоизоляции 2&nbsp;м2*С/Вт», а&nbsp;«теплоизоляция соответствует уровню теплоизоляции кирпичной стены толщиной 60&nbsp;сантиметров».
	</li>
</ul>

<p>И&nbsp;здесь появились новые вопросы. Посчитает&nbsp;ли покупатель разницу в&nbsp;безопасности продукции существенной, если у&nbsp;одной компании 23&nbsp;патента в&nbsp;сфере безопасности, а&nbsp;у&nbsp;другой&nbsp;— 52? Покупатель предпочтет ворота с&nbsp;теплоизоляцией эквивалентной двухметровой стене или&nbsp;же сочтет, что и&nbsp;полуметровой стены достаточно? </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="3">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Изучаю целевую аудиторию</h2>
<p class="mb-m">Целевую аудиторию изучал в&nbsp;двух направлениях:</p>
<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		Вместе с&nbsp;дилерами составил карты потребительского опыта: составили несколько портретов типичного клиента и&nbsp;для каждого описали путь от&nbsp;момента осознания потребностей до&nbsp;покупки и&nbsp;рекомендации продукции Hörmann.
	</li>
	<li class="list-li">
		Вместе с&nbsp;исследовательским агентством МАСМИ провел опрос покупателей гаражных ворот и&nbsp;дверей (критерии выбора, слагаемые качества и&nbsp;надежности, восприятие игроков на&nbsp;рынке и&nbsp;пр.). Я&nbsp;готовил техническое задание на&nbsp;исследование, контролировал полевые работы (прослушал каждую запись интервью, проверил корректность озвучивания вопросов, точность и&nbsp;полноту фиксации ответов), анализировал результаты.
	</li>
</ul>

<p>Сфера секционных ворот для покупателей&nbsp;— новая. Типичные эмоции&nbsp;— сомнения и&nbsp;замешательство. Информации о&nbsp;гаражных воротах, их&nbsp;характеристиках столько, что ее&nbsp;объем может вызывать раздражение. </p>

<p>Человек ищет внешние опоры, по&nbsp;которым он&nbsp;сможет принять решение о&nbsp;заказе. Ищет компанию, которая не ​навяжет свое мнение, не&nbsp;«всучит» товар, а&nbsp;предоставит простые и&nbsp;понятные маркеры надежности. </p>

<p class="mb-m">Такими маркерами могут выступать:</p>
<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		мета-атрибут, которого нет у&nbsp;конкурентов и&nbsp;из&nbsp;которого будет выводиться безопасность, надежность, качество и&nbsp;другие характеристики продукции;
	</li>
	<li class="list-li">
		социальное доказательство&nbsp;— «Кто уже покупал эти ворота?», «Могут&nbsp;ли они рекомендовать?».
	</li>
</ul>

<p>Отличительным мета-атрибутом для Hörmann ранее служила страна производства&nbsp;— Германия. Опрос показал, что часто ворота Hörmann выбирали из-за доверия к&nbsp;немецкому качеству. Конкуренты не&nbsp;могут скопировать такую характеристику и&nbsp;пытаются принизить ее&nbsp;значимость. </p>

<p>От&nbsp;конкурентов можно услышать, что для Беларуси Hörmann делает ворота в&nbsp;Китае (ложь). В&nbsp;официальной коммуникации конкуренты могут называть себя европейскими производителями и&nbsp;даже лидерами в&nbsp;Восточной Европе (что делает их&nbsp;несколько похожими на&nbsp;Hörmann). </p>

<p>Дорхан пошел дальше всех: знакомит клиентов с&nbsp;неким «немецким производителем дешевых ворот» и&nbsp;показывает изъяны в&nbsp;продукции. Все&nbsp;бы ничего, но&nbsp;этому мифическому производителю приписали аргументацию Hörmann (10&nbsp;лет гарантии, немецкое качество, безопасность и&nbsp;пр.) и&nbsp;делают вывод о&nbsp;несостоятельности всех немецких компаний. </p>

<p>Я&nbsp;предложил ввести дополнительный мета-атрибут&nbsp;— опыт проектирования и&nbsp;эксплуатации ворот. Hörmann начал выпускать ворота с&nbsp;1935&nbsp;года. Все, что могло случиться, сломаться, выявиться&nbsp;— произошло, опыт получен и&nbsp;учтен немецкими разработчиками в&nbsp;каждой текущей модели. Ни&nbsp;у&nbsp;одной другой компании в&nbsp;этой сфере на&nbsp;рынке&nbsp;РБ подобного опыта нет. </p>

<p>Onliner поделился новостью, как <a class="link" href="https://realt.onliner.by/2018/06/20/garazh-7">в&nbsp;Ивацевичах воротами гаража придавило ребенка</a>. Реакция обывателя: «Я&nbsp;даже не&nbsp;думал, что такое может произойти». На&nbsp;Западе подобное тоже когда-то случалось. Разработчики учитывали свой и&nbsp;чужой опыт и&nbsp;улучшали конструкцию ворот. Сегодня ворота Hörmann оснащены уже проверенной временем системой защиты. Вас не&nbsp;придавит полотном, не&nbsp;защемит пальцы. Вот что означает долгая история эксплуатации и&nbsp;культура потребления. </p>

<p class="mb-m">Что касается социального доказательства, Hörmann тоже есть, что сказать. </p>
<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		Ворота и&nbsp;двери Hörmann используют от&nbsp;Аляски до&nbsp;Австралии. От&nbsp;минус 40⁰С до&nbsp;плюс 40⁰С.
	</li>
	<li class="list-li">
	    В 2018г. исследование МАСМИ выявило, что&nbsp;97% клиентов Hörmann в&nbsp;РБ готовы их рекомендовать знакомым и&nbsp;друзьям.
	</li>
</ul>

</section>

<section class="row-gap--m" id="4">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Составляю структуру бренда </h2>

<p>Сопоставив информацию о&nbsp;конкурентах и&nbsp;целевой аудитории, я&nbsp;предложил <b>структуру бренда</b> Hörmann. </p>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Атрибуты
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	Немецкий​ производитель​ гаражных ворот, дверей, ​электроприводов.​
	</div>
</div>
<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Рациональные выгоды
	</div>
	<ul class="block__content max-width-text additive-spacing list-reset">

		<li>а) Опыт разработок и&nbsp;производства продукции c&nbsp;1935г. В&nbsp;каждой модели Hörmann учтен опыт эксплуатации предыдущих моделей в&nbsp;разных странах с&nbsp;разными климатическими условиями и&nbsp;сценариями использования.  </li>

		<li>б) Используют от&nbsp;Аляски до&nbsp;Австралии.</li>

		<li>в) Уверенно ​рекомендуют ​друзьям​ и&nbsp;​знакомым.</li>


	</ul>
</div>
<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
Эмоциональные выгоды
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	«Я могу довериться и&nbsp;положиться на экспертность и&nbsp;репутацию бренда. Выбор и&nbsp;использование без хлопот. Все просто работает».
	</div>
</div>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Ассоциации ​с​ брендом
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	Экспертность, надежность, ​стабильность,​ порядок, ​отлаженные​ процедуры.
	</div>
</div>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Личность
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
Мужчина, 45&nbsp;лет. Увлечен делом. Знает и&nbsp;учитывает нюансы в&nbsp;работе, о&nbsp;которых новички могут даже не&nbsp;догадываться. Приводит знания и&nbsp;опыт в&nbsp;систему, раскладывает в&nbsp;голове по&nbsp;полочкам. У&nbsp;него ничего не&nbsp;происходит случайно и&nbsp;внезапно&nbsp;&mdash; он&nbsp;все рассчитал, предусмотрел и&nbsp;ко&nbsp;всему готов. Стремится к&nbsp;идеальному, совершенному. Любит порядок и&nbsp;контроль. Ответственный.
	</div>
</div>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
Суть бренда
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	Hörmann — немецкий бренд с&nbsp;многолетней историей и&nbsp;культурой разработок и&nbsp;производства гаражных ворот и&nbsp;дверей. ​
	</div>
</div>

</section>

<section class="full-bleed row-gap--m" id="5">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Внедряем концепцию бренда</h2>
<p>Бренд&nbsp;— это не&nbsp;то, что в&nbsp;рабочих папках маркетолога, а&nbsp;то, что в&nbsp;головах людей. Поэтому вместе с&nbsp;белорусским офисом Hörmann мы&nbsp;принялись доносить концепцию до&nbsp;целевой аудитории. Несколько примеров коммуникации. </p>

<section class="mt-m row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mb-m">Видео</h3>
<p>Сняли <a class="link" href="https://www.youtube.com/channel/UCyEPzGj0pU3OdwV2uvO9cmw">цикл роликов</a>, через которые «красной нитью» проходит <b>концепция бренда</b>. Мы&nbsp;не&nbsp;делали ставку на&nbsp;один формат. Ролики разные: короткие и&nbsp;длинные, со&nbsp;словами и&nbsp;без слов, игровые и&nbsp;документальные. </p>

<p class="mb-m"><span class="bold">Уверенно рекомендуют</span></p>

<div class="figure" itemprop="video" itemscope="" itemtype="https://schema.org/VideoObject">
 	<link itemprop="url" href="https://youtu.be/Rl2jUmZWSfg" />
	<link itemprop="contentUrl" href="https://youtu.be/Rl2jUmZWSfg" />
	<link itemprop="thumbnailUrl" href="https://i.ytimg.com/vi_webp/Rl2jUmZWSfg/maxresdefault.webp" />
 	<meta itemprop="name" content="Уверенно рекомендуют" />
   	<meta itemprop="uploadDate" content="2020-07-16" />
  	<meta itemprop="duration" content="PT1M06S" />
 	<meta itemprop="isFamilyFriendly" content="true" />


 <div class="video">
        <a class="video__link" href="https://youtu.be/Rl2jUmZWSfg" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer">
			<picture>
                <source srcset="https://i.ytimg.com/vi_webp/Rl2jUmZWSfg/maxresdefault.webp" type="image/webp" />
                <img loading="lazy" class="video__media is-16by9" src="https://i.ytimg.com/vi/Rl2jUmZWSfg/maxresdefault.jpg" alt="Один из элементов концепции бренда — Хёрманн уверенно рекомендуют. Ролик обыгрывает эту идею. Сын звонит отцу и спрашивает, как называются их ворота, которые никогда не ломаются. Отец отвечает и подтверждает, что это очень надежные ворота." width="1280" height="720" itemprop="thumbnail" />
        	</picture>          
        </a>
      <button class="video__button" aria-label="Запустить видео">
            <svg width="68" height="48" viewBox="0 0 68 48"><path class="video__button-shape" d="M66.52,7.74c-0.78-2.93-2.49-5.41-5.42-6.19C55.79,.13,34,0,34,0S12.21,.13,6.9,1.55 C3.97,2.33,2.27,4.81,1.48,7.74C0.06,13.05,0,24,0,24s0.06,10.95,1.48,16.26c0.78,2.93,2.49,5.41,5.42,6.19 C12.21,47.87,34,48,34,48s21.79-0.13,27.1-1.55c2.93-0.78,4.64-3.26,5.42-6.19C67.94,34.95,68,24,68,24S67.94,13.05,66.52,7.74z"></path><path class="video__button-icon" d="M 45,24 27,14 27,34"></path></svg>
        </button>
</div>
<div class="figcaption" itemprop="description">
Игровой проморолик белорусского офиса Hörmann. Идея&nbsp;— Дмитрий Бартошевич. Режиссер&nbsp;— <a class="link" href="https://alexbondarev.pro/" title="сайт режиссера Александра Бондарева">Александр Бондарев</a> 
</div>
</div>


<p class="mb-m bold">Лексус Минск выбирает Hörmann</p>


<div class="figure">
 <div class="video ">
        <a class="video__link " href="https://youtu.be/by2hD_Et_GA" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer">
		 <picture>
                <source srcset="https://i.ytimg.com/vi_webp/by2hD_Et_GA/maxresdefault.webp" type="image/webp" />
                <img loading="lazy" class="video__media is-16by9" src="https://i.ytimg.com/vi/by2hD_Et_GA/maxresdefault.jpg" alt="Документальный ролик, в котором сотрудник Лексус Минск рекомендует Хёрманн." width="1280" height="720" />
            </picture> 
        </a>
      <button class="video__button" aria-label="Запустить видео">
            <svg width="68" height="48" viewBox="0 0 68 48"><path class="video__button-shape" d="M66.52,7.74c-0.78-2.93-2.49-5.41-5.42-6.19C55.79,.13,34,0,34,0S12.21,.13,6.9,1.55 C3.97,2.33,2.27,4.81,1.48,7.74C0.06,13.05,0,24,0,24s0.06,10.95,1.48,16.26c0.78,2.93,2.49,5.41,5.42,6.19 C12.21,47.87,34,48,34,48s21.79-0.13,27.1-1.55c2.93-0.78,4.64-3.26,5.42-6.19C67.94,34.95,68,24,68,24S67.94,13.05,66.52,7.74z"></path><path class="video__button-icon" d="M 45,24 27,14 27,34"></path></svg>
        </button>
</div>
<div class="figcaption">
В&nbsp;первом в&nbsp;Беларуси автоцентре Лексус установили двери и&nbsp;ворота Hörmann. Подробности рассказывает Максим Войцович (начальник отдела капитального строительства инвестиционного проекта Toyota Lexus Минск) и&nbsp;Сергей Кобринец (руководитель белорусского офиса Hörmann) 
</div>
</div>


<p class="mb-m bold">Установка гаражных ворот</p>




<div class="figure">
 <div class="video ">
        <a class="video__link " href="https://youtu.be/suO-2vF2wSE" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer">
	 		<picture>
                <source srcset="https://i.ytimg.com/vi_webp/suO-2vF2wSE/maxresdefault.webp" type="image/webp" />
                <img loading="lazy" class="video__media is-16by9" src="https://i.ytimg.com/vi/suO-2vF2wSE/maxresdefault.jpg" alt="Демонстрируем экспертизу Хёрманн на примере установки ворот." width="1280" height="720" />
            </picture> 
        </a>
      <button class="video__button" aria-label="Запустить видео">
            <svg width="68" height="48" viewBox="0 0 68 48"><path class="video__button-shape" d="M66.52,7.74c-0.78-2.93-2.49-5.41-5.42-6.19C55.79,.13,34,0,34,0S12.21,.13,6.9,1.55 C3.97,2.33,2.27,4.81,1.48,7.74C0.06,13.05,0,24,0,24s0.06,10.95,1.48,16.26c0.78,2.93,2.49,5.41,5.42,6.19 C12.21,47.87,34,48,34,48s21.79-0.13,27.1-1.55c2.93-0.78,4.64-3.26,5.42-6.19C67.94,34.95,68,24,68,24S67.94,13.05,66.52,7.74z"></path><path class="video__button-icon" d="M 45,24 27,14 27,34"></path></svg>
        </button>
</div>
<div class="figcaption">
Показываем, как устанавливают гаражные секционные ворота Hörmann
</div>
</div>
</section>

<section class="mt-m row-gap--m max-width-text">
<h3 class="h2 bold mb-m">Аудио</h3>
                       <div class="figure">
                           <audio controls="">
                               <source src="/assets/media/project/hormann_100.mp3" type="audio/mpeg" />		
                               Аудиопроигрователь не поддерживается вашим браузером :-( 
                           </audio>
                           <div class="figcaption">
                               Рекламный ролик для радио. Идея и&nbsp;сценарий&nbsp;&mdash; Дмитрий Бартошевич
                           </div>
                    
   
                           <details>
                               <summary class="link">
                               Транскрипт аудио ролика <small>(нажмите, чтобы открыть)</small>
                               </summary>
                               <div class="mt-m">
                                   <p>—&nbsp;Папа, а&nbsp;сколько раз нужно сделать, чтобы получилось хорошо? </p>
                                   <p>—&nbsp;Сто раз так точно, сынок. </p>
                                   <p>—&nbsp;Ого!.. А&nbsp;вот наши ворота... мм, как там...</p>
                                   <p>—&nbsp;Хёрманн? </p>
                                   <p>—&nbsp;Да, Хёрманн! Им&nbsp;уже 10&nbsp;лет, а&nbsp;они работают. Вот их&nbsp;сколько раз делали? </p>
                                   <p>—&nbsp;Больше 10&nbsp;миллионов раз. </p>
                                   <p>—&nbsp;Так много?! Теперь понятно, почему у&nbsp;них так хорошо получается. </p>
                                   <p>Отбивка: «Хёрманн знает, как делать гаражные ворота». </p>
                               </div>
                           </details>
                       </div>
</section>					   




<section class="mt-m row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mb-m">Контекстная реклама </h3>
<p>Переписали текст объявлений для контекстной рекламы. Отказались от&nbsp;общих слов и&nbsp;превосходных степеней. Вместо них появились объективные, эмоционально нейтральные характеристики, которые работают на&nbsp;концепцию бренда и/или на&nbsp;усиление отличий конкретного наименования. </p>

<div class="max-width-text">
<table>
<caption>Tекст объявлений для контекстной рекламы</caption>
	<thead>
		<tr>
			<th class="width50"> До </th>
			<th> После </th>
 		</tr>
 	</thead>
		<tbody>
			<tr>
				<td class="additive-spacing">
					
							<p>Квали&shy;фицированный сервис</p>
						
							<p>Выгодное соотношение «цена-качество»</p>
						
							<p>Уникальный дизайн</p>
						
					
							<p>...</p>
					
					<br />
				</td>
				<td class="additive-spacing">
					
							<p>Опыт производства гаражных ворот с&nbsp;1935&nbsp;г.</p>
						
							<p>Гарантия на&nbsp;ворота и&nbsp;привод&nbsp;— 10&nbsp;лет</p>
						
							<p>Управление со&nbsp;смартфона.</p>
						
							<p>Защищены от&nbsp;коррозии</p>
						
							<p>Поверхность устойчива к&nbsp;царапинам и&nbsp;ультра&shy;фиолето&shy;вому излучению</p>
						
							<p>...</p>
					

				</td>
			</tr>
		</tbody>
	</table>
</div>
</section>

<section class="full-bleed mt-m row-gap--m">
		<h3 class="h2 bold mb-m">Наружная реклама </h3>
		<p>Посылы привели в&nbsp;соответствие с&nbsp;концепцией бренда. </p>
		<div class="full-bleed figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg" />			
		<img class="image is-2by1 border" loading="lazy" decoding="async" sizes="100vw" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg 640w,
			https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg 1040w,
			https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg 1920w" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg" width="1920" height="960" alt="на билборде отражен один из постулатов концепции бренда: ворота Хёрманн используют от Аляски до Австралии" itemprop="contentUrl" />
		<div class="figcaption">рекламный щит Hörmann</div>
		<meta itemprop="description" content="на билборде отражен один из постулатов концепции бренда: ворота Хёрманн используют от Аляски до Австралии" />
		</div>
	</section>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="опыт" /><category term="кейсы" /><summary type="html"><![CDATA[Разработал концепцию бренда для белорусского офиса Hörmann: рассказываю об&nbsp;этапах работы и&nbsp;результатах.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-66.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-66.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Стратегия бренда 3Dom | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/3dom-mebel-dlya-semi/" rel="alternate" type="text/html" title="Стратегия бренда 3Dom | Дмитрий Бартошевич" /><published>2016-02-25T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-04T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/3dom-mebel-dlya-semi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/3dom-mebel-dlya-semi/"><![CDATA[<div class="intro">
    <h1 class=" bold max-width-text">Кейс: стратегия бренда 3Dom</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2016-02-25"> 25 февраля 2016</time> 
    </small>
</div>

<p>Производители корпусной мебели один за&nbsp;одним повторяют, что мебель их&nbsp;качественная, функциональная и&nbsp;современная. Говорят о&nbsp;стильности, практичности, модульности и&nbsp;широком модельном ряде. Предлагают бесплатную доставку и&nbsp;сборку. Через полчаса серфинга по&nbsp;сайтам все компании сливаются в&nbsp;один невыразительный образ. В&nbsp;статье поделюсь, что я&nbsp;предложил компании&nbsp;— белорусскому производителю домашней мебели&nbsp;— для исправления ситуации.</p>

<section class="full-bleed row-gap--m ">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold max-width-text">Как создавалась концепция развития торговой марки 3Dom</h2>
<p>Работать над <b>брендом</b> 3Dom я&nbsp;начал с&nbsp;анализа конкурентного окружения компании и&nbsp;предпочтений покупателей мебели, бесед с&nbsp;технологами и&nbsp;консультантами салонов.</p>


<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
	<link itemprop="url" href="/assets/images/blog3dom-mebel-dlya-semi/3Dom@2,8x.jpg" />	
<picture> 
<source srcset="/assets/images/blog/3dom-mebel-dlya-semi/3Dom@1x.avif 1x, /assets/images/blog/3dom-mebel-dlya-semi/3Dom@2x.avif 2x, /assets/images/blog/3dom-mebel-dlya-semi/3Dom@2,8x.avif 2.8x" type="image/avif" /> 
<source srcset="/assets/images/blog/3dom-mebel-dlya-semi/3Dom@1x.webp 1x, /assets/images/blog/3dom-mebel-dlya-semi/3Dom@2x.webp 2x, /assets/images/blog/3dom-mebel-dlya-semi/3Dom@2,8x.webp 2.8x" type="image/webp" /> 
<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/3dom-mebel-dlya-semi/3Dom@2,8x.jpg" srcset="/assets/images/blog/3dom-mebel-dlya-semi/3Dom@1x.jpg 1x, /assets/images/blog/3dom-mebel-dlya-semi/3Dom@2x.jpg 2x, /assets/images/blog/3dom-mebel-dlya-semi/3Dom@2,8x.jpg 2.8x" alt="3Dom" width="250" height="83" itemprop="contentUrl" /> 
</picture>

<div class="figcaption" itemprop="description">
<span class="bold">Справка.</span> Торговая марка 3Dom объединяет две компании&nbsp;— ООО «Мебелинк» и&nbsp;ООО «ЕвроСтильМебель». Первая изготавливает домашнюю мебель, вторая&nbsp;— ее&nbsp;продвигает и&nbsp;продает.
</div>
</div>




<p>Несколько вещей из&nbsp;того, что бросилось в&nbsp;глаза. Производители мебели, которых исследовал, описывали себя шаблонно, через технические характеристики товара. Не&nbsp;было вербализованных конкурентных преимуществ и&nbsp;единой коммуникационной политики.</p>
<p>Предполагаю, <strong>у&nbsp;компаний нет четкого фокуса в&nbsp;маркетинговой активности&nbsp;и, как следствие, затраты на&nbsp;продвижение могут быть завышены</strong>. Кроме того, без внятного позиционирования у&nbsp;покупателя нет побудительных причин для выбора торговой марки, что для предприятия означает риск снижения продаж.</p>

<div class="full-bleed figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
	<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/3dom-mebel-dlya-semi/antiformula_brenda.jpg" />	
    <picture>
            <source srcset="/assets/images/blog/3dom-mebel-dlya-semi/antiformula_brenda.avif" type="image/avif" />
            <source srcset="/assets/images/blog/3dom-mebel-dlya-semi/antiformula_brenda.webp" type="image/webp" /> 
            <img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/3dom-mebel-dlya-semi/antiformula_brenda.jpg" alt="Стандартные атрибуты, которые упоминаются мебельными торговыми марками." width="1920" height="1080" itemprop="contentUrl" />
    </picture>
    <div class="figcaption">
    Назовите мебель качественной, функциональной, современной, стильной. И&nbsp;растворитесь в&nbsp;море шаблонных текстов и&nbsp;однотипных предложений.
    </div>
</div>


<p>Рассказывая о&nbsp;мебели, сотрудники 3Dom соскальзывали на&nbsp;семейную тему. У&nbsp;стеллажей 3Dom конструкции устойчивые, «чтобы дети случайно не&nbsp;опрокинули». На&nbsp;фабрике используют австрийские плиты с&nbsp;высоким классом безопасности (экологический стандарт&nbsp;Е1) и&nbsp;закрывают все торцы кромкой ПВХ. Закрывать кромкой невидимые торцы мебели для гостиных и&nbsp;спален не&nbsp;требуется по&nbsp;законодательству, не&nbsp;каждый покупатель обратит на&nbsp;их&nbsp;отсутствие внимание, и&nbsp;это легкий способ снижения затрат в&nbsp;кризис. Однако, 3Dom не&nbsp;идет на&nbsp;такую экономию, ведь «в&nbsp;квартире могут быть дети и&nbsp;им&nbsp;дышать ДСП незачем». Собирает мебель сервисная служба 3Dom сразу&nbsp;же после доставки. «Чтобы женщины десять раз не&nbsp;просили мужей разобрать коробки&nbsp;и, наконец-то, собрать мебель». </p>
<p>Опрос покупателей четко указал, что мебель 3Dom выбирают семьи. Сотрудники 3Dom, описывая мебель, упоминали семьи клиентов. Руководству предприятия семейные ценности тоже близки. Но&nbsp;в&nbsp;коммуникациях торговой марки семейная тема не&nbsp;звучала.</p>
<p>Я&nbsp;предложил не&nbsp;прятать семейную направленность компании, а&nbsp;гордо о&nbsp;ней заявить. 3Dom&nbsp;— мебель для семьи. Вместо того, чтобы толкаться в&nbsp;коридоре схожих технических описаний, предприятие преподносит себя через тех, для кого работает.</p>
<p>Вместе с&nbsp;отделом маркетинга мы&nbsp;разработали семейную дисконтную программу, ряд рекламных кампаний. Скидки 3Dom предоставляет только тем, кто состоит в&nbsp;официальном браке. А&nbsp;размер скидки напрямую зависит от&nbsp;стажа семейной жизни.</p>
</section>

<section class="full-bleed row-gap--m ">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Семейные праздники 3Dom</h2>
<p>Доброй традицией 3Dom стали семейные праздники, на&nbsp;которые компания приглашает клиентов и&nbsp;посетителей салона. Детей ждали пушистые кролики, веселые клоуны, вкусные угощения, родителей&nbsp;— розыгрыши призов. Гости салона и&nbsp;сотрудники 3Dom заряжались позитивными эмоциями. Мне признавались, что появлялся дополнительный стимул в&nbsp;работе.</p>
<p>Радость и&nbsp;веселье&nbsp;— это хорошо. Но&nbsp;мне&nbsp;— <b>консультанту по&nbsp;маркетингу</b>&nbsp;— этого было мало. После праздника дети с&nbsp;восторгом рассказывали об&nbsp;огромных мыльных пузырях, о&nbsp;победах в&nbsp;конкурсах, а&nbsp;мне хотелось, чтобы они рассказывали о&nbsp;мебели, волшебной мебели 3Dom. В&nbsp;моем представлении стеллажи, кровати и&nbsp;тумбы должны были стать частью содержания представлений.</p>
<p>Задумку реализовал вместе с&nbsp;бэби-театром «Бусы». Поделюсь некоторыми эпизодами новогодней программы.</p>



<div class="full-bleed" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
	<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648365692/site/3Dom.jpg" />	
   <img class="image is-3by2" loading="lazy" decoding="async" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648365692/site/3Dom.jpg" alt="фотография семейного праздника 3Dom" width="3408" height="2272" itemprop="contentUrl" />
</div>




<p>Через маленькую щелочку приоткрытой двери шкафа дети смотрели на&nbsp;северное сияние. Видя удивление на&nbsp;лицах, родители пытались подойти ближе, посмотреть и&nbsp;узнать, что&nbsp;же там придумал 3Dom.</p>
<p>В&nbsp;каждом ящике комода детей ожидал сюрприз: интересное задание или игра. В&nbsp;зависимости от&nbsp;того, какой ящик выдвигали, салон 3Dom превращался в&nbsp;ледяную юрту, Северный Ледовитый океан или заснеженный лес.</p>
<p>Семейные ценности сближают компании. В&nbsp;празднике участвовал и&nbsp;<a class="link" href="http://kovrova.by/">Семейный центр Катерины Ковровой</a> с&nbsp;благотворительной акцией «Коробка смелости». Желающие приобретали гипсовую игрушку для раскраски и&nbsp;помогали детям, находящимся на&nbsp;лечении во&nbsp;<span class="noperenos">2-ой</span> городской детской клинической больнице г.&nbsp;Минска.</p>


<div class="full-bleed figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
	<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/3dom-mebel-dlya-semi/kovrova.jpg" />	
    <picture>
            <source srcset="/assets/images/blog/3dom-mebel-dlya-semi/kovrova.avif" type="image/avif" />
            <source srcset="/assets/images/blog/3dom-mebel-dlya-semi/kovrova.webp" type="image/webp" /> 
            <img class="image is-16by9" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/3dom-mebel-dlya-semi/kovrova.jpg" alt="Cемейный центр Ковровой предлагает гипсовые игрушки." width="1200" height="675" itemprop="contentUrl" />
    </picture>
</div>





<div class="" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
	<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/3dom-mebel-dlya-semi/kovrova__thanks.jpg" />	
<picture>
              <source srcset="/assets/images/blog/3dom-mebel-dlya-semi/kovrova__thanks.avif" type="image/avif" />
             <source srcset="/assets/images/blog/3dom-mebel-dlya-semi/kovrova__thanks.webp" type="image/webp" /> 
              <img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/3dom-mebel-dlya-semi/kovrova__thanks.jpg" alt="благодарность от центра Ковровой" title="благодарность от центра Катерины Ковровой" width="626" height="692" itemprop="contentUrl" />
    </picture>

</div>
</section>

<p>Я&nbsp;описал крупными мазками опыт работы с&nbsp;торговой маркой 3Dom. Постепенно появятся новые статьи о&nbsp;развитии концепции «мебель для семьи», примеры решения задач других предприятий. Подписывайтесь, чтобы ничего не&nbsp;пропустить.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="опыт" /><category term="кейсы" /><summary type="html"><![CDATA[Рассказываю, как создавал и&nbsp;развивал концепцию и&nbsp;стратегию развития бренда корпусной мебели.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-16.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-16.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Маркетинг на пользе и доверии | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/" rel="alternate" type="text/html" title="Маркетинг на пользе и доверии | Дмитрий Бартошевич" /><published>2016-01-30T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-04T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/konkurentnoe-preimushhestvo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/"><![CDATA[<div class="intro">
    <h1 class=" bold max-width-text">Конкурентное преимущество в&nbsp;пользе и&nbsp;доверии</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2016-01-30"> 30 января 2016</time> 
      <time itemprop="dateModified" datetime="2022-02-04">(обновил  4 февраля 2022)</time>
    </small>
</div>

<p>Нас окружает непрерывный поток хвалебных рекламных сообщений. «Восхитительный вкус», «высококачественные услуги», «непревзойденный гуру маркетинга». Среди источников, заслуживающих доверия, редко называют рекламу и&nbsp;пресс-релизы корпораций. Тем самым потребители говорят компаниям: «Вы&nbsp;лжете!» Люди устали и&nbsp;скрываются от&nbsp;рекламы. <b>Маркетологи</b>&nbsp;же кричат о&nbsp;якобы конкурентных преимуществах громче и&nbsp;чаще, вызывая лишь раздражение.</p>
<p>В&nbsp;такой ситуации, <strong>чтобы отличаться и&nbsp;выделиться из&nbsp;фона конкурентов</strong>, достаточно перестать себя расхваливать, сконцентрироваться на&nbsp;полезности и&nbsp;говорить клиентам правду. Объективное описание пользы услуг или товара&nbsp;— это&nbsp;то, чего боятся маркетологи. Сама идея правдивой презентации вызывает шок и&nbsp;нервный смех.</p>
<p>«В&nbsp;канун дня влюбленных мы&nbsp;снизили стоимость квартир... Стоп. Только правду? Давайте еще раз... Полгода мы&nbsp;не&nbsp;можем продать квартиры с&nbsp;окнами на&nbsp;мусорные контейнеры, поэтому снижаем цену на&nbsp;10%».</p>

<section class="row-gap--m max-width-text">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Маркетинг как «втюхинг»</h2>
<p>В&nbsp;конце статьи вернемся к&nbsp;квартирам с&nbsp;плохим видом из&nbsp;окон, а&nbsp;пока поговорим о&nbsp;ценностях, лежащих в&nbsp;основе маркетинга. Доминирующей ценностью в&nbsp;недавнем прошлом был рост потребления. Высшая степень ее&nbsp;проявления&nbsp;— восприятие маркетинга как «втюхинга»: отождествление профессионализма маркетолога и&nbsp;способности увеличить рост продаж дрянного товара. Чем хуже товар и&nbsp;чем выше рост продаж, тем круче маркетолог.</p>
<p>Если маркетолог принимал правила игры, то&nbsp;вскоре начинал стыдиться работы либо оправдываться.</p>
<p>Сейчас не&nbsp;каждый поверит, что когда-то Coca-Cola призывала поить газировкой грудных детей, чтобы те&nbsp;лучше стартовали в&nbsp;жизни. А&nbsp;маркетологи «Дюпон» были готовы обернуть в&nbsp;целлофан всех и&nbsp;вся.</p>




<div class="row">
   <div class="c-5" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
   <link itemprop="url" href="/assets/images/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/cola.jpg" />
      <picture>
         <source srcset="/assets/images/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/cola.avif" type="image/avif" />
         <source srcset="/assets/images/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/cola.webp" type="image/webp" />        
         <img class="image is-4by5" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/cola.jpg" alt="Архивный рекламный плакат CocaCola с грудным ребенком." width="1600" height="2000" itemprop="contentUrl" />
      </picture>
   </div>
   <div class="c-5" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
   <link itemprop="url" href="/assets/images/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/cellophane.jpg" />
      <picture>
      <source srcset="/assets/images/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/cellophane.avif" type="image/avif" />
         <source srcset="/assets/images/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/cellophane.webp" type="image/webp" />
         <img class="image is-4by5" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/cellophane.jpg" alt="Архивный рекламный плакат Du Pont, на котором младенца обернули в целофан." width="795" height="994" itemprop="contentUrl" />
      </picture>
   </div>
</div>



<p>В&nbsp;<span class="noperenos">90-хх</span> годах прошлого века американцы начали осваивать новый сегмент рынка стрелкового оружия&nbsp;— дети. Создали винтовку с&nbsp;малой отдачей при стрельбе, раскрасили в&nbsp;цвета от&nbsp;розового до&nbsp;оранжевого с&nbsp;синим. Запустили рекламные кампании.</p>
<p>Акции дали плоды: продажи росли, а&nbsp;вместе с&nbsp;ними росло и&nbsp;количество детских смертей. Когда СМИ облетела новость, что <a class="link" href="https://edition.cnn.com/2013/05/01/us/kentucky-accidential-shooting/index.html">пятилетний ребенок застрелил двухлетнюю сестру во&nbsp;время игры с&nbsp;ружьем, которое ему подарили на&nbsp;день рождения</a>, производитель оружия вынуждено закрыл сайт на&nbsp;несколько недель.</p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
 <link itemprop="url" href="/assets/images/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/cricket.jpg" />
   <picture>  
         <source srcset="/assets/images/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/cricket.avif" type="image/avif" />
         <source srcset="/assets/images/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/cricket.webp" type="image/webp" />
         <img class="image is-16by9" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/cricket.jpg" alt="Упаковка с ружьем Cricket." width="900" height="506" itemprop="contentUrl" />
   </picture>
</div>  


<p>Обратите внимание на&nbsp;упаковку ружья. Для большей привлекательности предложения маркетологи преподнесли ружье как безопасную игрушку, коротко призвав играть под наблюдением взрослых. Нет ни&nbsp;малейшего намека, что неосторожное обращение с&nbsp;оружием приводит к&nbsp;смерти.</p>

<p>Для сравнения приведу пример упаковки, которая призывает осторожно обращаться с&nbsp;содержимым.</p>


<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
 <link itemprop="url" href="/assets/images/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/poison.jpg" />
   <picture>  
         <source srcset="/assets/images/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/poison.avif" type="image/avif" />
         <source srcset="/assets/images/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/poison.webp" type="image/webp" />
         <img class="image is-16by9" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/poison.jpg" alt="Упаковка с интуитивно понятным знаком опасного вещества." width="1100" height="619" itemprop="contentUrl" />
   </picture>
</div>  

<p>Представьте последствия, если&nbsp;бы тару с&nbsp;ядохимикатами оформляли в&nbsp;фирменном стиле магазинов детских товаров.</p>
</section>

<section class="row-gap--m max-width-text">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Основа маркетинга&nbsp;— польза и&nbsp;доверие</h2>
<p>К счастью, потребление как ценность постепенно уступает место новой ценности&nbsp;— полезности. Поэтому развиваются проекты OpenStreetMap, Wikipedia и&nbsp;краудфандинговые площадки. Поэтому <a class="link" href="//www.campaignlive.com/article/end-false-recognitions/1379124">Амир Кассей</a>, получивший больше <span class="noperenos">60-ти</span> Канских Львов, призывает рекламщиков решать реальные проблемы компаний и&nbsp;общества в&nbsp;целом, а&nbsp;не&nbsp;работать ради наград на&nbsp;фестивалях.</p>
<p>В&nbsp;новой ценностной картине мира хвалебно-назойливый маркетинг обречен. Обречен на&nbsp;короткий взлет продаж и&nbsp;последующий спад, постоянный поиск новых и&nbsp;новых клиентов. Для маркетинга, акцентированного на&nbsp;пользу, характерен медленный, но&nbsp;стабильный рост продаж, постоянные и&nbsp;лояльные клиенты.</p>
<p>Если в&nbsp;ситуации культа потребления покупатели выбирают товар, поддавшись агитации, то&nbsp;в&nbsp;«полезном маркетинге»&nbsp;— благодаря росту доверия к&nbsp;компании.</p> <p>Развитие отношений с&nbsp;клиентами напоминает приручение лиса Маленьким Принцем. <strong>Потребуется запастись терпением и&nbsp;постепенно входить в&nbsp;личное пространство клиента, а&nbsp;не&nbsp;обрушиваться градом коммерческих предложений.</strong></p>
<p>Доверие клиентов&nbsp;— то&nbsp;конкурентное преимущество, которому сложно что-то противопоставить. Но&nbsp;его невозможно завоевать, опираясь на&nbsp;рекламные лозунги и&nbsp;расхваливая себя в&nbsp;каждом предложении. Основа доверия&nbsp;— открытое и&nbsp;честное обсуждение с&nbsp;клиентами полезности услуг и&nbsp;конкретные действия по&nbsp;улучшению и&nbsp;развитию.</p>
<p>Популярная в&nbsp;Беларуси интернет платформа предложила директору крупного белорусского предприятия рекламироваться. Условия сделки: стоимость ноль рублей, фиксация обращений, вызванных рекламой, и&nbsp;последующее совместное обсуждение результатов. Лишь убедившись в&nbsp;пользе размещения, стороны оговорят цену дальнейшего сотрудничества. Если&nbsp;бы платформа отправила коммерческое предложение сразу, то&nbsp;вероятнее всего оно отправилось&nbsp;бы в&nbsp;корзину.</p>
<p>В&nbsp;«полезном маркетинге» пропагандистский стиль в&nbsp;коммуникации заменяется открытым общением с&nbsp;клиентами. Компания не&nbsp;боится признавать ошибки.</p>

<p class="post__note h2"> Главное&nbsp;— не&nbsp;«эго» предприятия, а&nbsp;решение запроса клиента.</p>
<p>Отсутствует нужда во&nbsp;что&nbsp;бы то&nbsp;ни&nbsp;стало продать товар каждому клиенту. Компания не&nbsp;боится отговаривать от&nbsp;покупки, если уверена, что она не&nbsp;принесет клиенту пользы.</p>
<p>Так «Patagonia» в&nbsp;одном из&nbsp;самых дорогих печатных изданий США выкупила рекламное место и&nbsp;призвала читателей не&nbsp;покупать их&nbsp;продукцию, не&nbsp;подумав дважды.</p>



<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
 <link itemprop="url" href="/assets/images/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/patagonia.jpg" />
   <picture>  
         <source srcset="/assets/images/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/patagonia.avif" type="image/avif" />
         <source srcset="/assets/images/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/patagonia.webp" type="image/webp" />
         <img class="image is-16by9" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/patagonia.jpg" alt="Patagonia призывает не покупать их куртки." width="1600" height="883" itemprop="contentUrl" />
   </picture>
</div> 






<p>Создатель движка для ведения блога «Эгея» признает, что «Эгея» обладает как достоинствами, так и&nbsp;недостатками. И&nbsp;на&nbsp;официальном сайте рекомендует альтернативы разработанному им&nbsp;продукту.</p>
<p>На&nbsp;сайте операционной системы Debian отдельную страницу посвятили <a class="link" href="https://www.debian.org/Bugs/">списку обнаруженных ошибок</a>. Ошибки есть и&nbsp;у&nbsp;OS&nbsp;X, но&nbsp;Apple предпочитает, чтобы клиенты узнавали о&nbsp;них после покупки гаджетов, и&nbsp;расхваливает каждый миллиметр продуктовой линейки.</p>


<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
 <link itemprop="url" href="/assets/images/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/yandex.jpg" />
   <picture>  
         <source srcset="/assets/images/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/yandex.avif" type="image/avif" />
         <source srcset="/assets/images/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/yandex.webp" type="image/webp" />
         <img class="image is-3by2" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/yandex.jpg" alt="При вводе запроса Яндекс подсказывает, какие проблемы могут быть с MacBook Pro." width="870" height="580" itemprop="contentUrl" />
   </picture>
   <div class="figcaption">
Яндекс найдет все проблемы MacBook Pro :-)
</div>
</div> 



<p>Вернемся к&nbsp;квартирам, упомянутым в&nbsp;начале статьи. Если недостаток очевиден и&nbsp;значим, то&nbsp;не&nbsp;упомянуть его риелтор не&nbsp;может, иначе потеряет доверие клиента. Как это сделать грамотно&nbsp;— отдельная тема. Сейчас&nbsp;же задамся вопросом, как вообще появилась проблема с&nbsp;мусорными контейнерами.</p>
<p>Маркетинг начинается с&nbsp;идеи продукта. И&nbsp;если основываться на&nbsp;пользе для клиента, то&nbsp;в&nbsp;концепции жилого комплекса не&nbsp;должно быть никакого мусора перед окнами. Если все изначально спроектировано с&nbsp;мыслями о&nbsp;пользе для будущих клиентов, то&nbsp;сверх-усилия по&nbsp;сбыту станут не&nbsp;нужны.</p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="управление" /><summary type="html"><![CDATA[Отказ от&nbsp;навязчивого маркетинга и&nbsp;хвалебных презентаций, фокус на&nbsp;полезности, формирование доверия&nbsp;— основа конкурентного преимущества компании.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-15.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-15.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Тенденции, которые нельзя игнорировать маркетологам | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/sem-tendencij-marketinga/" rel="alternate" type="text/html" title="Тенденции, которые нельзя игнорировать маркетологам | Дмитрий Бартошевич" /><published>2016-01-16T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-04T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/sem-tendencij-marketinga</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/sem-tendencij-marketinga/"><![CDATA[<div class="intro">
    <h1 class=" bold max-width-text">Семь&nbsp;тенденций, на&nbsp;которые маркетологам стоит обратить внимание</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2016-01-16"> 16 января 2016</time> 
      <time itemprop="dateModified" datetime="2022-02-04">(обновил  4 февраля 2022)</time>
    </small>
</div>

<p><strong>Тенденции, описанные ниже, отражают изменения в&nbsp;покупательском поведении и&nbsp;развитии маркетинга.</strong> Если вы&nbsp;не&nbsp;намереваетесь выпасть из&nbsp;поля зрения потенциальных клиентов, обратите на&nbsp;них внимание.</p>

<nav class="toc">
 <h2 class="toc__title">Содержание</h2>
 <ul class="additive-spacing">
  <li>   
      <span class="tocnumber">1 </span>
       <a class="link" href="#1">
       Навязчивая реклама умирает
      </a>
  </li>
  <li>    
      <span class="tocnumber">2 </span>
      <a class="link" href="#2"> Ориентация на&nbsp;диалог с&nbsp;клиентом     </a>
  </li>

  <li>        
        <span class="tocnumber">3 </span>
        <a class="link" href="#3">Рост мобильного интернет-трафика        </a>
      </li>
      <li>
        <span class="tocnumber">4 </span>
        <a class="link" href="#4"> Рост скорости реагирования         </a>
      </li>
      <li>       
        <span class="tocnumber">5 </span>
         <a class="link" href="#5"> Использование эмоций в&nbsp;маркетинговых коммуникациях         </a>
      </li>
      <li>       
        <span class="tocnumber">6 </span>
         <a class="link" href="#6"> Рост качества контента        </a>
      </li>
      <li>       
        <span class="tocnumber">7 </span> <a class="link" href="#7">Рост видеоконтента        </a>
      </li>
    </ul>
</nav>

<section class="row-gap--m max-width-text" id="1">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">1) Навязчивая реклама умирает</h2>
<p>Расширения браузеров, блокирующие рекламу, набирают популярность. В&nbsp;июне 2015 года Adobe и&nbsp;PageFair насчитали 191 миллион пользователей блокировщиков рекламы, отметив, что их&nbsp;количество увеличилось на&nbsp;41% в&nbsp;течение года.</p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/sem-tendencij-marketinga/global-adblocking-trends.jpg" />
   <picture>
              <source srcset="/assets/images/blog/sem-tendencij-marketinga/global-adblocking-trends.avif" type="image/avif" />
                <source srcset="/assets/images/blog/sem-tendencij-marketinga/global-adblocking-trends.webp" type="image/webp" />
                <img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/sem-tendencij-marketinga/global-adblocking-trends.jpg" alt="Рост пользователей AdBlock" width="965" height="572" itemprop="contentUrl" />
    </picture>
</div>



 <p>У&nbsp;меня нет информации, насколько распространены подобные расширения в&nbsp;Беларуси. В&nbsp;соседней Польше рекламу блокируют&nbsp;35% пользователей интернета. Что касается меня, uBlock Origin, Ghostery и&nbsp;NoScript&nbsp;— постоянные спутники серфинга в&nbsp;сети. Меня не&nbsp;отвлекают всплывающие окна, яркие мигающие баннеры и&nbsp;громкие рекламные призывы в&nbsp;духе <span class="noperenos">90-х.</span>
</p>
<p>Устанавливают блокировщики из-за роста количества рекламы, а&nbsp;также&nbsp;— а&nbsp;может и&nbsp;прежде всего&nbsp;— из-за низкой ценности текста объявлений. Потребители научились распознавать манипуляции и&nbsp;попытки обмана. Лозунгам типа «увеличение доли рынка на&nbsp;40%!» не&nbsp;верят. Но&nbsp;вместо того, чтобы улучшить предложение, маркетологи закричали громче и&nbsp;чаще. Естественная реакция окружения&nbsp;— избавиться от&nbsp;назойливого шума.</p>
<p><strong>Рекламодатели терпят убытки и&nbsp;вынуждены менять методы работы.</strong> Однако, блокировщики рекламы&nbsp;— вопрос не&nbsp;только интернет-маркетинга. Это сигнал востребованности иного подхода в&nbsp;общении с&nbsp;потребителем, принцип которого «меньше агитации&nbsp;— больше пользы». Люди готовы слушать честную и&nbsp;полную информацию о&nbsp;продукте. И&nbsp;прибегнут к&nbsp;берушам как только почувствуют <a class="link" href="/blog/otlichie-marketologa-ot-brexuna/">брехню</a>.</p>

<p class="mb-m mt-m"> Дополнительные материалы:</p>
<ul class="addictive-spacing">
<li class="list-li">
  <a href="/blog/kak-reklamu-podrujit-s-potrebitelyami/" class="link"> Время блокировать рекламу </a>
</li>
</ul>

</section>

<section class="row-gap--m max-width-text" id="2">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">2) Ориентация на&nbsp;диалог с&nbsp;клиентом</h2>
<p>В&nbsp;2015&nbsp;г. маркетологи Nescafe <a class="link" href="https://vc.ru/marketing/10580-nescafe-tumblr">закрыли корпоративный сайт</a>. Объяснили тем, что он&nbsp;не&nbsp;подталкивает клиентов к&nbsp;общению. Поэтому всю коммуникацию перенесли в&nbsp;блог на&nbsp;платформе Tumblr.</p>
<p>Это один из&nbsp;примеров отказа маркетологов от&nbsp;«статичного» контента. «Продать себя» аудитории с&nbsp;помощью статей, новостей компании и&nbsp;пресс-релизов сложно. Эти методы перестают работать. Исследования показывают, что <a class="link" href="//lifehacker.ru/2013/08/07/endless/">посты не&nbsp;читают до&nbsp;конца</a>. Люди ставят «лайки» и&nbsp;нажимают «поделиться», прочитав только заголовок, так и&nbsp;не&nbsp;приступив к&nbsp;содержанию. Если вы&nbsp;в&nbsp;тренде, эту статью вы&nbsp;не&nbsp;прочтете полностью ;-) </p>
<p>Вот почему компании озаботились инструментами, подталкивающими пользователей к&nbsp;осознанному взаимодействию с&nbsp;контентом и&nbsp;активному общению. На&nbsp;сайты добавляют тесты, опросы, объявляют конкурсы.</p>
<p>Когда я&nbsp;с&nbsp;коллегами организовывал практикум <a class="link" href="/blog/vzlom-barerov-biznesa/">«Взлом барьеров развития бизнеса»</a>, мы&nbsp;разработали тест для диагностики состояния управления продажами и&nbsp;маркетингом в&nbsp;компании. Желающие отвечали на&nbsp;вопросы и&nbsp;получали нашу оценку рабочих процессов. Тест нашел больший отклик, чем реклама практикума.</p>
</section>

<section class="row-gap--m max-width-text" id="3">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">3) Рост мобильного интернет-трафика</h2>
<p>В&nbsp;10&nbsp;странах, включая США и&nbsp;Японию, <a class="link" href="//searchengineland.com/its-official-google-says-more-searches-now-on-mobile-than-on-desktop-220369">мобильный трафик уже превышает «десктопный»</a>. В&nbsp;Беларуси, насколько я&nbsp;могу судить по&nbsp;своим проектам, со&nbsp;смартфонов и&nbsp;планшетов открывают сайты 20%-30% пользователей. И&nbsp;их&nbsp;количество увеличивается.</p>
<p>С&nbsp;апреля 2015 Google изменил алгоритм поисковой выдачи: mobile-friendly сайты ранжируются выше прочих. Таким образом результаты интернет-поиска теперь зависят от&nbsp;устройства, с&nbsp;которого делается запрос.</p>
<p>Высказывание «если вас нет в&nbsp;интернете, вас нет в&nbsp;бизнесе» белорусы вскоре осознают как «если вас нет в&nbsp;мобильном интернете, вас нет в&nbsp;бизнесе».</p>
<p>Google помогает определить, <a class="link" href="https://search.google.com/test/mobile-friendly">насколько удобно просматривать сайт на&nbsp;мобильных устройствах,</a> и&nbsp;подсказывает, что исправить. Если вы&nbsp;еще не&nbsp;тестировали свой сайт в&nbsp;прошлом году, сделайте это после прочтения статьи.</p>
</section>

<section class="row-gap--m max-width-text" id="4">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">4) Рост скорости реагирования</h2>
<p>Чиновников заставляют отвечать на&nbsp;обращения граждан в&nbsp;течение 30&nbsp;дней. В&nbsp;мире бизнеса это правило не&nbsp;работает. Если на&nbsp;коммерческом сайте новости месячной давности, пользователь может усомниться в&nbsp;благополучии предприятия. Оставив сообщение в&nbsp;форме обратной связи, человек ожидает реакции в&nbsp;течение одного-двух часов.</p>
<p>К&nbsp;чему приводят оставленные без оперативной реакции комментарии в&nbsp;интернете, показывает история Нобелевского лауреата, биохимика сэра Тима Ханта. На&nbsp;конференции в&nbsp;Южной Корее он&nbsp;отметил заслуги женщин ученых и&nbsp;подчеркнул, что наука в&nbsp;женщинах нуждается. Свою похвалу разбавил шуткой, что женщины в&nbsp;лаборатории отвлекают от&nbsp;работы: то&nbsp;в&nbsp;них влюбляются, то&nbsp;влюбляются они.</p>
<p>Пока Нобелевский лауреат возвращался из&nbsp;Южной Кореи домой, одна присутствующая на&nbsp;конференции журналистка, вырвав из&nbsp;контекста слова биохимика, описала ученого в&nbsp;Twitter как мужского шовиниста. Это подхватили феминистки и&nbsp;сочувствующие. Пока Тим Хант летел в&nbsp;самолете, на&nbsp;земле разгорался скандал. Заочно ученого осудили СМИ, университеты и&nbsp;коллеги. Тим Хант лишился поста почетного профессора в&nbsp;Университетском колледже Лондона, поста в&nbsp;комитете по&nbsp;награждению в&nbsp;области биологических наук Королевского общества и&nbsp;приостановил членство в&nbsp;Европейском исследовательском совете. Позже выяснилось, что слова ученого исказили, что <a class="link" href="https://www.svoboda.org/a/27101883.html">личность журналистки, обвинившей Ханта, вызывает вопросы</a>, однако, как говорится, осадочек остался.</p>

<p>Вот почему все большее значение приобретает способность маркетолога правильно и&nbsp;быстро работать с&nbsp;внешними стимулами.</p>

<div class="post__note">Если компания не&nbsp;реагирует на&nbsp;окружающие события&nbsp;— она мертва.</div>
</section>

<section class="row-gap--m max-width-text" id="5">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">5) Использование эмоций в&nbsp;маркетинговых коммуникациях</h2>
<p>Если раньше акцент в&nbsp;<b>дифференциации брендов</b> делали на&nbsp;характеристиках товара или услуги, то&nbsp;сейчас компании отстраиваются от&nbsp;конкурентов с&nbsp;помощью эмоций. Эмоциональные ценности используются для позиционирования, дифференциации и&nbsp;легенды торговой марки.</p>

<div class="figure">
 <div class="video ">
        <a class="video__link " href="https://youtu.be/zvgyWsSQOh8" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer">
            <picture>
                <source srcset="https://i.ytimg.com/vi_webp/zvgyWsSQOh8/maxresdefault.webp" type="image/webp" />
                <img loading="lazy" class="video__media " src="https://i.ytimg.com/vi/zvgyWsSQOh8/maxresdefault.jpg" alt="Пример использования эмоций в рекламе Cineplex" width="1280" height="720" />
            </picture>
        </a>
        <button class="video__button" aria-label="Запустить видео">
            <svg width="68" height="48" viewBox="0 0 68 48"><path class="video__button-shape" d="M66.52,7.74c-0.78-2.93-2.49-5.41-5.42-6.19C55.79,.13,34,0,34,0S12.21,.13,6.9,1.55 C3.97,2.33,2.27,4.81,1.48,7.74C0.06,13.05,0,24,0,24s0.06,10.95,1.48,16.26c0.78,2.93,2.49,5.41,5.42,6.19 C12.21,47.87,34,48,34,48s21.79-0.13,27.1-1.55c2.93-0.78,4.64-3.26,5.42-6.19C67.94,34.95,68,24,68,24S67.94,13.05,66.52,7.74z"></path><path class="video__button-icon" d="M 45,24 27,14 27,34"></path></svg>
        </button>
</div>
<div class="figcaption">
Пример использования эмоций в рекламе Cineplex
</div>
</div>





<p>В&nbsp;начале 2016г. компания Нильсен опубликовала результаты исследования, которое показало, что <a class="link" href="https://www.nielsen.com/us/en/insights/article/2016/were-ruled-by-our-emotions-and-so-are-the-ads-we-watch/">эмоциональная реклама увеличивает рост продаж</a>. Ожидаю, эмоций в&nbsp;рекламе станет больше.</p>
<p>Работая над маркетинговым мероприятием, по&nbsp;меньшей мере задумайтесь, найдет&nbsp;ли кампания эмоциональный отклик у&nbsp;потребителя и&nbsp;какой.</p>
</section>

<section class="row-gap--m max-width-text" id="6">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">6) Рост качества контента</h2>
<p>Выживет&nbsp;ли сообщение в&nbsp;информационном шуме зависит от&nbsp;того, насколько оно полезно для клиента. Если речь идет о&nbsp;странице товара на&nbsp;сайте, то&nbsp;одной фотографии и&nbsp;указания цены недостаточно. Необходима помощь в&nbsp;принятии решения. Подробно опишите продукт, укажите плюсы и&nbsp;возможные минусы, делитесь примерами использования, инструкциями, отзывами. Ответы на&nbsp;часто задаваемые вопросы выведите в&nbsp;отдельный блок.</p>
<p>Изменились и&nbsp;требования к&nbsp;языку. Преимущество за&nbsp;однозначными, точными и&nbsp;объективными формулировками. Описывая товар, удаляйте лишние слова и&nbsp;эмоции. Избавляйтесь от&nbsp;«стильный», «эффектный», «уникальный», «профессиональный» и&nbsp;других рекламных штампов <span class="noperenos">90-х</span> гг.</p>
<p>От&nbsp;словесного мусора текст помогут очистить <a class="link" href="/blog/dlya-tex-kto-pishet/">специальные сервисы</a>.</p>
</section>

<section class="row-gap--m max-width-text" id="7">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">7) Рост видеоконтента</h2>
<p>О&nbsp;необходимости использования видеороликов говорят и&nbsp;web-разработчики, и&nbsp;seo-шники и&nbsp;специалисты по&nbsp;соц.сетям. Каждый со&nbsp;своей стороны подчеркивает плюсы. По&nbsp;оценкам Cisco, <a class="link" href="https://web.archive.org/web/20181217174834/https://www.cisco.com/c/en/us/solutions/collateral/service-provider/visual-networking-index-vni/white-paper-c11-741490.html">доля видео в&nbsp;2019г. составит&nbsp;80% от&nbsp;мирового интернет-трафика.</a></p>
<p>Видео не&nbsp;обязательно должно быть «вирусным», скорeе наоборот, поскольку коммерчески успешные «вирусные» ролики единичны. Делайте ставку на&nbsp;видео-обзоры и&nbsp;обучающие видео. Чем меньше профессиональных эффектов используете в&nbsp;съемке, тем в&nbsp;большей степени ролик будет выглядеть настоящим и&nbsp;вызывать доверие.</p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="управление" /><summary type="html"><![CDATA[Пересмотреть привычные модели организации работы помогут эти семь трендов развития маркетинга и&nbsp;изменения покупательского поведении.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-14.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-14.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Новый год: как поздравить клиентов | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/gifts2clients/" rel="alternate" type="text/html" title="Новый год: как поздравить клиентов | Дмитрий Бартошевич" /><published>2015-12-15T00:00:00+03:00</published><updated>2019-01-06T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/gifts2clients</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/gifts2clients/"><![CDATA[<div class="intro">
    <h1 class=" bold max-width-text">Подарки клиентам на Новый год</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2015-12-15"> 15 декабря 2015</time> 
      <time itemprop="dateModified" datetime="2019-01-06">(обновил  6 января 2019)</time>
    </small>
</div>

<p>Обмен поздравлениями и&nbsp;подарками с&nbsp;партнерами и&nbsp;клиентами&nbsp;— традиционный атрибут Нового года и&nbsp;Рождества. Давайте вместе порассуждаем, стоит&nbsp;ли поздравлять клиентов с&nbsp;праздниками, как правильно выбрать подарок и&nbsp;что&nbsp;же написать в&nbsp;поздравительном письме.</p>

<section class="row-gap--m max-width-text">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Стоит&nbsp;ли делать корпоративные подарки на&nbsp;Новый год</h2>
<p>Я&nbsp;встречал компании, которые не&nbsp;поздравляют клиентов с&nbsp;зимними праздниками, потому что «это не&nbsp;приносит денег». За&nbsp;такими словами скрывается ошибочное понимание сути подарка. Подарок&nbsp;— это не&nbsp;награда, не&nbsp;жертва, не&nbsp;взятка и&nbsp;не&nbsp;оплата. Это&nbsp;то, что дают безвозмездно, т.е. даром и&nbsp;не&nbsp;ожидая ничего взамен.</p>
<p>Родители поздравляют ребенка в&nbsp;день рождения не&nbsp;потому, что тот убрал в&nbsp;комнате или обещал себя вести хорошо, а&nbsp;потому, что он&nbsp;есть. Само существования ребенка&nbsp;— достаточное условие для поздравления. Наличие клиента&nbsp;— достаточное условие для подарка на&nbsp;Новый год.</p>
<p>Люди разочаровываются в&nbsp;идее корпоративных подарков, потому что примешивают к&nbsp;поздравлению чуждые стремления. Либо пытаются купить расположение клиента, либо действуют в&nbsp;рамках смутных представлений «ты&nbsp;— мне, я&nbsp;— тебе».</p>
<p>Подарок&nbsp;— то, что дают легко, то, что идет от&nbsp;избытка. Чувство разочарования&nbsp;— маркер, сигнализирующий о&nbsp;неверной психологической установке.</p>
</section>

<section class="row-gap--m max-width-text">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Что на&nbsp;Новый год подарить клиенту </h2>
<p>Обычно учат, что подарок нужно выбирать, думая об&nbsp;интересах и&nbsp;увлечениях получателя. В&nbsp;контексте бизнес-подарков все с&nbsp;точностью наоборот: думайте о&nbsp;себе и&nbsp;своем бизнесе.</p>
<p>Возможности выбора стремительно увеличиваются с&nbsp;каждым днем, а&nbsp;объем внимания человека по&nbsp;прежнему ограничен. Важно занять четкую позицию в&nbsp;сознании потребителя, чтобы не&nbsp;затеряться в&nbsp;потоке предложений. Важно, чтобы все, с&nbsp;чем соприкасается клиент, отражало и&nbsp;подчеркивало конкурентные преимущества вашего предприятия. Это касается сайта, буклетов, наружной рекламы, визиток, прайс-листов, и, конечно&nbsp;же, деловых подарков.</p>
<p>На&nbsp;тематических форумах вам посоветуют подарить и&nbsp;наборы для глинтвейна, и&nbsp;корзины с&nbsp;печеньем и&nbsp;конфетами, и&nbsp;клубные карты фитнес-центров, и&nbsp;выездные квесты, и&nbsp;подписку на&nbsp;деловые издания. Не&nbsp;говоря уже о&nbsp;брендированных ежедневниках, ручках, флешках и&nbsp;пр. Выбрать подарок проще, если сначала вы&nbsp;сформулируете сообщение клиентам, а&nbsp;затем уже определите, как лучше всего донести его до&nbsp;сознания.</p>
<p>Если, например, у&nbsp;<b>рекламного агентства</b> ключевое сообщение&nbsp;— «С&nbsp;нами вас услышат!», то&nbsp;его отразит не&nbsp;набор брендированного шоколада, а&nbsp;охотничий сигнальный рожок. </p>
</section>

<section class="row-gap--m max-width-text">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Что написать в&nbsp;поздравительном письме</h2>
<p>Многие хотят сделать текст новогоднего поздравления уникальным, ярким и&nbsp;запоминающимся, но&nbsp;получаются общие слова и&nbsp;поздравительные штампы.</p>
<p>Если текст поздравления для компании&nbsp;Х подходит и&nbsp;для компании&nbsp;К, то&nbsp;скорее всего написана банальность.</p>
<p>Хорошее поздравление:<br />
 —&nbsp;индивидуальное;<br />
 —&nbsp;подходит только для адресата;<br />
 —&nbsp;не&nbsp;может быть приписано другой компании.
</p>
<p><strong>Хотите выделиться из&nbsp;общего поздравительного шума&nbsp;— отметьте, как клиент на&nbsp;протяжении года помогал развиваться вашей компании</strong>, что дали в&nbsp;профессиональном плане проекты и&nbsp;заказы клиента. За&nbsp;каждой успешной компанией стоят клиенты. Если вы&nbsp;еще в&nbsp;бизнесе, вам есть кого благодарить.</p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="инструменты" /><summary type="html"><![CDATA[Подарки на&nbsp;Новый год клиентам: стоит&nbsp;ли поздравлять клиентов с&nbsp;Новым годом, как правильно выбрать подарок и&nbsp;что&nbsp;же написать в&nbsp;поздравительном письме.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-13.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-13.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Net Promoter Score (NPS) — как рассчитать и анализировать правильно | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/feedback/" rel="alternate" type="text/html" title="Net Promoter Score (NPS) — как рассчитать и анализировать правильно | Дмитрий Бартошевич" /><published>2015-11-18T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-04T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/feedback</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/feedback/"><![CDATA[<div class="intro">
    <h1 class=" bold max-width-text">Как измерить NPS и&nbsp;анализировать значение правильно</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2015-11-18"> 18 ноября 2015</time> 
      <time itemprop="dateModified" datetime="2022-02-04">(обновил  4 февраля 2022)</time>
    </small>
</div>

<p>Измерение индекса лояльности (<b>Net Promoter Score, NPS</b>)&nbsp;— быстрый и&nbsp;легкий способ получить информативную обратную связь от&nbsp;клиента.</p>

<nav class="toc">
 <h2 class="toc__title">Содержание</h2>
        <ul class="additive-spacing">
      <li>
       <span class="tocnumber">1 </span>
        <a class="link" href="#1">  Net Promoter Score (NPS). История и&nbsp;значение   </a>
      </li>
      <li>        
          <span class="tocnumber">2 </span>
          <a class="link" href="#2"> Как рассчитать NPS        </a>
      </li>
      <li>            
            <span class="tocnumber">3 </span>
            <a class="link" href="#3"> Что упускают при анализе NPS             </a>
      </li>
      <li class="level2">		    
		      <span class="tocnumber">3.1 </span>
          <a class="link" href="#revenue"> Не&nbsp;соотносят ответы с&nbsp;выручкой 		    </a>
		  </li>
      <li class="level2">		    
		      <span class="tocnumber">3.2 </span>
          <a class="link" href="#critics"> Не&nbsp;обрабатывают замечания критиков 		    </a>
		  </li>
       <li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">3.3 </span>
           <a class="link" href="#promoters"> Не&nbsp;составляют план работы с&nbsp;промоутерами 		    </a>
		  </li>
      
       <li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">3.4 </span>
           <a class="link" href="#dynamics"> Игнорируют динамику значений 		    </a>
		  </li>
</ul>
</nav>

<section class="row-gap--m max-width-text" id="1">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Net Promoter Score (NPS). История и&nbsp;значение</h2>
<p>В&nbsp;начале <span class="noperenos">2000-х</span> Фредерик Райхельд исследовал факторы лояльности потребителей и&nbsp;определил, что с&nbsp;лояльностью клиентов и&nbsp;— в&nbsp;конечном счете&nbsp;— с&nbsp;прибылью компании тесно связан только один фактор&nbsp;— готовность рекомендовать продукт или услугу другим. Он&nbsp;<strong>вывел формулу индекса лояльности (Net Promoter Score&nbsp;) и&nbsp;предложил методику определения</strong>.</p>
<p>Привлекательность методики NPS в&nbsp;том, что вместо десятка вопросов задается всего два. Вы&nbsp;получите ответы, которые сильно коррелируют с&nbsp;экономическим поведением клиентов. Исчезает необходимость в&nbsp;многостраничных опросниках и&nbsp;отзывах, которые никак не&nbsp;проясняют желание сотрудничать с&nbsp;предприятием. </p>
<p class="post__note">NPS&nbsp;— это не&nbsp;два дополнительных вопроса для <span class="noperenos">100-страничной</span> анкеты, а&nbsp;центральный момент получения обратной связи от&nbsp;клиентов. </p>
<p>Представим пиццерию и&nbsp;маркетолога, который решил получить фидбек от&nbsp;клиентов, заказавших пиццу домой. В&nbsp;анкете он&nbsp;поинтересовался, была&nbsp;ли доставлена пицца вовремя, была&nbsp;ли она горячей, был&nbsp;ли вежлив курьер и&nbsp;выдал&nbsp;ли чек. Допустим, клиенты ответили, что горячую пиццу вежливый курьер доставил вовремя, выдал чек и&nbsp;сдачу. Маркетолог делает радужные выводы и&nbsp;спешит к&nbsp;руководству. А&nbsp;директор показывает выписку из&nbsp;1С&nbsp;— ни&nbsp;одного повторного заказа. Озадаченный маркетолог позвонил двум клиентам узнать, почему они больше не&nbsp;заказывают пиццу. Оказалось, пицца вызвала у&nbsp;них такое сильное расстройство желудка, что о&nbsp;повторных заказах не&nbsp;могло быть и&nbsp;речи.</p>
<p>Если&nbsp;бы маркетологом из&nbsp;примера был Райхельд, он&nbsp;бы сначала поинтересовался готовностью рекомендовать пиццерию друзьям, а&nbsp;затем уточнил, что повлияло на&nbsp;решение. Без лишних вопросов и&nbsp;уточняющих звонков он&nbsp;бы выявил проблему с&nbsp;качеством. Собственно, мы&nbsp;подошли к&nbsp;описанию методологии расчета индекса лояльности.</p>
</section>

<section class="row-gap--m max-width-text" id="2" itemscope="" itemtype="https://schema.org/HowTo">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold " itemprop="name">Как рассчитать Net Promoter Score</h2>

<section class="row-gap--m" itemprop="step" itemscope="" itemtype="https://schema.org/HowToSection">     
      <h3 class="h2 bold mb-m" itemprop="name">Шаг 1. Задайте клиентам два вопроса</h3>
       <div class="row-gap--m" itemprop="itemListElement" itemscope="" itemtype="https://schema.org/HowToStep">
      <meta itemprop="position" content="1" /> 
        <div itemprop="itemListElement" itemscope="" itemtype="https://schema.org/HowToDirection">
          <meta itemprop="position" content="1" />
          <ol itemprop="text">
              <li class="list-li">Оцените по&nbsp;<span class="noperenos">10-балльной</span> шкале, насколько вы&nbsp;готовы рекомендовать компанию (товар, услугу) друзьям и&nbsp;знакомым. <br /> 
              <span class="small">За&nbsp;ноль принят вариант «абсолютно точно не&nbsp;буду рекомендовать», а&nbsp;за&nbsp;десять&nbsp;— «обязательно буду рекомендовать».</span></li>
              <li class="list-li">Что повлияло на&nbsp;вашу оценку?</li>
          </ol>
        </div> 
      </div> 
</section>



<section class="row-gap--m" itemprop="step" itemscope="" itemtype="https://schema.org/HowToSection">
        <h3 class="h2 bold mb-m mt-m" itemprop="name">Шаг 2. Распределите клиентов на&nbsp;группы </h3>   
        <div class="row-gap--m" itemprop="itemListElement" itemscope="" itemtype="https://schema.org/HowToStep">
        <meta itemprop="position" content="2" />     
            <div itemprop="itemListElement" itemscope="" itemtype="https://schema.org/HowToDirection">
            <meta itemprop="position" content="1" />
              <div class="row-gap--m" itemprop="text">
                    <p class="mb-m">По&nbsp;ответам на&nbsp;первый вопрос респонденты разбиваются на&nbsp;три группы: </p>
                <ul>
                <li class="list-li">
                «Сторонники» («Промоутеры»)&nbsp;— те, кто поставил 9&nbsp;и&nbsp;10&nbsp;баллов. Они обязательно будут рекомендовать вас знакомым и&nbsp;друзьям.
                </li>
                <li class="list-li">
                «Нейтралы»&nbsp;— кто поставил 7&nbsp;и&nbsp;8&nbsp;баллов. Они удовлетворены качеством оказанных услуг на&nbsp;уровне исполненных ожиданий, не&nbsp;станут рекомендовать вас, но&nbsp;и&nbsp;не&nbsp;будут критиковать.
                </li>
                <li class="list-li">
                «Критики»&nbsp;— кто поставил 6&nbsp;баллов и&nbsp;ниже. Скорее всего они поделятся с&nbsp;друзьями негативным мнением о&nbsp;компании.
                </li>
                </ul>
              </div>
          </div>
      </div>
</section>



<section class="row-gap--m" itemprop="step" itemscope="" itemtype="https://schema.org/HowToSection">  
    <h3 class="h2 bold mb-m mt-m" itemprop="name">Шаг 3. Рассчитайте показатель NPS по формуле </h3>
    <div class="row-gap--m" itemprop="itemListElement" itemscope="" itemtype="https://schema.org/HowToStep">
    <meta itemprop="position" content="3" /> 
      <div itemprop="itemListElement" itemscope="" itemtype="https://schema.org/HowToDirection">
          <meta itemprop="position" content="1" />
                <div itemprop="text">
                  <p class="h2">Формула индекса лояльности: <br />NPS = (сторонники) %&nbsp;- (критики) %
                  </p>
                </div>
      </div>
  </div>
</section>



<section class="row-gap--m" itemprop="step" itemscope="" itemtype="https://schema.org/HowToSection">  
      <h3 class="h2 bold mb-m mt-m" itemprop="name">Шаг 4. Проанализируйте ответы критиков и&nbsp;промоутеров</h3>
      <div class="row-gap--m" itemprop="itemListElement" itemscope="" itemtype="https://schema.org/HowToStep">
      <meta itemprop="position" content="4" /> 
      <div itemprop="itemListElement" itemscope="" itemtype="https://schema.org/HowToDirection">
        <meta itemprop="position" content="1" />
          <div itemprop="text">
           <p>Ответы на&nbsp;второй вопрос указывают направление должного развития рабочих процессов, что требуется изменить (ответы критиков), а&nbsp;что оставить и&nbsp;усилить (ответы сторонников).</p>
           </div>
        </div>    
  </div>
</section>


</section>

<section class="full-bleed row-gap--m " id="3">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Что упускают при анализе NPS</h2>

<section class="full-bleed row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mb-m list-sign" id="revenue">Не&nbsp;соотносят ответы с&nbsp;выручкой</h3>
<p>Если клиенты приносят компании разный доход, разумно оценивать их&nbsp;ответы по&nbsp;отдельности. Соотносите ответы по&nbsp;методике NPS с&nbsp;выручкой, полученной от&nbsp;каждого респондента. На&nbsp;рисунке ниже я&nbsp;показал варианты отображения результатов опроса в&nbsp;привязке к&nbsp;выручке.</p>

<div class="full-bleed " itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/feedback/nps.jpg" />
   <picture>
                 <source srcset="/assets/images/blog/feedback/nps.avif" type="image/avif" />
                <source srcset="/assets/images/blog/feedback/nps.webp" type="image/webp" />
                <img class="image is-16by9" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/feedback/nps.jpg" alt="Варианты отображения результатов по методике Net Promoter Score" width="1920" height="1080" itemprop="contentUrl" />
    </picture>
<div class="figcaption" itemprop="description">Варианты отображения результатов опроса по&nbsp;методике Net Promoter Score: <br />
- <span class="bold">Вариант А.</span> Диаграмма, где по&nbsp;оси Х&nbsp;— значения ответа на&nbsp;первый вопрос (вероятность рекомендации), а&nbsp;по&nbsp;оси Y&nbsp;— выручка.<br />
- <span class="bold">Вариант В.</span> АВС-анализ продаж с&nbsp;разбивкой на&nbsp;доли сторонников, нейтралов и&nbsp;критиков в&nbsp;каждой группе.
</div>
</div>

<p>Определите, насколько лояльны клиенты, которые приносят вам наибольший доход. Что&nbsp;— по&nbsp;их&nbsp;мнению&nbsp;— вы&nbsp;делаете хорошо, а&nbsp;что лучше исправить. Оперативно реагируйте на&nbsp;замечания клиентов группы А.</p>
<p>К&nbsp;группе&nbsp;А прислушивайтесь не&nbsp;только потому, что они больше платят. Они столько платят, потому что в&nbsp;большей степени, чем остальные считают ваш продукт или услуги полезными. Усильте «фактор полезности» и&nbsp;вы&nbsp;привлечете больше клиентов.</p>
</section>

<section class="row-gap--m max-width-text">
<h3 class="h2 bold mb-m mt-m list-sign" id="critics">Не&nbsp;обрабатывают замечания критиков</h3>
<p>Методика NPS выявляет критиков. А&nbsp;это клиенты с&nbsp;высоким риском ухода к&nbsp;конкурентам. Если не&nbsp;намереваетесь разбрасываться клиентами, разработайте четкую политику реагирования на&nbsp;замечания. Определите, кто должен связаться с&nbsp;клиентом, в&nbsp;какой срок, кого из&nbsp;руководства необходимо уведомить и&nbsp;в&nbsp;каких случаях. Если с&nbsp;отзывами клиентов оперативно не&nbsp;поработаете&nbsp;вы, это сделают конкуренты.</p>
<p class="post__note">Главное в&nbsp;определении индекса лояльности&nbsp;— последующие действия. Если мы&nbsp;не&nbsp;действуем&nbsp;— нет необходимости и&nbsp;измерять.</p>

	<p>Когда мы&nbsp;управляем автомобилем, то&nbsp;не&nbsp;записываем показания панели приборов для очередного отчета. Индикаторы на&nbsp;приборной панели&nbsp;— призыв к&nbsp;действиям. Если&nbsp;же хотим сбросить вес, то&nbsp;взвешивание само по&nbsp;себе массу тела не&nbsp;уменьшит. Показания весов&nbsp;— инструмент, а&nbsp;не&nbsp;решение проблемы. Для результата нужны действия.</p>
 
</section>



<section class="row-gap--m max-width-text">
<h3 class="h2 bold mb-m mt-m list-sign" id="promoters">Не&nbsp;составляют план работы с&nbsp;промоутерами</h3>
<p>Определить долю сторонников недостаточно. Стимулируйте их&nbsp;активность. Предлагайте скидки за&nbsp;привлечение клиентов. Уведомляйте о&nbsp;новых продуктах раньше остальных, предлагайте пробники и&nbsp;просите оценить.</p>
</section>


<section class="row-gap--m max-width-text">
<h3 class="h2 bold mb-m mt-m list-sign" id="dynamics">Игнорируют динамику значений</h3>
<p>При оценке индекса лояльности важна динамика значений. Получайте обратную связь от&nbsp;клиентов регулярно и&nbsp;вы&nbsp;поймете, в&nbsp;верном&nbsp;ли направлении развиваете компанию.</p>
</section>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="инструкции" /><category term="инструменты" /><summary type="html"><![CDATA[Net&nbsp;Promoter Score&nbsp;&mdash; индекс лояльности клиентов. Как рассчитать по&nbsp;формуле и&nbsp;правильно проанализировать значения.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-12.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-12.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Cкидки: как предлагать правильно | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/skidki-instrukciya-po-primeneniyu/" rel="alternate" type="text/html" title="Cкидки: как предлагать правильно | Дмитрий Бартошевич" /><published>2015-11-12T00:00:00+03:00</published><updated>2020-07-20T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/skidki-instrukciya-po-primeneniyu</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/skidki-instrukciya-po-primeneniyu/"><![CDATA[<div class="intro">
    <h1 class=" bold max-width-text">Скидки — инструкция по применению</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2015-11-12"> 12 ноября 2015</time> 
      <time itemprop="dateModified" datetime="2020-07-20">(обновил 20 июля 2020)</time>
    </small>
</div>
<p>Если вы&nbsp;собираетесь <strong>привлекать клиентов</strong> скидками, снижайте стоимость правильно. Не&nbsp;делайте скидки центральным пунктом продвижения товара, если не&nbsp;работаете в&nbsp;низком ценовом сегменте. В&nbsp;рамках маркетинговой кампании <strong>предлагайте скидки на&nbsp;условиях, которые подчеркивают ценность бренда и&nbsp;укрепляют отличия от&nbsp;конкурентов</strong>.</p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/skidki-instrukciya-po-primeneniyu/discount1.jpg" />
<picture>
                <source srcset="/assets/images/blog/skidki-instrukciya-po-primeneniyu/discount1.avif" type="image/avif" />
                 <source srcset="/assets/images/blog/skidki-instrukciya-po-primeneniyu/discount1.webp" type="image/webp" />               
               <img src="/assets/images/blog/skidki-instrukciya-po-primeneniyu/discount1.jpg" alt="цитата: сбросить цену - худшее, что вы можете сделать" width="695" height="583" class="image" itemprop="contentUrl" />
    </picture>
</div>

<section class="full-bleed row-gap--m max-width-text">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Что упускают маркетологи</h2>
<ul class="additive-spacing">
	<li class="list-li">Скидки переключают внимание с&nbsp;ценности предложения на&nbsp;цену. То, что товар подешевел на&nbsp;10%, еще не&nbsp;повод его купить. Донесите до&nbsp;сознания клиента пользу, а&nbsp;потом уже говорите о&nbsp;деньгах.</li>

	<li class="list-li">Постоянные распродажи приучают клиентов к&nbsp;скидкам. Люди покупают не&nbsp;то, что дешевле, а&nbsp;когда дешевле. Зная, что месяцем позже они приобретут товар со&nbsp;скидкой, большинство посетителей точек продаж отложат покупку на&nbsp;потом.</li>
 
	<li class="list-li">Привлекая новых клиентов скидками, вы&nbsp;снижаете доверие клиентов постоянных: не&nbsp;каждому приятно осознавать, что за&nbsp;один и&nbsp;тот&nbsp;же товар (услугу) он&nbsp;платит больше, чем другие.</li>
 
	<li class="list-li">Если конкуренты предлагают скидку, то&nbsp;заявляя о&nbsp;снижении цен, вы&nbsp;становитесь «как все». Добровольно расстаетесь с&nbsp;частью прибыли и&nbsp;при этом не&nbsp;стимулируете выбор клиентами вашей продукции.</li>
 </ul>
</section>

<section class="full-bleed row-gap--m max-width-text">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Как предлагать скидки правильно </h2>

<p>Сущность маркетинга — в&nbsp;создании и&nbsp;подкреплении отличий. И&nbsp;если уж&nbsp;и&nbsp;предлагать скидки, то&nbsp;только на&nbsp;условиях, отражающих значимые отличия компании.</p>

<p>Поясню на&nbsp;примере <a class="link" href="/blog/3dom-mebel-dlya-semi/">компании 3Dom</a>&nbsp;— производителя мебели для семьи. Многие «мебельщики» предлагают скидки. Отличие 3Dom в&nbsp;том, что скидки получают только&nbsp;те, кто состоит в&nbsp;официальном браке. Предлагая участие в&nbsp;дисконтной программе, компания невольно подчеркивает ценности бренда.</p>
<p>В&nbsp;каждой ситуации соприкосновения клиента с&nbsp;компанией показывайте клиенту отличия компании и&nbsp;ее&nbsp;предложения. Если целевая аудитория&nbsp;— киноманы, принимайте оплату части стоимости товара использованными билетами в&nbsp;кино. Напрашивается мысль о&nbsp;сотрудничестве с&nbsp;кинотеатрами. Впрочем, это уже другая история...</p>

<p class="mb-m mt-m"> Дополнительные материалы</p>
<ul class="addictive-spacing">
<li class="list-li">
  <a class="link" href="/blog/2-idei-po-razvitiyu-marketinga/#distinction">Почему важны отличия</a>
</li>
<li class="list-li">
  <a class="link" href="/blog/akcii-so-skidkami/">Как отличаться среди акций со&nbsp;скидками</a>
</li>
</ul>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="инструкции" /><category term="инструменты" /><summary type="html"><![CDATA[В&nbsp;рамках маркетинговой кампании предлагайте скидки на&nbsp;условиях, которые подчеркивают ценность бренда и&nbsp;укрепляют отличия от&nbsp;конкурентов.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-11.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-11.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Оценка эффективности маркетинга | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/effektivnost-marketinga/" rel="alternate" type="text/html" title="Оценка эффективности маркетинга | Дмитрий Бартошевич" /><published>2015-10-22T00:00:00+03:00</published><updated>2019-01-06T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/effektivnost-marketinga</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/effektivnost-marketinga/"><![CDATA[<div class="intro">
    <h1 class=" bold max-width-text">Как оценить эффективность маркетинга. Неочевидный подход</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2015-10-22"> 22 октября 2015</time> 
      <time itemprop="dateModified" datetime="2019-01-06">(обновил  6 января 2019)</time>
    </small>
</div>
<p><b>Эффективность маркетинга</b> обычно анализируют с&nbsp;помощью финансовых показателей. Разрабатывая кампанию, маркетологи фиксируют текущие значения объема продаж и&nbsp;оценивают степень влияния рекламной акции на&nbsp;величину доходов. Рассчитывают затраты, период окупаемости и&nbsp;возврат на&nbsp;инвестиции в&nbsp;маркетинг. Если предполагаемый рост прибыли меньше процентной ставки по&nbsp;депозитам, директору лучше забрать у&nbsp;маркетологов деньги и&nbsp;отнести в&nbsp;банк. Однако...</p>
<p>Несмотря на&nbsp;привлекательность денежного подхода, <strong>оценивать эффективность маркетинга только через финансовые показатели недостаточно</strong>. Вы&nbsp;не&nbsp;просчитаете каждый шаг маркетолога. Оценить влияние на&nbsp;доход компании таких активностей как анализ результатов исследования или проведение стратегической сессии затруднительно. Кроме того, деньги&nbsp;— не&nbsp;единственный ресурс предприятия, которым следует управлять.</p>

<section class="full-bleed row-gap--m max-width-text">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Время как показатель эффективности маркетинга</h2>
<p><span class="italic">Анализируйте расход времени.</span> Время как и&nbsp;деньги ресурс исчерпаемый. И&nbsp;так&nbsp;же тает без должного внимания. <strong>Анализ использования времени невольно подталкивает к&nbsp;осознанию смысла каждого действия маркетолога. Вопрос не&nbsp;в&nbsp;том, насколько хорош новый макет каталога, а&nbsp;вопрос, стоило&nbsp;ли браться за&nbsp;изменения макета в&nbsp;принципе.</strong></p>
<p>То, как вы&nbsp;сейчас расходуете время, показывает, где вы&nbsp;окажетесь завтра. Нельзя всерьез ожидать лидерства на&nbsp;рынке и&nbsp;тратить на&nbsp;развитие бренда семь минут в&nbsp;месяц. Если хотите увидеть будущее&nbsp;— осознайте настоящее.</p>
</section>

<section class="full-bleed row-gap--m max-width-text">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Методика оценки использования времени маркетологами</h2>
<p>Методика оценки использования времени и&nbsp;проста, и&nbsp;сложна одновременно. Все, что потребуется,&nbsp;— это записывать задачу и&nbsp;количество минут, которое ушло на&nbsp;ее&nbsp;выполнение.</p>
<p>Важно фиксировать, на&nbsp;что расходовали время, письменно. И&nbsp;желательно обращаться к&nbsp;блокноту не&nbsp;реже двух-трех раз в&nbsp;день. Память изменяет воспоминания в&nbsp;угоду представлений о&nbsp;себе. Если хотите основываться на&nbsp;реальных фактах&nbsp;— открывайте блокнот чаще.</p>
<p>Второй этап&nbsp;— разнесите записи по&nbsp;категориям и&nbsp;посчитайте, сколько времени ушло на&nbsp;каждую из&nbsp;них. Используйте список категорий из&nbsp;таблицы ниже или&nbsp;же составьте свой перечень, исходя из&nbsp;целей и&nbsp;задач отдела маркетинга.</p>



<table>
<caption>Пример категоризации маркетинговой активности</caption>
	<thead class="sticky">
		<tr>
			<th>Название категории</th>
			<th>Примеры активности</th>
 		</tr>
 	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td>Аналитика</td>
			<td>Анализ конкурентной среды, конкурентных преимуществ предприятия, изучение потребителей. Анализ эффективности и&nbsp;оптимизация затрат (продуктов, каналов сбыта, кампаний).</td>
 		</tr>
		<tr>
			<td>Брендинг</td>
			<td>Увеличение осведомленности, формирование у&nbsp;потребителей нужных ассоциативных связей. Формирование мнения о&nbsp;продукте с&nbsp;помощью третьей стороны (соц.медиа, проф.сообщества, эксперты).</td>
 		</tr>
		<tr>
			<td>Внутренний маркетинг</td>
			<td>Развитие бренда работодателя</td>
 		</tr>
		<tr>
			<td>Производственная активность</td>
			<td>Работа над ассортиментом, составление прайс-листов.</td>
 		</tr>
		<tr>
			<td>Развитие отношений с&nbsp;клиентами</td>
			<td>Программы лояльности, подготовка адресных клиентских предложений.</td>
 		</tr>
		<tr>
			<td>Стимулирование продаж</td>
			<td>Проведение рекламных акций, распродаж, внедрение скидочных купонов.</td>
 		</tr>
 	</tbody>
 </table>


<p>Здесь наступает «момент истины». После подсчета и&nbsp;сведения цифр в&nbsp;одну таблицу вы&nbsp;осознаете, какие задачи оставили без внимания, а&nbsp;чему уделили необоснованно большое время.</p>
</section>

<section class="full-bleed row-gap--m max-width-text">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Опыт оценки использования времени</h2>
<p>В&nbsp;компаниях, где я&nbsp;использовал и&nbsp;рекомендовал этот метод, всегда открывались неожиданные вещи. «Мы&nbsp;понимали, что на&nbsp;вопросы отдела продаж уходит много времени, но&nbsp;чтобы столько!», «В&nbsp;сумме&nbsp;8 (!) часов на&nbsp;обсуждение шрифта визитки?!» Руководители предприятий убеждались в&nbsp;постоянной занятости отдела маркетинга... на&nbsp;малозначимых проектах. Иногда только демонстрация цифр с&nbsp;затратами времени изменяла стиль управления в&nbsp;компании.</p>
<p>Сложность проведения хронометража в&nbsp;том, что мало кто, загоревшись, продолжает фиксировать продолжительность выполняемых действий длительное время. Но&nbsp;чем больше данных, тем точнее анализ, прогноз временных затрат и&nbsp;меньше «поглотителей времени».</p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="инструкции" /><category term="инструменты" /><summary type="html"><![CDATA[Эффективность маркетинга оценивается не&nbsp;только с&nbsp;помощью финансовых показателей. Рассказываю...]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-10.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-10.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>