<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-04-09T21:35:51+03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Your awesome title</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. </subtitle><entry><title type="html">Почасовая оплата должна умереть | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/value-based-price/" rel="alternate" type="text/html" title="Почасовая оплата должна умереть | Дмитрий Бартошевич" /><published>2021-01-23T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/value-based-price</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/value-based-price/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Почасовая оплата должна умереть</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2021-01-23"> 23 января 2021</time> 
    </small>
</div>

<div class="with-side">
<p>«Почасовая оплата должна умереть,&nbsp;— убежден Дмитрий Лазарев.&nbsp;— Ее&nbsp;место займет <strong>модель ценообразования на&nbsp;основе ценности</strong>». Я&nbsp;посмотрел видео на&nbsp;канале Дмитрия, послушал дебаты на&nbsp;его подкасте и&nbsp;записал основные тезисы в&nbsp;защиту такого подхода, а&nbsp;также примеры реализации. Если вы&nbsp;работник умственного труда и&nbsp;сами назначаете цену на&nbsp;свои услуги, прочтите статью до того, как выслать очередное коммерческое предложение. </p>
<div class="side">
		<div class="guests">
			<div class="guest-person">
				<img class="image is-150x150" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1611398933/site/lazarev.png" alt="Дмитрий Лазарев" width="150" height="150" />	
					<div class="guest-person__name">Дмитрий Лазарев</div>
					<div class="guest-person__position">Независимый оргконсультант <br />
<a class="link" href="https://www.youtube.com/c/lazarevbiz/videos">youtube</a>, <a class="link" href="https://t.me/dimlaz">telegram</a> </div>				
			</div>
		</div>
	</div>
</div>

<nav class="toc mt-m">
<h2 class="toc__title">Содержание</h2>
<ol class="additive-spacing list-reset">
		  <li>		    
		      <span class="tocnumber">1 </span><a class="link" href="#1">Что не&nbsp;так с&nbsp;оплатой за&nbsp;час?		    </a>
		
		  </li>
		  <li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.1 </span> <a class="link" href="#1.1"> Пережиток индустриальной эпохи		    </a>
		  </li>
		  	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.2 </span> <a class="link" href="#1.2">Поощряет неэффективность		    </a>
		  </li>
		   	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.3 </span> <a class="link" href="#1.3">Ограничивает доход		    </a>
		  </li>
		    	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.4 </span> <a class="link" href="#1.4">Провоцирует конфликты		    </a>
		  </li>
		  
		
			<li>		   
		      <span class="tocnumber">2 </span> <a class="link" href="#2">Альтернатива почасовой оплате 		    </a>
		  </li>
		 <li>			
				<span class="tocnumber">3 </span><a class="link" href="#3">Как назначать цены на&nbsp;основе ценности			</a>
		</li>
</ol>
</nav>

<section class="row-gap--m" id="1">
<h2 class="section__title h1 bold">Что не&nbsp;так с&nbsp;оплатой за&nbsp;час? </h2>


<section class="row-gap--m" id="1.1">
<h3 class="mb-m h2 bold">Пережиток индустриальной эпохи</h3>

<p>Почасовую оплату «родила» индустриализация. Процесс производства был расчленен на&nbsp;отдельные, короткие операции. Каждая операция измерена и&nbsp;нормирована. Из&nbsp;затраченного времени можно было вывести сколько деталей выточил токарь или сколько машин вышло с&nbsp;конвейера. </p>

<p>Когда человечество перешло в&nbsp;информационную эпоху, исчезла четкая корреляция между усилиями и&nbsp;теми результатами, которые мы&nbsp;получаем. «Одна минута в&nbsp;масштабе страны&nbsp;— 300 тонн стали»,&nbsp;— сообщал агитационный советский плакат. А&nbsp;что сейчас в&nbsp;масштабе страны дает, например, одна минута сидения за&nbsp;компьютером? Продолжительность времени ни&nbsp;о&nbsp;чем не&nbsp;говорит. Я&nbsp;могу смотреть фильмы, писать статью, делать презентацию и&nbsp;пр. Модель оплаты за&nbsp;час перестала быть оптимальной.</p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="1.2">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Поощряет неэффективность</h3>

<p>Если раньше на&nbsp;составление отчета бухгалтер мог затратить 12&nbsp;часов, сегодня тот&nbsp;же отчет выводится на&nbsp;экран по&nbsp;клику. Следует выставлять счет за&nbsp;10&nbsp;секунд? Если я&nbsp;освоил новые технологии и&nbsp;выполняю прежнюю работу быстрее, моя зарплата должна стать меньше? Оплата за&nbsp;час поощряет не&nbsp;результативность, а&nbsp;процесс. И&nbsp;в&nbsp;этих условиях мне выгодно быть некомпетентным, не&nbsp;повышать свое развитие, делать работу не&nbsp;быстрее менее продвинутых коллег. При почасовой оплате выигрывает самая медленная лошадь. </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="1.3">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Ограничивает доход</h3>
<p>Единственный способ при «почасовке» зарабатывать больше&nbsp;— увеличить загрузку. И&nbsp;здесь человек сразу сталкивается с&nbsp;ограничениями: сколько часов в&nbsp;сутки он&nbsp;физически способен уделять работе? Можно, конечно, повысить стоимость оплаты в&nbsp;час, но&nbsp;так вы&nbsp;теряете гибкость. Например, в&nbsp;несезон вы&nbsp;бы и&nbsp;рады были взяться за&nbsp;проект, но&nbsp;высокая ставка отпугивает клиентов. </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="1.4">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Провоцирует конфликты</h3>
<p>«Это действительно занимает столько времени?», «Да&nbsp;я&nbsp;это сделаю за&nbsp;5&nbsp;минут, а&nbsp;вы&nbsp;написали час»,&nbsp;— подобные фразы&nbsp;&mdash; частые спутники почасовой оплаты. И&nbsp;вместо обсуждения ценности работы для клиента (что объединяет стороны), начинается нервозное обсуждение затрат. Заказчик заинтересован заплатить меньше и&nbsp;порой обесценивает вклад исполнителя. </p>
</section>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="section__title h1 bold">Альтернатива почасовой оплате </h2>
<p>Время легко измерить. Но&nbsp;из&nbsp;этого не&nbsp;следует, что мы&nbsp;должны использовать его как мерило работы. Покупая автомобиль, нас не&nbsp;интересует, сколько часов было потрачено на&nbsp;его производство. В&nbsp;ресторане мы&nbsp;не&nbsp;выбираем блюда по&nbsp;тому, сколько человеко-часов ушло на&nbsp;их&nbsp;приготовление. Нас интересует конечный результат. «Никому не&nbsp;интересно, сколько вы&nbsp;тужились. Важно, кого в&nbsp;итоге родили». </p>


<div class="post__note max-width-text"><p class="h1">Следует концентрироваться на&nbsp;результате и&nbsp;его ценности для клиента.</p> </div>

<p> При таком подходе не&nbsp;цена определяется по&nbsp;себестоимости, а&nbsp;себестоимость формируется по&nbsp;цене. Если клиент готов заплатить только 100&nbsp;рублей, то&nbsp;что вы&nbsp;можете предложить на&nbsp;100&nbsp;рублей, чтобы это было ценно для клиента и&nbsp;выгодно для вас? </p>

<p>Для описания новой модели ценообразования Дмитрий вводит новый термин&nbsp;— Емуценность. Это максимальное количество денег, которое клиент готов заплатить. В&nbsp;старом, себестоимостном подходе вы&nbsp;назначали цену и&nbsp;ждали, кто на&nbsp;нее согласится. В&nbsp;новом&nbsp;— вы&nbsp;идете к&nbsp;клиенту, обсуждаете задачу, выясняете ценность решения и&nbsp;лишь затем формируете стоимость. </p>

<p>Происходит перестройка мышления. Если мне платят за&nbsp;время, мозг занят тем, чтобы отработать норму по&nbsp;часам, не&nbsp;важно как. Если&nbsp;же оплата зависит от&nbsp;ценности результата, я&nbsp;начинаю думать, как ее&nbsp;повысить. Это стимулирует развитие. И&nbsp;чем больше ценности даю клиентам, тем больше денег зарабатываю. </p>


<p>Оплата на&nbsp;основе ценности&nbsp;— не&nbsp;абстрактная модель в&nbsp;умах <b>маркетологов</b>. Авиакомпании используют такой подход давно. В&nbsp;самолете два человека, сидящие рядом, могут заплатить за&nbsp;билеты совершенно разные суммы. Службы такси постепенно уходят от&nbsp;фиксированной привязки стоимости к&nbsp;затратам на&nbsp;перевозку. Цена зависит от&nbsp;времени суток, дорожной обстановки, статуса клиента (напр., как часто человек пользуется сервисом). </p>

<p>От&nbsp;почасовой оплаты уходят и&nbsp;«индустриальные» компании. Небольшие частные предприятия не&nbsp;могут себе позволить содержать тяжелую строительную технику, поэтому арендуют у&nbsp;таких компаний как Caterpillar. Ранее у&nbsp;Caterpillar была почасовая оплата. Сейчас иначе. Допустим, вам нужно подготовить участок под строительство и&nbsp;убрать плодородный слой. Вы&nbsp;обращаетесь в&nbsp;Caterpillar. Те&nbsp;выезжают на&nbsp;место будущей стройки, запускают дрон и&nbsp;определяют, сколько кубометров грунта нужно убрать. Вы&nbsp;платите не&nbsp;за&nbsp;время, а&nbsp;за&nbsp;кубометры. Вам важен результат. Привлечет Caterpillar сотню рабочих с&nbsp;лопатами или будет использовать новейшие бульдозеры&nbsp;— не&nbsp;имеет значения. </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="3">
<h2 class="section__title h1 bold">Как назначать цены на&nbsp;основе ценности </h2>

<p>Формирование цены начинается со&nbsp;встречи с&nbsp;клиентом. Если не&nbsp;разговаривать, не&nbsp;выяснять ожидания, опасения, значимость задач, подход не&nbsp;сработает. У&nbsp;вас просто не&nbsp;будет информации, от&nbsp;которой отталкиваться. </p>

<p>Емуценность&nbsp;— субъективный показатель. Если клиент относит услугу к&nbsp;разряду типичных и&nbsp;может заменить подрядчика&nbsp;Х в&nbsp;два клика мышью, емуценность сотрудничества с&nbsp;Х невелика. В&nbsp;такой ситуации следует подстраивать бизнес-процессы (себестоимость) под ценовые ожидания клиента. Цена определяет затраты. Когда&nbsp;же услуга уникальна и/или для клиента значима, клиент готов платить больше. Здесь ценность определяет стоимость. </p>


<p>Рассмотрим ситуацию, когда директор компании обращается к&nbsp;консультанту. Директор не&nbsp;знает, что делать, и&nbsp; решение имеет для него наивысшую емуценность. Консультант задает правильные вопросы и&nbsp;меняет видение проблемной ситуации. Постепенно директор осознает, как решить проблему. Вскоре он&nbsp;может прийти в&nbsp;любое агентство с&nbsp;четким ТЗ. Ему теперь нужны «руки», а&nbsp;не&nbsp;«голова». Емуценность «рук» ниже. </p>


<p>Клиент, который не&nbsp;знает, что хочет,&nbsp;— возможность продать свою экспертность. Не&nbsp;один час консультации, а&nbsp;<span class="noperenos">15-20</span> лет опыта, которые сформировали ваши знания и&nbsp;навыки. </p>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Три пакета услуг</h3>

<p>Узнать емуценность&nbsp;— это не&nbsp;выпытать у&nbsp;клиента, сколько&nbsp;же денег он&nbsp;готов заплатить. Клиент не&nbsp;знает, что может получить за&nbsp;ту&nbsp;или иную стоимость, как изменится его пользовательский опыт, если заплатит, например, на&nbsp;$100 больше. Поэтому на&nbsp;общий вопрос о&nbsp;цене будет называть минимальный бюджет. </p>

<p>Решение&nbsp;— предложите три пакета услуг. Каждый со&nbsp;своей ценой и&nbsp;своим уровнем емуценности. Так вы&nbsp;сможете протестировать восприимчивость к&nbsp;цене. </p>

<p>Допустим у&nbsp;вас есть услуга, стоимостью 1&nbsp;рубль. Вы&nbsp;хотите поднять цены, не&nbsp;распугав клиентов. Разработайте два дополнительных варианта услуги с&nbsp;большей ценностью. И&nbsp;пусть текущая цена будет самым маленьким пакетом. Предложения должны выглядеть не&nbsp;как сваленные в&nbsp;кучу элементы, а&nbsp;как линейка законченных решений задачи клиента: условно «самокат», «велосипед», «мотоцикл». </p>
<p> Чувствительные к&nbsp;цене клиенты могут спокойно продолжать покупать дешевый пакет. А&nbsp;кто-то воспользуется более ценностным для него предложением. 
</p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Подписка </h3>

<p>При таком варианте клиент платит за&nbsp;возможность доступа к&nbsp;вашим знаниям и&nbsp;навыкам. Это может быть плата за&nbsp;доступ к&nbsp;статьям на&nbsp;сайте, плата за&nbsp;быстрый доступ к&nbsp;техническому обслуживанию, плата за&nbsp;охранные услуги и&nbsp;др. Здесь важно не&nbsp;чтобы клиент купил один раз, а&nbsp;чтобы клиент не&nbsp;уходил. Поэтому нужно создавать и&nbsp;поддерживать постоянную ценность или новые виды ценностей. </p>

<div class="markedfield">
<p>Если вы&nbsp;думаете, что подписку придумал Amazon или Netflix, вы&nbsp;ошибаетесь. Еще в&nbsp;16&nbsp;веке издатели географических карт предлагали покупателям подписаться на&nbsp;обновленные версии. Открывались новые земли, менялись границы&nbsp;— издатели старались заранее получить средства, чтобы иметь финансовую возможность редактировать и&nbsp;выпускать новые версии карт. </p>
</div>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Гонорар успеха</h3>
<p>Здесь вы&nbsp;предлагаете клиенту заплатить лишь в&nbsp;случае достижения вами конкретного результата. </p>

</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Ретроспективная плата</h3>
<p>До&nbsp;начала работ определяете с&nbsp;клиентом максимальную и&nbsp;минимальную сумму. По&nbsp;итогам работы получаете оплату. Клиент сам решает, сколько он&nbsp;заплатит. Максимально близкая аналогия&nbsp;— чаевые. Этот способ подходит для клиентов, с&nbsp;которыми уже есть доверительные отношения. В&nbsp;противном случае такое ценообразование привлечет халявщиков, которые изначально не&nbsp;намерены вам адекватно платить. </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Плата за&nbsp;активности</h3>
<p>При таком подходе работа разбивается на&nbsp;виды активностей (напр., диагностика, разработка, поддержка и&nbsp;др.) и&nbsp;для каждого&nbsp;— исходя из&nbsp;емуценности&nbsp;— назначается цена. </p>

</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Поштучная оплата</h3>
<p>Близко к&nbsp;оплате за&nbsp;активности. Бухгалтеры могут брать оплату за&nbsp;количество проводок или количество первичных документов. </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Процентная ставка</h3>
<p>Вы&nbsp;договариваетесь о&nbsp;процентах с&nbsp;той суммы, которую приносит клиенту ваша деятельность. </p>
</section>


<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/value-based-price/value-based-price.jpg" />			

<img class="image is-1by1" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/value-based-price/value-based-price.jpg" width="4494" height="4494" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 640w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 1040w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1920/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 1920w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_3000/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 3000w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 4494w" sizes="100vw" alt="Семь альтернатив почасовой оплате: пакеты услуг, подписка, гонорар успеха, ретроспективная оплата, плата за активности, поштучная оплата, процентная ставка" itemprop="contentUrl" />
</div>


<p>Не&nbsp;обязательно придерживаться одного подхода. Вы&nbsp;можете комбинировать их&nbsp;между собой, предлагать одному клиенту один способ ценообразования, другому&nbsp;— другой. </p>

<p>Как понять, что стоимость умственного труда адекватна? Если никто из&nbsp;клиентов не&nbsp;уходит от&nbsp;вас по&nbsp;причине высокой стоимости&nbsp;— цены ваши слишком низкие. Если ушли все клиенты&nbsp;— цены завышены. У&nbsp;вас адекватная стоимость, если&nbsp;50% потенциальных клиентов уходят из-за высокой цены. </p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="маркетолог" /><category term="управление" /><category term="инструменты" /><summary type="html"><![CDATA[Все еще используете часовые ставки? Ну&nbsp;это вы&nbsp;зря!]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-68.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-68.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Практики ритейл-маркетинга Йенса Нордфальта | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/in-store-marketing/" rel="alternate" type="text/html" title="Практики ритейл-маркетинга Йенса Нордфальта | Дмитрий Бартошевич" /><published>2021-01-05T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/in-store-marketing</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/in-store-marketing/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Как влиять на&nbsp;решения о&nbsp;покупке в&nbsp;точках продаж</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2021-01-05">  5 января 2021</time> 
    </small>
</div>

<p><b>Йенс Нордфальт</b>&nbsp;— доцент (Assistant Professor) Стокгольмской школы экономики&nbsp;— собрал информацию и&nbsp;проанализировал исследования в&nbsp;области ритейл-маркетинга, которые проводились с&nbsp;<span class="noperenos">60-х</span> годов 20&nbsp;века по&nbsp;начало <span class="noperenos">21-го.</span> Результат работы вылился в&nbsp;почти <span class="noperenos">500-страничную</span> книгу «<b>Ритейл-маркетинг</b>: практики и&nbsp;исследования». Она стала лучшей книгой 2007 года по&nbsp;мнению Шведской ассоциации маркетинга. </p>

<p>Автор рассказывает, как покупатель принимает решения в&nbsp;точке продаж и&nbsp;какие факторы влияют на&nbsp;этот процесс. Описаний исследований, цифр, таблиц, имен много. Я&nbsp;выбрал и&nbsp;делюсь основными идеями книги. Где-то они перекликаются <a class="link" href="/mnenie/emotions-in-marketing/">с&nbsp;моими рассуждениями относительно рационального маркетинга</a>. Но&nbsp;обо все по&nbsp;порядку. </p>

<nav class="toc mt-m">
<h2 class="toc__title">Содержание</h2>
<ul class="additive-spacing">
		  <li>		   
		      <span class="tocnumber">1 </span> <a class="link" href="#1"> Покупатель рациональный&nbsp;— миф    </a>
		  </li>
		  <li>
		  		      <span class="tocnumber">2 </span>  <a class="link" href="#2">Задача маркетолога в&nbsp;рознице		    </a>
		  </li>
			<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">2.1 </span> <a class="link" href="#2.1">Стать визуально большим и&nbsp;выделяющимся		    </a>
		  </li>
		  	<li class="level2">		    
		      <span class="tocnumber">2.2 </span><a class="link" href="#2.2"> Использовать ассоциативные связи 		    </a>
		  </li>
		   	<li class="level2">		    
		      <span class="tocnumber">2.3 </span><a class="link" href="#2.3">Подсказать критерии выбора		    </a>
		  </li>
		   	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">2.4 </span> <a class="link" href="#2.4">Влиять на&nbsp;эмоции		    </a>
		  </li>
		 <li>			
				<span class="tocnumber">3 </span><a class="link" href="#3">Ритейл-маркетинг и&nbsp;брендинг			</a>
		</li>
</ul>
</nav>

<section class="full-bleed row-gap--m" id="1">
<h2 class="section__title h1 bold">Покупатель рациональный&nbsp;— миф </h2>
<p>Исследования показывают, что большинство решений о&nbsp;покупке принимаются непосредственно в&nbsp;торговом зале. При этом ассортимент покупатель не&nbsp;изучает. Он&nbsp;не&nbsp;оценивает детально характеристики товаров, чтобы сделать взвешенный и&nbsp;рациональный выбор. Человек опирается на&nbsp;имеющейся опыт. Выбирает привычный набор категорий из&nbsp;существующего диапазона, а&nbsp;в&nbsp;категории ограничивается знакомым набором объектов. Альтернативы не&nbsp;рассматриваются. </p>

<p class="mb-m">Почему так? Это результат влияния совокупности факторов: </p>
<ul class="max-width-text additive-spacing"> 
	<li class="list-li"> 
		Необходимость принимать много решений за&nbsp;короткий промежуток времени.
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Переизбыток разнообразных предложений (упаковок).
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Физиологические ограничения. <br />
 Количество информации, которая может одновременно находиться в&nbsp;сфере внимания человека,&nbsp;— от&nbsp;5&nbsp;до&nbsp;7&nbsp;единиц. Средняя длительность хранения информации в&nbsp;кратковременной памяти&nbsp;— до&nbsp;<span class="noperenos">30-45</span> секунд. <br />
 Одновременно сравнить калорийность, вкус, цену пяти различных сладостей&nbsp;— сложная задача для человеческого мозга. 
		
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Фильтры восприятия. <br />
 Поскольку объем внимания ограничен, на&nbsp;подсознательном уровне решается, что должно попасть в&nbsp;область сознательного выбора. 
		
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Психологическое состояние.
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Ситуация (напр., покупки с&nbsp;детьми и&nbsp;без них).
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Опыт прошлых покупок. 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Мотивация (напр., покупка себе или в&nbsp;подарок, продукты на&nbsp;один день или на&nbsp;месяц).
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		И&nbsp;т.д.
 	</li>
 </ul>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="section__title h1 bold">Задача маркетолога в&nbsp;рознице</h2>

<p>Посетитель магазина не&nbsp;видит всего, на&nbsp;что смотрит. Принимает простые, автоматические, неосознаваемые решения. В&nbsp;этих условиях у&nbsp;маркетолога одна основная задача: «Как обратить внимание на&nbsp;товар?». Ведь если продукт не&nbsp;попадет в&nbsp;поле восприятия посетителя, все остальное (цена, характеристики и&nbsp;пр.) не&nbsp;имеет значение. </p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.jpg" />			

<picture>
    <source sizes="100vw" srcset="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--640w.avif 640w, 
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1040w.avif 1040w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1920w.avif 1920w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--3000w.avif 3000w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.avif 4000w" type="image/avif" />
    <source sizes="100vw" srcset="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--640w.webp 640w, 
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1040w.webp 1040w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1920w.webp 1920w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--3000w.webp 3000w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.webp 4000w" type="image/webp" />  
	<img class="image is-1by1" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.jpg" width="4000" height="4000" sizes="100vw" srcset="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--640w.jpg 640w, 
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1040w.jpg 1040w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1920w.jpg 1920w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--3000w.jpg 3000w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.jpg 4000w" alt="Задача маркетолога в рознице - попасть в поле восприятия человека, который опирается на привычные патерны выбора среди ограниченного набора категорий и товаров" itemprop="contentUrl" />
</picture>
</div>

<p class="mb-m">Рассмотренные Йенсом Нордфальтом способы решения этой задачи я&nbsp;разделил на&nbsp;четыре основных группы&nbsp;— по&nbsp;механизму работы. Чтобы посетитель магазина обратил внимание на&nbsp;товар, нужно: </p>
<ul class="addictive-spacing max-width-text"> 
	<li class="list-li"> 
		стать визуально большим и/или выделяющимся; 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		использовать ассоциативные связи; 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		подсказать критерии выбора; 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		вызвать эмоции. 
 	</li>
 </ul>

<section class=" row-gap--m" id="2.1">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Стать визуально большим и&nbsp;выделяющимся </h3>

<p>Как попасть в&nbsp;поле зрения? Решение на&nbsp;поверхности&nbsp;— занять больше места и&nbsp;использовать специальные выкладки (разместить товар не&nbsp;на&nbsp;полке, применить особое освещение, оформление, специальные вывески и&nbsp;пр.). Почему? Потому что все большое и&nbsp;отличающееся от&nbsp;фона замечают. </p>

<p>Исследования действительно показали, что&nbsp;50% увеличение площади выкладки приводит к&nbsp;10% росту продаж. Это в&nbsp;среднем. Есть товары, которые никак не&nbsp;реагировали (напр., свечи от&nbsp;геморроя). Продажи увеличивались на&nbsp;больший процент, если товар хорошо продавался изначально. А&nbsp;когда продажи были плохие, то&nbsp;увеличение площади выкладки провоцировало их&nbsp;спад. Одно из&nbsp;объяснений&nbsp;— покупатели приписывали магазину попытку избавиться от&nbsp;неликвидного товара. </p>

<p>Что касается специальных выкладок, в&nbsp;целом они привлекают внимание ко&nbsp;всей категории сразу. Поэтому от&nbsp;цифрового экрана конкурента в&nbsp;магазине выиграете и&nbsp;вы. И&nbsp;наоборот ;-) Вместе с&nbsp;тем, есть риск перегрузить посетителя стимулами и&nbsp;тогда он&nbsp;станет защищаться&nbsp;— воспринимать специальные выкладки, шелфтокеры и&nbsp;пр. как информационный шум. </p>

<div class="post__note row-gap--m">

<p> 		Общее правило: площадь выкладки товара (в&nbsp;%) должна быть равна его процентной доле в&nbsp;общем объеме продаж.
 	</p>
	<p> 
		Если товар продается хорошо&nbsp;— выделяйте ему лучшие места на&nbsp;полках. 
 	</p>
	<p> 
		Хотите увеличить площадь выкладки&nbsp;— убедитесь в&nbsp;расположении покупателей. 
 	</p>
	<p> 
		Вводить дополнительные стимулы следует осторожно, отслеживая реакцию и&nbsp;не&nbsp;перегружая внимание посетителей. 
 	</p> 
</div>
</section>

<section class=" row-gap--m" id="2.2">
	<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Использовать ассоциативные связи </h3>

	<p>Посетитель магазина видит&nbsp;то, что готов увидеть. Расширить поле его восприятия помогут ассоциации. Дело в&nbsp;том, что часть информации в&nbsp;мозге хранится в&nbsp;виде семантической сети: понятий и&nbsp;отношений между ними. Демонстрируя какой-либо предмет, мы&nbsp;запускаем цепочку ассоциаций. И&nbsp;человек готов воспринимать объекты, находящиеся в&nbsp;тесной ассоциативной связи с&nbsp;демонстрируемым предметом. </p>

	<p>Как только в&nbsp;магазине готовые сэндвичи перенесли из&nbsp;мясного отдела на&nbsp;новое место рядом с&nbsp;кофейным автоматом, их&nbsp;«увидели» и&nbsp;продажи сэндвичей выросли. В&nbsp;этой логике связка «зубная паста&nbsp;— зубная щетка», «пиво&nbsp;— чипсы», «брюки&nbsp;— ремень». </p>

	<div class="post__note">
		<p> 
			Кросс-категорийное размещение привлечет внимание к&nbsp;нечасто покупаемым дополнительным товарам. 
		</p>
	
	</div>
</section> 

<section class=" row-gap--m" id="2.3">
	<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Подсказать критерии выбора</h3>

	<p>Покупатели прибегают к&nbsp;упрощенным способам принятия решений&nbsp;— эвристикам. Ритейл может влиять на&nbsp;то, какая эвристика будет использована. </p>

	<p><i>Пример.</i> Когда магазин вынес вино из&nbsp;Техаса на&nbsp;«островок» между полками, увеличились продажи вина из&nbsp;Калифорнии. У&nbsp;покупателей актуализировался регион происхождения как критерий выбора вина. И&nbsp;они стали целенаправленно искать предпочитаемый регион. </p>

	<div class="post__note">
		<p> 
			Способ демонстрации товара может активировать нужные производителю (магазину) критерии выбора. Организуя выкладки на&nbsp;основе различных характеристик товарных марок, можно получить совершенно разные результаты.
		</p> 
	</div>
</section> 



<section class=" row-gap--m" id="2.4">
	<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Влиять на&nbsp;эмоции</h3>

	<p>Эмоции влияют на&nbsp;количество импульсных покупок, готовность рассматривать альтернативы, разнообразие выбора и&nbsp;оценку торговой точки в&nbsp;целом. Чем выше уровень воспринимаемого удовольствия, тем больше покупок совершает человек. </p>

	<p class="mb-m">На&nbsp;эмоции можно влиять через организацию ритейл-среды&nbsp;— атмосферы в&nbsp;магазине, которая создается комбинацией следующих стимулов:</p>
	<ul class="addictive-spacing"> 
		<li class="list-li"> 
			визуальных (цвет, яркость, размер);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			звуковых (громкость, темп, выбор музыкального фона);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			обонятельных (запах, свежесть);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			тактильных (температура, гладкость);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			социальных (взаимодействие между сотрудниками магазина и&nbsp;посетителями). 
		</li>
	</ul>

	<p>Проведено много экспериментов с&nbsp;целью изучения каждого из&nbsp;стимулов. Результаты порой противоречат друг другу. Напр., одни исследования показывают, что синий фоновый цвет побуждает выбирать более дорогие товары, другие такой связи не&nbsp;обнаруживают. Одни ученые зафиксировали закономерность, что знакомая музыка увеличивает время нахождения в&nbsp;магазине, другие ее&nbsp;отрицают. «Волшебной кнопки» нет. Не&nbsp;существует одного единственно правильного способа организации ритейл-среды. Влияние либо отсутствие влияния какого-либо из&nbsp;стимулов следует тестировать и&nbsp;определять в&nbsp;каждом отдельно взятом магазине. </p>

	<div class="post__note row-gap--m">

		<p> 
			Довольный покупатель = больше покупок.
		</p>
		<p> 
			Продуманная ритейл-среда = восприятие сервиса и&nbsp;товаров как более высокого уровня. 
		</p> 
	</div>
 </section>
 </section>

<section class="row-gap--m" id="3">
	<h2 class="h1 bold section__title">Ритейл-маркетинг и&nbsp;брендинг </h2>


	<p>Если выбор покупок определяют внешние случайные раздражители, может забыть о&nbsp;развитии бренда и&nbsp;весь маркетинговый бюджет направить на&nbsp;<b>торговый маркетинг</b>? </p>

	<p>Задача бренд-менеджера&nbsp;— достичь сознания целевой аудитории и&nbsp;там закрепиться. Я&nbsp;часто привожу пример со&nbsp;сперматозоидами, которые борются за&nbsp;возможность оплодотворения яйцеклетки. Эту&nbsp;же аналогию использовал Йенс Нордфальт, описывая задачи маркетолога в&nbsp;точке продаж. Цель не&nbsp;в&nbsp;том, как понравиться больше других, а&nbsp;как пробиться сквозь фильтры восприятия и&nbsp;стать заметным. Успех ждет того, кто сумеет это сделать и&nbsp;затем умело распорядится проторенными «ментальными дорожками». </p>

	<p>Мое мнение, <strong>бренд-менеджер и&nbsp;маркетолог в&nbsp;ритейле работает над одной задачей</strong>, но&nbsp;на&nbsp;разных уровнях. Слабый брендинг делает человека восприимчивым к&nbsp;любым спонтанным (случайным) стимулам среды. Сильный бренд делает чувствительность к&nbsp;внешним раздражителям избирательной. Низкой&nbsp;— к&nbsp;чужим маркам, высокой&nbsp;— к&nbsp;своей. С&nbsp;сильным брендом эффективность торговых акций выше.</p>

</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="маркетолог" /><category term="управление" /><summary type="html"><![CDATA[Решение о&nbsp;покупке во&nbsp;многом зависит от&nbsp;внешних факторов. На&nbsp;выбор можно влиять, правильно организовав ритейл-среду.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-67.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-67.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Разрабатываю концепцию бренда для Hörmann | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/brand-conception-hormann/" rel="alternate" type="text/html" title="Разрабатываю концепцию бренда для Hörmann | Дмитрий Бартошевич" /><published>2020-07-16T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/hormann</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/brand-conception-hormann/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Кейс: концепция бренда для Hörmann Беларусь</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2020-07-16"> 16 июля 2020</time> 
      <time itemprop="dateModified" datetime="2022-02-05">(обновил  5 февраля 2022)</time>
    </small>
</div>

<div class="with-side row-gap--m">
<p><a class="link" href="https://www.hoermann.by">Белорусский офис концерна Hörmann</a> поручил мне <strong>разработать концепцию бренда</strong>. Предстояло найти идею, с&nbsp;помощью которой компании следует отстраиваться от&nbsp;конкурентов и&nbsp;привлекать клиентов. Поделюсь, как решал задачу и&nbsp;как внедряли результаты работы. </p>
<div class="side">
<p>Hörmann (Хёрманн)&nbsp;— немецкий производитель дверей, гаражных и&nbsp;промышленных ворот, электроприводов. </p>
</div>
</div>

<nav class="toc mt-m">
<h2 class="toc__title">Содержание</h2>
<ul class="additive-spacing">
		  <li>		  
		      <span class="tocnumber">1 </span>
			    <a class="link" href="#1">
				Анализирую задачу
		    </a>
		  </li>
		  <li>
				      <span class="tocnumber">2 </span> <a class="link" href="#2"> Изучаю конкурентов    </a>
		  </li>
			<li>
		  		      <span class="tocnumber">3 </span>  <a class="link" href="#3"> Изучаю целевую аудиторию    </a>
		  </li>
		  <li>
		  		      <span class="tocnumber">4 </span>  <a class="link" href="#4">Составляю структуру бренда		    </a>
		  </li>
			<li>
						 <span class="tocnumber">5 </span>	 <a class="link" href="#5"> Внедряем концепцию бренда 		 </a>
		 </li>
</ul>
</nav>

<section class="full-bleed  row-gap--m" id="1">
<h2 class="section__title h1 bold">Анализирую задачу </h2>

<p>Работу начал стандартно: встретился с&nbsp;руководством белорусского офиса и&nbsp;задавал много вопросов. Обсуждали ценности <b>бренда</b>, товарную линейку, конкурентов, работу с&nbsp;целевой аудиторией и&nbsp;многое другое. Результат&nbsp;— я&nbsp;и&nbsp;клиент были уверены, что одинаково понимаем задачу и&nbsp;ее&nbsp;контекст. </p>
<p>У&nbsp;Hörmann широкий ассортимент продукции: промышленные, гаражные и&nbsp;скоростные ворота, электроприводы, перегрузочная техника, входные и&nbsp;межкомнатные двери, объектные двери, системы контроля въезда и&nbsp;др. Ключевым направлением для разработки концепции выбрали один из&nbsp;наиболее значимых продуктов концерна&nbsp;— гаражные ворота.</p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg" />
<img class="image is-16by9" loading="lazy" decoding="async" sizes="100vw" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 640w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 1040w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_2000/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 2000w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_3000/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 3000w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 3540w" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg" width="3540" height="1991" alt="Хёрманн ассоциируется прежде всего с гаражными воротами" itemprop="contentUrl" />
<div class="figcaption" itemprop="description">Для разработки концепции выбрали один из&nbsp;значимых продуктов концерна&nbsp;— гаражные ворота.
</div>
</div>

<p>Hörmann&nbsp;— компания международная. В&nbsp;головном офисе ценности и&nbsp;концепция бренда были разработаны. Но&nbsp;часть ценностей (напр., использование возобновляемой энергии) не&nbsp;находит пока отклик у&nbsp;белорусов. А&nbsp;другую часть копируют конкуренты для своих рекламных материалов. И&nbsp;в&nbsp;потоке схожей информации покупателю сложно сделать выбор. </p>

<p>Вопросы для решения: что ценно для клиентов? На&nbsp;какой характеристике делать акцент? Какую идею положить в&nbsp;основу продвижения Hörmann в&nbsp;Беларуси? </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="section__title h1 bold">Изучаю конкурентов </h2>
<p>Основные конкуренты Hörmann в&nbsp;Беларуси: Алютех, Дорхан и&nbsp;Ритерна. Я&nbsp;изучил сайты компаний, посты в&nbsp;социальных сетях, рекламные брошюры. Для каждого конкурента вывел центральную идею, которую тот пытается донести до&nbsp;покупателей.</p>
<p>Отметил, что компании описывают себя через одинаковые атрибуты. Каждое предприятие доказывает, что именно их&nbsp;продукция безопасна, надежна, уникальна и&nbsp;пр. </p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg" />
<img class="image is-2by1 border" loading="lazy" decoding="async" itemprop="contentUrl" sizes="100vw" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg 640w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg 1040w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg 1500w" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg" width="1500" height="750" alt="анализ конкурентов Хёрманн показывает, что все производители продвигают одинаковые характеристики" />
<div class="figcaption">Каждый говорит, что именно его продукция безопасна, надежна, уникальна и&nbsp;пр.</div>
<meta itemprop="description" content="анализ конкурентов Хёрманн показывает, что все производители продвигают одинаковые характеристики" />
</div>

<p class="mb-m">Какие выводы сделал: </p>

<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		Атрибуты необходимо описывать через факты. Фразу «мы&nbsp;большое внимание уделяем безопасности» может сказать и&nbsp;говорит каждый конкурент. Нужно подтверждение. Например, «у&nbsp;нас 50+&nbsp;патентов в&nbsp;сфере безопасности гаражных ворот».
	</li>
	<li class="list-li">
		Технические показатели следует объяснять на&nbsp;понятных для клиента примерах. Напр., не&nbsp;«коэффициент теплоизоляции 2&nbsp;м2*С/Вт», а&nbsp;«теплоизоляция соответствует уровню теплоизоляции кирпичной стены толщиной 60&nbsp;сантиметров».
	</li>
</ul>

<p>И&nbsp;здесь появились новые вопросы. Посчитает&nbsp;ли покупатель разницу в&nbsp;безопасности продукции существенной, если у&nbsp;одной компании 23&nbsp;патента в&nbsp;сфере безопасности, а&nbsp;у&nbsp;другой&nbsp;— 52? Покупатель предпочтет ворота с&nbsp;теплоизоляцией эквивалентной двухметровой стене или&nbsp;же сочтет, что и&nbsp;полуметровой стены достаточно? </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="3">
<h2 class="section__title h1 bold">Изучаю целевую аудиторию</h2>
<p class="mb-m">Целевую аудиторию изучал в&nbsp;двух направлениях:</p>
<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		Вместе с&nbsp;дилерами составил карты потребительского опыта: составили несколько портретов типичного клиента и&nbsp;для каждого описали путь от&nbsp;момента осознания потребностей до&nbsp;покупки и&nbsp;рекомендации продукции Hörmann.
	</li>
	<li class="list-li">
		Вместе с&nbsp;исследовательским агентством МАСМИ провел опрос покупателей гаражных ворот и&nbsp;дверей (критерии выбора, слагаемые качества и&nbsp;надежности, восприятие игроков на&nbsp;рынке и&nbsp;пр.). Я&nbsp;готовил техническое задание на&nbsp;исследование, контролировал полевые работы (прослушал каждую запись интервью, проверил корректность озвучивания вопросов, точность и&nbsp;полноту фиксации ответов), анализировал результаты.
	</li>
</ul>

<p>Сфера секционных ворот для покупателей&nbsp;— новая. Типичные эмоции&nbsp;— сомнения и&nbsp;замешательство. Информации о&nbsp;гаражных воротах, их&nbsp;характеристиках столько, что ее&nbsp;объем может вызывать раздражение. </p>

<p>Человек ищет внешние опоры, по&nbsp;которым он&nbsp;сможет принять решение о&nbsp;заказе. Ищет компанию, которая не ​навяжет свое мнение, не&nbsp;«всучит» товар, а&nbsp;предоставит простые и&nbsp;понятные маркеры надежности. </p>

<p class="mb-m">Такими маркерами могут выступать:</p>
<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		мета-атрибут, которого нет у&nbsp;конкурентов и&nbsp;из&nbsp;которого будет выводиться безопасность, надежность, качество и&nbsp;другие характеристики продукции;
	</li>
	<li class="list-li">
		социальное доказательство&nbsp;— «Кто уже покупал эти ворота?», «Могут&nbsp;ли они рекомендовать?».
	</li>
</ul>

<p>Отличительным мета-атрибутом для Hörmann ранее служила страна производства&nbsp;— Германия. Опрос показал, что часто ворота Hörmann выбирали из-за доверия к&nbsp;немецкому качеству. Конкуренты не&nbsp;могут скопировать такую характеристику и&nbsp;пытаются принизить ее&nbsp;значимость. </p>

<p>От&nbsp;конкурентов можно услышать, что для Беларуси Hörmann делает ворота в&nbsp;Китае (ложь). В&nbsp;официальной коммуникации конкуренты могут называть себя европейскими производителями и&nbsp;даже лидерами в&nbsp;Восточной Европе (что делает их&nbsp;несколько похожими на&nbsp;Hörmann). </p>

<p>Дорхан пошел дальше всех: знакомит клиентов с&nbsp;неким «немецким производителем дешевых ворот» и&nbsp;показывает изъяны в&nbsp;продукции. Все&nbsp;бы ничего, но&nbsp;этому мифическому производителю приписали аргументацию Hörmann (10&nbsp;лет гарантии, немецкое качество, безопасность и&nbsp;пр.) и&nbsp;делают вывод о&nbsp;несостоятельности всех немецких компаний. </p>

<p>Я&nbsp;предложил ввести дополнительный мета-атрибут&nbsp;— опыт проектирования и&nbsp;эксплуатации ворот. Hörmann начал выпускать ворота с&nbsp;1935&nbsp;года. Все, что могло случиться, сломаться, выявиться&nbsp;— произошло, опыт получен и&nbsp;учтен немецкими разработчиками в&nbsp;каждой текущей модели. Ни&nbsp;у&nbsp;одной другой компании в&nbsp;этой сфере на&nbsp;рынке&nbsp;РБ подобного опыта нет. </p>

<p>Onliner поделился новостью, как <a class="link" href="https://realt.onliner.by/2018/06/20/garazh-7">в&nbsp;Ивацевичах воротами гаража придавило ребенка</a>. Реакция обывателя: «Я&nbsp;даже не&nbsp;думал, что такое может произойти». На&nbsp;Западе подобное тоже когда-то случалось. Разработчики учитывали свой и&nbsp;чужой опыт и&nbsp;улучшали конструкцию ворот. Сегодня ворота Hörmann оснащены уже проверенной временем системой защиты. Вас не&nbsp;придавит полотном, не&nbsp;защемит пальцы. Вот что означает долгая история эксплуатации и&nbsp;культура потребления. </p>

<p class="mb-m">Что касается социального доказательства, Hörmann тоже есть, что сказать. </p>
<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		Ворота и&nbsp;двери Hörmann используют от&nbsp;Аляски до&nbsp;Австралии. От&nbsp;минус 40⁰С до&nbsp;плюс 40⁰С.
	</li>
	<li class="list-li">
	    В 2018г. исследование МАСМИ выявило, что&nbsp;97% клиентов Hörmann в&nbsp;РБ готовы их рекомендовать знакомым и&nbsp;друзьям.
	</li>
</ul>

</section>

<section class="row-gap--m" id="4">
<h2 class="section__title h1 bold">Составляю структуру бренда </h2>

<p>Сопоставив информацию о&nbsp;конкурентах и&nbsp;целевой аудитории, я&nbsp;предложил <b>структуру бренда</b> Hörmann. </p>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Атрибуты
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	Немецкий​ производитель​ гаражных ворот, дверей, ​электроприводов.​
	</div>
</div>
<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Рациональные выгоды
	</div>
	<ul class="block__content max-width-text additive-spacing list-reset">

		<li>а) Опыт разработок и&nbsp;производства продукции c&nbsp;1935г. В&nbsp;каждой модели Hörmann учтен опыт эксплуатации предыдущих моделей в&nbsp;разных странах с&nbsp;разными климатическими условиями и&nbsp;сценариями использования.  </li>

		<li>б) Используют от&nbsp;Аляски до&nbsp;Австралии.</li>

		<li>в) Уверенно ​рекомендуют ​друзьям​ и&nbsp;​знакомым.</li>


	</ul>
</div>
<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
Эмоциональные выгоды
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	«Я могу довериться и&nbsp;положиться на экспертность и&nbsp;репутацию бренда. Выбор и&nbsp;использование без хлопот. Все просто работает».
	</div>
</div>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Ассоциации ​с​ брендом
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	Экспертность, надежность, ​стабильность,​ порядок, ​отлаженные​ процедуры.
	</div>
</div>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Личность
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
Мужчина, 45&nbsp;лет. Увлечен делом. Знает и&nbsp;учитывает нюансы в&nbsp;работе, о&nbsp;которых новички могут даже не&nbsp;догадываться. Приводит знания и&nbsp;опыт в&nbsp;систему, раскладывает в&nbsp;голове по&nbsp;полочкам. У&nbsp;него ничего не&nbsp;происходит случайно и&nbsp;внезапно&nbsp;&mdash; он&nbsp;все рассчитал, предусмотрел и&nbsp;ко&nbsp;всему готов. Стремится к&nbsp;идеальному, совершенному. Любит порядок и&nbsp;контроль. Ответственный.
	</div>
</div>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
Суть бренда
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	Hörmann — немецкий бренд с&nbsp;многолетней историей и&nbsp;культурой разработок и&nbsp;производства гаражных ворот и&nbsp;дверей. ​
	</div>
</div>

</section>

<section class="full-bleed row-gap--m" id="5">
<h2 class="section__title h1 bold">Внедряем концепцию бренда</h2>
<p>Бренд&nbsp;— это не&nbsp;то, что в&nbsp;рабочих папках маркетолога, а&nbsp;то, что в&nbsp;головах людей. Поэтому вместе с&nbsp;белорусским офисом Hörmann мы&nbsp;принялись доносить концепцию до&nbsp;целевой аудитории. Несколько примеров коммуникации. </p>

<section class="mt-m row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mb-m">Видео</h3>
<p>Сняли <a class="link" href="https://www.youtube.com/channel/UCyEPzGj0pU3OdwV2uvO9cmw">цикл роликов</a>, через которые «красной нитью» проходит <b>концепция бренда</b>. Мы&nbsp;не&nbsp;делали ставку на&nbsp;один формат. Ролики разные: короткие и&nbsp;длинные, со&nbsp;словами и&nbsp;без слов, игровые и&nbsp;документальные. </p>

<p class="mb-m"><span class="bold">Уверенно рекомендуют</span></p>

<div class="figure" itemprop="video" itemscope="" itemtype="https://schema.org/VideoObject">
 	<link itemprop="url" href="https://youtu.be/Rl2jUmZWSfg" />
	<link itemprop="contentUrl" href="https://youtu.be/Rl2jUmZWSfg" />
	<link itemprop="thumbnailUrl" href="https://i.ytimg.com/vi_webp/Rl2jUmZWSfg/maxresdefault.webp" />
 	<meta itemprop="name" content="Уверенно рекомендуют" />
   	<meta itemprop="uploadDate" content="2020-07-16" />
  	<meta itemprop="duration" content="PT1M06S" />
 	<meta itemprop="isFamilyFriendly" content="true" />


 <div class="video">
        <a class="video__link" href="https://youtu.be/Rl2jUmZWSfg" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer">
			<picture>
                <source srcset="https://i.ytimg.com/vi_webp/Rl2jUmZWSfg/maxresdefault.webp" type="image/webp" />
                <img loading="lazy" class="video__media is-16by9" src="https://i.ytimg.com/vi/Rl2jUmZWSfg/maxresdefault.jpg" alt="Один из элементов концепции бренда — Хёрманн уверенно рекомендуют. Ролик обыгрывает эту идею. Сын звонит отцу и спрашивает, как называются их ворота, которые никогда не ломаются. Отец отвечает и подтверждает, что это очень надежные ворота." width="1280" height="720" itemprop="thumbnail" />
        	</picture>          
        </a>
      <button class="video__button" aria-label="Запустить видео">
            <svg width="68" height="48" viewBox="0 0 68 48"><path class="video__button-shape" d="M66.52,7.74c-0.78-2.93-2.49-5.41-5.42-6.19C55.79,.13,34,0,34,0S12.21,.13,6.9,1.55 C3.97,2.33,2.27,4.81,1.48,7.74C0.06,13.05,0,24,0,24s0.06,10.95,1.48,16.26c0.78,2.93,2.49,5.41,5.42,6.19 C12.21,47.87,34,48,34,48s21.79-0.13,27.1-1.55c2.93-0.78,4.64-3.26,5.42-6.19C67.94,34.95,68,24,68,24S67.94,13.05,66.52,7.74z"></path><path class="video__button-icon" d="M 45,24 27,14 27,34"></path></svg>
        </button>
</div>
<div class="figcaption" itemprop="description">
Игровой проморолик белорусского офиса Hörmann. Идея&nbsp;— Дмитрий Бартошевич. Режиссер&nbsp;— <a class="link" href="https://alexbondarev.pro/" title="сайт режиссера Александра Бондарева">Александр Бондарев</a> 
</div>
</div>


<p class="mb-m bold">Лексус Минск выбирает Hörmann</p>


<div class="figure">
 <div class="video ">
        <a class="video__link " href="https://youtu.be/by2hD_Et_GA" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer">
		 <picture>
                <source srcset="https://i.ytimg.com/vi_webp/by2hD_Et_GA/maxresdefault.webp" type="image/webp" />
                <img loading="lazy" class="video__media is-16by9" src="https://i.ytimg.com/vi/by2hD_Et_GA/maxresdefault.jpg" alt="Документальный ролик, в котором сотрудник Лексус Минск рекомендует Хёрманн." width="1280" height="720" />
            </picture> 
        </a>
      <button class="video__button" aria-label="Запустить видео">
            <svg width="68" height="48" viewBox="0 0 68 48"><path class="video__button-shape" d="M66.52,7.74c-0.78-2.93-2.49-5.41-5.42-6.19C55.79,.13,34,0,34,0S12.21,.13,6.9,1.55 C3.97,2.33,2.27,4.81,1.48,7.74C0.06,13.05,0,24,0,24s0.06,10.95,1.48,16.26c0.78,2.93,2.49,5.41,5.42,6.19 C12.21,47.87,34,48,34,48s21.79-0.13,27.1-1.55c2.93-0.78,4.64-3.26,5.42-6.19C67.94,34.95,68,24,68,24S67.94,13.05,66.52,7.74z"></path><path class="video__button-icon" d="M 45,24 27,14 27,34"></path></svg>
        </button>
</div>
<div class="figcaption">
В&nbsp;первом в&nbsp;Беларуси автоцентре Лексус установили двери и&nbsp;ворота Hörmann. Подробности рассказывает Максим Войцович (начальник отдела капитального строительства инвестиционного проекта Toyota Lexus Минск) и&nbsp;Сергей Кобринец (руководитель белорусского офиса Hörmann) 
</div>
</div>


<p class="mb-m bold">Установка гаражных ворот</p>




<div class="figure">
 <div class="video ">
        <a class="video__link " href="https://youtu.be/suO-2vF2wSE" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer">
	 		<picture>
                <source srcset="https://i.ytimg.com/vi_webp/suO-2vF2wSE/maxresdefault.webp" type="image/webp" />
                <img loading="lazy" class="video__media is-16by9" src="https://i.ytimg.com/vi/suO-2vF2wSE/maxresdefault.jpg" alt="Демонстрируем экспертизу Хёрманн на примере установки ворот." width="1280" height="720" />
            </picture> 
        </a>
      <button class="video__button" aria-label="Запустить видео">
            <svg width="68" height="48" viewBox="0 0 68 48"><path class="video__button-shape" d="M66.52,7.74c-0.78-2.93-2.49-5.41-5.42-6.19C55.79,.13,34,0,34,0S12.21,.13,6.9,1.55 C3.97,2.33,2.27,4.81,1.48,7.74C0.06,13.05,0,24,0,24s0.06,10.95,1.48,16.26c0.78,2.93,2.49,5.41,5.42,6.19 C12.21,47.87,34,48,34,48s21.79-0.13,27.1-1.55c2.93-0.78,4.64-3.26,5.42-6.19C67.94,34.95,68,24,68,24S67.94,13.05,66.52,7.74z"></path><path class="video__button-icon" d="M 45,24 27,14 27,34"></path></svg>
        </button>
</div>
<div class="figcaption">
Показываем, как устанавливают гаражные секционные ворота Hörmann
</div>
</div>
</section>

<section class="mt-m row-gap--m max-width-text">
<h3 class="h2 bold mb-m">Аудио</h3>
                       <div class="figure">
                           <audio controls="">
                               <source src="/assets/media/project/hormann_100.mp3" type="audio/mpeg" />		
                               Аудиопроигрователь не поддерживается вашим браузером :-( 
                           </audio>
                           <div class="figcaption">
                               Рекламный ролик для радио. Идея и&nbsp;сценарий&nbsp;&mdash; Дмитрий Бартошевич
                           </div>
                    
   
                           <details>
                               <summary class="link">
                               Транскрипт аудио ролика <small>(нажмите, чтобы открыть)</small>
                               </summary>
                               <div class="mt-m">
                                   <p>—&nbsp;Папа, а&nbsp;сколько раз нужно сделать, чтобы получилось хорошо? </p>
                                   <p>—&nbsp;Сто раз так точно, сынок. </p>
                                   <p>—&nbsp;Ого!.. А&nbsp;вот наши ворота... мм, как там...</p>
                                   <p>—&nbsp;Хёрманн? </p>
                                   <p>—&nbsp;Да, Хёрманн! Им&nbsp;уже 10&nbsp;лет, а&nbsp;они работают. Вот их&nbsp;сколько раз делали? </p>
                                   <p>—&nbsp;Больше 10&nbsp;миллионов раз. </p>
                                   <p>—&nbsp;Так много?! Теперь понятно, почему у&nbsp;них так хорошо получается. </p>
                                   <p>Отбивка: «Хёрманн знает, как делать гаражные ворота». </p>
                               </div>
                           </details>
                       </div>
</section>					   




<section class="mt-m row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mb-m">Контекстная реклама </h3>
<p>Переписали текст объявлений для контекстной рекламы. Отказались от&nbsp;общих слов и&nbsp;превосходных степеней. Вместо них появились объективные, эмоционально нейтральные характеристики, которые работают на&nbsp;концепцию бренда и/или на&nbsp;усиление отличий конкретного наименования. </p>

<div class="max-width-text">
<table>
<caption>Tекст объявлений для контекстной рекламы</caption>
	<thead>
		<tr>
			<th class="width50"> До </th>
			<th> После </th>
 		</tr>
 	</thead>
		<tbody>
			<tr>
				<td class="additive-spacing">
					
							<p>Квали&shy;фицированный сервис</p>
						
							<p>Выгодное соотношение «цена-качество»</p>
						
							<p>Уникальный дизайн</p>
						
					
							<p>...</p>
					
					<br />
				</td>
				<td class="additive-spacing">
					
							<p>Опыт производства гаражных ворот с&nbsp;1935&nbsp;г.</p>
						
							<p>Гарантия на&nbsp;ворота и&nbsp;привод&nbsp;— 10&nbsp;лет</p>
						
							<p>Управление со&nbsp;смартфона.</p>
						
							<p>Защищены от&nbsp;коррозии</p>
						
							<p>Поверхность устойчива к&nbsp;царапинам и&nbsp;ультра&shy;фиолето&shy;вому излучению</p>
						
							<p>...</p>
					

				</td>
			</tr>
		</tbody>
	</table>
</div>
</section>

<section class="full-bleed mt-m row-gap--m">
		<h3 class="h2 bold mb-m">Наружная реклама </h3>
		<p>Посылы привели в&nbsp;соответствие с&nbsp;концепцией бренда. </p>

		<div class="full-bleed figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg" />			
		<img class="image is-2by1 border" loading="lazy" decoding="async" sizes="100vw" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg 640w,
			https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg 1040w,
			https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg 1920w" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg" width="1920" height="960" alt="на билборде отражен один из постулатов концепции бренда: ворота Хёрманн используют от Аляски до Австралии" itemprop="contentUrl" />
		<div class="figcaption">рекламный щит Hörmann</div>
		<meta itemprop="description" content="на билборде отражен один из постулатов концепции бренда: ворота Хёрманн используют от Аляски до Австралии" />
		</div>
	</section>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="опыт" /><category term="кейсы" /><summary type="html"><![CDATA[Разработал концепцию бренда для белорусского офиса Hörmann: рассказываю об&nbsp;этапах работы и&nbsp;результатах.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-66.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-66.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Сет Годин «Это маркетинг». Ключевые идеи | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/seth-godin/" rel="alternate" type="text/html" title="Сет Годин «Это маркетинг». Ключевые идеи | Дмитрий Бартошевич" /><published>2019-02-20T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/seth-godin</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/seth-godin/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Сет Годин «Это маркетинг». Ключевые идеи новой книги</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2019-02-20"> 20 февраля 2019</time> 
    </small>
</div>
<div class="with-side">
<p>В&nbsp;конце 2018 года <strong>Сет Годин издал книгу «This is&nbsp;marketing»</strong>. В&nbsp;первые недели было продано 50&nbsp;000+&nbsp;копий. Газета Financial Times назвала ее&nbsp;книгой месяца. Читатели делятся восторженными отзывами в&nbsp;ютубе. Книги пока нет на&nbsp;русском и&nbsp;я&nbsp;решил рассказать об&nbsp;основных ее&nbsp;идеях здесь. </p>
	<div class="side">
		<div class="guests">
			<div class="guest-person" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
				<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1615129704/site/setgodin.jpg" />
				<img class="image is-150x150" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1615129704/site/setgodin.jpg" alt="Сет Годин" width="150" height="150" itemprop="contentUrl" />	
					<div class="guest-person__name" itemprop="name">Сет Годин</div>
					<div class="guest-person__position" itemprop="description">автор книг «Все маркетологи&nbsp;— лжецы», «Доверительный маркетинг», «Фиолетовая корова», «Яма» и&nbsp;др. В&nbsp;2018 году был введен в&nbsp;Зал Славы американской маркетинговой ассоциации.</div>				
			</div>
		</div>
	</div>
</div>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Реклама&nbsp;— ловушка, отвлекающая от&nbsp;маркетинга </h2>
<p>Долгое время рекламу и&nbsp;маркетинг отождествляли. Все, что нужно было маркетологу,&nbsp;— заказать и&nbsp;оплатить рекламу. И&nbsp;такой подход работал. Сейчас реклама стала более дешевой и&nbsp;измеряемой. Почему&nbsp;бы тогда не&nbsp;продолжать в&nbsp;том&nbsp;же духе? Потому что никогда ранее рекламу не&nbsp;игнорировали так, как сегодня. Можно показать баннер сотне тысяч человек и&nbsp;не&nbsp;получить ни&nbsp;одного клика. </p>
<p>Чтобы достучаться,&nbsp;— нам скажут,&nbsp;— нужно еще больше упоминаний, нужно лучше находить правильных людей и&nbsp;более эффективно красть их&nbsp;внимание. Однако, в&nbsp;долгосрочной перспективе такой подход губителен. </p>
<p>Не&nbsp;то, чтобы реклама не&nbsp;работала в&nbsp;принципе. Она&nbsp;— решение не&nbsp;для каждой ситуации. И&nbsp;совершенно точно, маркетинг не&nbsp;начинается с&nbsp;рекламы и&nbsp;его нельзя сводить к&nbsp;рекламе. </p>
<p><strong>Маркетинг нацелен на&nbsp;сотрудничество с&nbsp;клиентом и&nbsp;сконцентрирован на&nbsp;понимании его внутреннего мира</strong>. Маркетологи предлагают людям решения и&nbsp;возможности двигаться вперед. Они меняют культуру и&nbsp;жизнь к&nbsp;лучшему. </p>
<p>Вместо вопросов «Как получить бо&#x301;льшую аудиторию?», «Как увеличить конверсию?», <b>маркетолог</b> спрашивает «Что я&nbsp;могу изменить, чтобы это имело значение для клиентов?».</p>

<p>Маркетинг&nbsp;— доброжелательный и&nbsp;одновременно дерзкий способ сказать «Я&nbsp;знаю лучшую альтернативу. Пойдем со&nbsp;мной». Маркетологам нужны не&nbsp;жертвы, а&nbsp;добровольцы. </p>

<p>Первый шаг к&nbsp;тому, чтобы вашу компанию заметили,&nbsp;— не&nbsp;рассказать о&nbsp;себе, а&nbsp;посмотреть на&nbsp;мир глазами других. Вас не&nbsp;заметят, пока вы&nbsp;не&nbsp;научитесь смотреть. </p>
</section>
<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Концентрация на&nbsp;малом ведет к&nbsp;росту </h2>

<p>Желание охватить как можно больше человек делает вас скучными. Вы&nbsp;должны удовлетворить каждого и&nbsp;никого не&nbsp;обидеть. Вы&nbsp;прибегаете к&nbsp;обобщениям и&nbsp;компромиссам. Вы&nbsp;становитесь усредненными. </p>

<p>Вместо этого выделите тех немногих, для которых вы&nbsp;будете делать нечто действительно значимое и&nbsp;стоящее. Концентрируйтесь на&nbsp;минимально жизнеспособном рынке&nbsp;— минимальном количестве людей, которых вам нужно охватить, чтобы это оправдало усилия по&nbsp;бизнесу. </p>

<p>Допустим, вы&nbsp;хозяин кафе. Вы&nbsp;точно знаете, что можете обслужить в&nbsp;день не&nbsp;более 600&nbsp;человек. Начните с&nbsp;того, что определите, каких именно 600 человек вы&nbsp;хотите обслуживать.</p>

<p>Выбирайте людей, которые открыты вашему предложению в&nbsp;наибольшей степени. Для которых ваша работа имеет значение. Чье видение мира подобно вашему. Найдите тех, для которых быть сопричастными вам&nbsp;— выражение собственной идентичности, шанс сделать&nbsp;то, что они считают правильным. </p>

<p>Как это ни&nbsp;парадоксально, минимально жизнеспособный рынок&nbsp;— верный способ для компании вырасти. Подумайте о&nbsp;фейсбуке, который изначально был сфокусирован на&nbsp;студентах Гарварда. </p>

<p>Не&nbsp;все разделят ваши стремления. Это нормально. У&nbsp;каждого бестселлера свой багаж отрицательных отзывов. Сконцентрируйтесь и&nbsp;работайте для тех, кому вы&nbsp;интересны, кто вам доверяет, кто с&nbsp;вами уже связан. Мнение остальных ничего не&nbsp;значит. </p>

<p>Отказ от&nbsp;работы со&nbsp;всеми&nbsp;— проявление уважения. «Это не&nbsp;для вас. Я&nbsp;не&nbsp;хочу тратить ваше время, пытаться переубедить или дожимать вас. Вот, возьмите телефон моего конкурента». </p>
</section>
<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Ваш товар никому не&nbsp;нужен </h2>
<p>Люди выбирают не&nbsp;товар, а&nbsp;то, он&nbsp;для них делает. Не&nbsp;товар, а&nbsp;чувства, которые он&nbsp;пробуждает. Не&nbsp;товар, а&nbsp;историю. </p>

<p>Теодор Левит говорил, что люди хотят не&nbsp;дрель, а&nbsp;дырку в&nbsp;стене. Это не&nbsp;совсем так. Дыра тоже не&nbsp;нужна. Людям нужна полка, которую они повесят на&nbsp;стену. Порядок в&nbsp;комнате. Похвала домашних. Чувство удовлетворения от&nbsp;осознания, что справился с&nbsp;задачей самостоятельно. </p>
<p>«Для кого это?», «Для чего это?»&nbsp;— <strong>два вопроса, которые направляют маркетолога</strong>. </p>

<p>«Для чего»&nbsp;— не&nbsp;перечень рациональных доводов. Вы&nbsp;предоставите&nbsp;«за», ответите на&nbsp;«против», и&nbsp;человек тут&nbsp;же отбросит все, что не&nbsp;впишется в&nbsp;систему его представлений. Пытаться переубедить&nbsp;— долго, дорого и&nbsp;не&nbsp;всегда получается. Вместо этого встройте свою историю в&nbsp;картину мира клиента.</p>

<p>Поведение каждого определяется набором внутренних установок и&nbsp;смыслов. Вы&nbsp;не&nbsp;измените другого, не&nbsp;изменив установки. Если вы&nbsp;возьмете не&nbsp;весь социум сразу, а&nbsp;небольшую группу людей, то&nbsp;шансы повлиять на&nbsp;поведение выше. Так мы&nbsp;снова приходим к&nbsp;концепции «минимально жизнеспособного рынка». </p>

<p>Поэтому: </p>
<ul>
	 <li class="list-li">
		<p>изучите взгляды интересующей группы людей. Это важнее обучения последним фишкам фейсбука или доработки логотипа. </p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>сконцентрируйте всю энергию на&nbsp;выбранной группе. Игнорируйте остальные. Создайте историю, которая будет резонировать с&nbsp;ее&nbsp;культурой и&nbsp;установками. </p>
	</li>
</ul>
</section>
<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Сетевой эффект&nbsp;— альтернатива рекламе</h2>
<p>Реклама постоянно пытается украсть наше внимание и&nbsp;время, которое не&nbsp;вернуть. От&nbsp;обилия рекламных обещаний накапливается усталость. Рекламу ожидаемо игнорируют и&nbsp;блокируют. </p>

<p>Есть альтернатива: пусть о&nbsp;вас говорят ваши клиенты. Пусть о&nbsp;вашем продукте узнают не&nbsp;от&nbsp;вас, а&nbsp;от&nbsp;друзей. Как это сделать? Создайте нечто такое, о&nbsp;чем люди захотят рассказать. </p>

<p>Корпоративный мессенджер Slack вошел в&nbsp;историю как самое быстрорастущее бизнес-приложение. Секрет успеха: чем больше коллег используют Slack, тем более он&nbsp;полезен. Поэтому первые пользователи были заинтересованы, чтобы в&nbsp;мессенджере зарегистрировалось как можно больше людей. И&nbsp;они сами рассказывали о&nbsp;Slack другим. Кто-то регистрировался. Те&nbsp;же, кто не&nbsp;стал, вскоре заметили, что выпали из&nbsp;контекста: обсуждение задач и&nbsp;проектов проходило без них. И&nbsp;они поспешили присоединиться к&nbsp;Slack. </p>

<p>Поток первых клиентов автоматически не&nbsp;означает успех бизнеса. Это&nbsp;— новаторы. Их&nbsp;привлекает новое, интересное, необычное. Новаторов немного и&nbsp;они быстро переключаются на&nbsp;следующее новшество. Для устойчивого развития бизнеса нужны консерваторы. Но&nbsp;они выбирают по&nbsp;другим критериям. Предпочитают проверенное, безопасное. И&nbsp;если сформировались потребительские стереотипы, следуют&nbsp;им. Между новаторами и&nbsp;консерваторами&nbsp;— пропасть. Мостом может послужить так называемый сетевой эффект. Это когда ценность услуг, идей выше, когда ими пользуется большее количество людей (как в&nbsp;примере со&nbsp;Slack). </p>

<p>Предоставьте клиентам причину говорить о&nbsp;вас. Они не&nbsp;будут обсуждать что-то только потому, что это важно для вас. Они сделают это, если это будет важно для них. Если задачи, которые вы&nbsp;хотите решить, не&nbsp;стоят того, чтобы о&nbsp;них говорить, вам нужно найти другое приложение усилий.</p>

<p>Нет особой причины рассказывать другим о&nbsp;шоколаде, который мне нравится. Если другие станут его есть, это не&nbsp;сделает мою жизнь лучше. Дайте причину, по&nbsp;которой я&nbsp;буду заинтересован рассказать о&nbsp;шоколаде друзьям, поинтересоваться у&nbsp;них «А&nbsp;ты&nbsp;пробовал?», «А&nbsp;ты&nbsp;уже видел?», «А&nbsp;ты знаешь?». </p>

<p><strong>Вопросы для маркетолога:</strong></p>
<ul>
	<li class="list-li">
		<p>Что покупатель расскажет друзьям? </p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>Почему он&nbsp;будет это рассказывать?</p>
	</li>
</ul>

</section>
<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Клиент&nbsp;— это ученик </h2>

<p>Чтобы лучше понять, с&nbsp;кем и&nbsp;как вам нужно работать, измените одно слово. Вместо «клиент» скажите «ученик». Имеется ввиду не&nbsp;контекст школьной системы тестирования и&nbsp;оценок, а&nbsp;ситуация менторства и&nbsp;заботы. </p>

<ul>
	<li class="list-li">
		<p>Где ваши ученики?</p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>Какую пользу они получат от&nbsp;обучения? </p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>Насколько они готовы к&nbsp;обучению? </p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>Чему вы&nbsp;будете обучать? </p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>Что они расскажут другим? </p>
	</li>
</ul>
</section>
<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Цена&nbsp;— это история</h2>
<p>Стоимость&nbsp;— не&nbsp;просто способ получить деньги. Это сигнал, знак для других. Это история о&nbsp;вас, уровне обслуживания, о&nbsp;тех, кто пользуется вашим товаром или услугами. Низкая цена&nbsp;— последнее прибежище маркетолога, который не&nbsp;может придумать стоящую историю. </p>

<p>Представьте человека, который всегда пьет самое дешевое вино. Насколько он&nbsp;отличается от&nbsp;того, кто пьет вино дорогое? В&nbsp;вопросах нет ни&nbsp;слова о&nbsp;характеристиках вина, но&nbsp;портреты потребителей отличаются. Вы&nbsp;сделали вывод только на&nbsp;основании стоимости. </p>
<p>Что вы&nbsp;сообщаете потребителям ценой своего товара или услуг? </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Маркетинг в&nbsp;5&nbsp;шагов </h2>
<p><span class="italic">шаг 1.</span> Придумайте&nbsp;то, что достойно воплощения. Достойно того, чтобы об&nbsp;этом рассказать. Достойно, чтобы об&nbsp;этом говорили. </p>
<p><span class="italic">шаг 2.</span> Реализуйте задуманное с&nbsp;максимальной выгодой для конкретной небольшой группы клиентов. </p>
<p><span class="italic">шаг 3.</span> Расскажите историю, которая коррелирует со&nbsp;взглядами и&nbsp;мечтами выбранной группы. </p>
<p><span class="italic">шаг 4.</span> Содействуйте распространению молвы о&nbsp;вас. </p>
<p><span class="italic">шаг 5.</span> Держитесь выбранного пути. Стройте доверие. Заслужите разрешение обращаться и&nbsp;желание вас слушать.  </p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="управление" /><category term="маркетолог" /><summary type="html"><![CDATA[Маркетологи не&nbsp;используют клиентов в&nbsp;целях предприятия. Они используют маркетинг, чтобы помочь людям достичь собственных целей. Сет Годин «This Is&nbsp;Marketing».]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-56.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-56.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Алгоритм проведения рекламной кампании | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/algoritm-provedeniya-reklamnoj-kampanii/" rel="alternate" type="text/html" title="Алгоритм проведения рекламной кампании | Дмитрий Бартошевич" /><published>2016-12-20T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-04T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/algoritm-provedeniya-reklamnoj-kampanii</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/algoritm-provedeniya-reklamnoj-kampanii/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Рекламная кампания: алгоритм проведения</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2016-12-20"> 20 декабря 2016</time> 
      <time itemprop="dateModified" datetime="2022-02-04">(обновил  4 февраля 2022)</time>
    </small>
</div>

<p><strong>Как правильно разрабатывать рекламную кампанию</strong> обсудил со&nbsp;специалистами международного рекламного холдинга&nbsp;— Дмитрием Буховцом и&nbsp;Дмитрием Григорьевым. Обсуждение резюмировал, свел в&nbsp;систему и&nbsp;получил  <strong>общий алгоритм проведения рекламной кампании</strong>.</p>

<div class="guests">
<div class="guest-person">
	<img class="image is-150x150" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1649529150/site/dmitry_grigoruev.jpg" alt="Дмитрий Григорьев" width="150" height="150" />	
		<div class="guest-person__name">Дмитрий Григорьев</div>
		<div class="guest-person__position">New Business Director</div>
	
</div>
<div class="guest-person">
		<img class="image is-150x150" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1649529149/site/dmitry_bukhovets.jpg" alt="Дмитрий Буховец" width="150" height="150" />	
			<div class="guest-person__name">Дмитрий Буховец</div>
			<div class="guest-person__position">Media Group Head</div>
	
</div>
</div>

<p>Если вы&nbsp;хотите вложиться в&nbsp;рекламу с&nbsp;умом&nbsp;— используйте статью как инструкцию.</p>

<nav class="toc">
 <h2 class="toc__title">Алгоритм</h2>
 <ul class="additive-spacing">
<li>
	<span class="tocnumber">1</span><a class="link" href="#1">Убедитесь в&nbsp;необходимости рекламной кампании</a>
</li>
<li>
	<span class="tocnumber">2</span><a class="link" href="#2">Проработайте идею рекламной кампании </a>
</li>

<li class="level2">
	<span class="tocnumber">а)</span><a class="link" href="#2.1">определите аудиторию</a>
</li>
<li class="level2">
	<span class="tocnumber">б)</span><a class="link" href="#2.2">выберите каналы коммуникации</a>
</li>
<li class="level2">
<span class="tocnumber">в)</span><a class="link" href="#2.3">определите частоту контактов с&nbsp;рекламным сообщением</a>
</li>
<li class="level2">
	<span class="tocnumber">г)</span><a class="link" href="#2.4">составьте рекламное сообщение</a>
</li>
<li>
	<span class="tocnumber">3</span>
	<a class="link" href="#3">
	Определите бюджет на&nbsp;размещение рекламы
	</a>
</li>
<li>
	<span class="tocnumber">4</span>
	<a class="link" href="#4">
	Оцените эффективность рекламной кампании
	</a>
</li>
<li>
	<span class="tocnumber">5&nbsp;</span><a class="link" href="#5">Создайте информационный банк рекламных кампаний</a>
</li>
</ul>
</nav>

<section class="row-gap--m" id="1">
<h2 class="section__title h1 bold ">Шаг&nbsp;1. Убедитесь в&nbsp;необходимости рекламной кампании</h2>
<p>Проводить рекламную кампанию следует тогда, когда вы&nbsp;изучили ситуацию на&nbsp;рынке и&nbsp;пришли к&nbsp;выводу, что без рекламы задач бизнеса не&nbsp;решить.</p>

<p>Давайте представим предприятие&nbsp;N., у&nbsp;которого за&nbsp;последние полгода снизился объем продаж в&nbsp;два раза. Нужна&nbsp;ли ему рекламная кампания? Если не&nbsp;выяснить причины падения продаж, любой ответ&nbsp;— гадание. И&nbsp;вот почему.</p>

<p>Реклама&nbsp;— не&nbsp;панацея. Это инструмент, который необходим в&nbsp;одних ситуациях и&nbsp;бесполезен в&nbsp;других. Реклама напрямую влияет на&nbsp;уровень знания продукта и&nbsp;его восприятие. А&nbsp;продажи могут снизиться из-за факторов, на&nbsp;которые реклама не&nbsp;способна повлиять в&nbsp;принципе.</p>


<table>
<caption>Определение целесообразности рекламной кампании</caption>
<thead>
<tr>
<th>Причина спада продаж</th>
<th>Может реклама исправить ситуацию?</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>В&nbsp;салонах нет достаточных запасов высокооборачиваемых позиций.</td>
<td>Нет</td>
</tr>
<tr>
<td>Конкуренты провели несколько масштабных кампаний, в&nbsp;которых продемонстрировали дополнительные выгоды своего товара.</td>
<td>Да</td>
</tr>
<tr>
<td>В&nbsp;торговом зале сменились консультанты. Посетители жалуются, что ни&nbsp;на&nbsp;один вопрос не&nbsp;могут получить внятный ответ.</td>
<td>Нет</td>
</tr>
<tr>
<td>Снизилось качество продукции, количество случаев возврата товара выросло.</td>
<td>Нет</td>
</tr>
<tr>
<td>Снизился уровень знания предприятия N.</td>
<td>Да</td>
</tr>
</tbody>
</table>



<p>Поэтому важно изучать рынок, выявлять, что мешает достижению цели, и&nbsp;принимать меры, адекватные ситуации. Проигнорируете это правило&nbsp;— готовьтесь к&nbsp;проблемам с&nbsp;рекламными кампаниями.</p>

<p class="mb-m">При анализе рынка обратите внимание:</p>
<ul class="list-li">
	<li>на&nbsp;действия и&nbsp;предложения конкурентов;</li>
	<li>кто и&nbsp;как часто покупает ваш товар;</li>
	<li>на&nbsp;сильные и&nbsp;слабые стороны товара в&nbsp;восприятии клиентов.</li>
</ul> 
<p>Собранная информация поможет понять, целесообразно&nbsp;ли использовать рекламу как инструмент решения задач бизнеса. И&nbsp;далее&nbsp;— в&nbsp;случае положительного решения&nbsp;— сформулировать задание для рекламного агентства.</p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="section__title h1 bold ">Шаг&nbsp;2. Проработайте идею рекламной кампании</h2>

<section class="row-gap--m" id="2.1">
<h3 class="h2 bold mb-m">а) Определите аудиторию, до&nbsp;которой хотите донести сообщение</h3>
<p>Когда не&nbsp;знают портрет типичного клиента компании, целевую аудиторию часто описывают широко&nbsp;— например, население Беларуси старше 18&nbsp;лет. На&nbsp;языке рекламного агентства или ТВ-канала это означает «Покажите рекламу студентам и&nbsp;пенсионерам, банкирам и&nbsp;рабочим, мужчинам и&nbsp;женщинам».</p>

<p>У&nbsp;каждой из&nbsp;перечисленных групп свои любимые газеты, сайты, радио- и&nbsp;ТВ-каналы. Предприятию придется значимо увеличить бюджет на&nbsp;размещение, чтобы одинаково эффективно охватить всю обозначенную аудиторию.</p>

<p>Каждая группа опирается на&nbsp;свои критерии выбора товара, требования к&nbsp;качеству и&nbsp;обслуживанию. Группы по-разному воспринимают информацию: одним важны рациональные аргументы, другим&nbsp;— эмоциональность сообщения. Кто-то смотрит обзорные видео, другие предпочитают экспертные статьи. Когда ориентируются на&nbsp;«белорусы старше&nbsp;18», эти особенности игнорируют и&nbsp;создают рекламу, которая не&nbsp;интересует никого.</p>

<p>Делайте кампанию сильной и&nbsp;фокусированной. Условно разделите клиентов на&nbsp;однородные группы и&nbsp;выделите&nbsp;ту, до&nbsp;которой хотели&nbsp;бы достучаться в&nbsp;первую очередь. Опишите ее&nbsp;участников&nbsp;— обозначьте пол, возраст, социальное положение, уровень образования, место жительства&nbsp;— и&nbsp;переходите к&nbsp;следующим этапам работы над рекламой.</p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2.2">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">б) Выберите каналы коммуникации</h3>
<p>При выборе каналов коммуникации не&nbsp;важно, какие передачи смотрите вы&nbsp;или ваше ближайшее окружение. Даже специальные льготные условия, предложенные директором радиоканала по&nbsp;старой дружбе,&nbsp;— еще не&nbsp;повод у&nbsp;него рекламироваться.</p>

<p>Ваша задача&nbsp;— разместить рекламу так, чтобы охватить максимум человек из&nbsp;целевой аудитории. И&nbsp;здесь имеет значение только одно&nbsp;— что и&nbsp;как часто смотрят и&nbsp;слушают нужные вам люди.</p>

<p class="mb-m">Обратитесь в&nbsp;рекламное или медиа-агентство. Специалисты агентства возьмут данные независимых измерителей рынка, сведения о&nbsp;вашей аудитории и&nbsp;рассчитают:</p>
<ul class="list-li">
	<li>следует&nbsp;ли использовать один канал коммуникации или&nbsp;же подключать разные;</li>
	<li>если для размещения рекламы используется, например, телевидение, то&nbsp;какие конкретно каналы выбрать и&nbsp;в&nbsp;какое время рекламу показывать;</li>
	<li>прогнозируемый охват аудитории.</li>
</ul>
<p class="mb-m">За&nbsp;работу агентство попросит деньги. Эти расходы оправданы:</p>
<ul class="list-li">
	<li>если вы&nbsp;не&nbsp;уверены в&nbsp;собственных силах и&nbsp;хотите опираться на&nbsp;опыт специалистов и&nbsp;результаты исследований;</li>
	<li>если вы&nbsp;намерены сэкономить время: вам не&nbsp;понадобится вести переговоры с&nbsp;редакциями средств массовой информации;</li>
	<li>иногда размещение рекламы через посредников выгоднее за&nbsp;счет скидок, которые получают рекламные агентства.</li>
</ul>


</section>

<section class="row-gap--m" id="2.3">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">в) Определите частоту контактов с&nbsp;рекламным сообщением</h3>
<p>Если в&nbsp;период большой активности рекламодателей вы&nbsp;сообщите о&nbsp;новом продукте один раз, скорее всего сообщение «утонет» в&nbsp;рекламном шуме. Если рекламу увидят через каждые 20&nbsp;минут&nbsp;— вы&nbsp;станете раздражать. Сколько&nbsp;же раз показывать рекламу&nbsp;— готового ответа нет.</p>

<p class="mb-m">Решение зависит от&nbsp;многих факторов: </p>
<ul class="list-li">
	<li>Канала коммуникации.</li>
	<li>Сложности аудитории и&nbsp;ее&nbsp;поведенческих характеристик.</li>
	<li>Решаемой задачи. Вывод нового продукта на&nbsp;рынок требует большей частоты чем поддержание уровня знания известной марки.</li>
	<li>Конкурентного окружения.</li>
	<li>Общей активности рекламодателей.</li>
	<li>Новизны рекламного сообщения.</li>
	<li>...</li>
</ul> 
<p>Если сомневаетесь, определите частоту вместе со&nbsp;специалистами рекламного агентства.</p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2.4">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">г) Составьте рекламное сообщение</h3>
<p>Для формирования позитивного отношения к&nbsp;рекламируемому продукту или услуге нужна хорошая идея и&nbsp;правильный формат.</p>

<p><span class="bold">Хорошая идея сообщения</span>:</p>
<ul class="list-li">
	<li>Легко считывается и&nbsp;коротко формулируется. Содержание рекламы построено вокруг одного ключевого послания. Нет второстепенных деталей и&nbsp;смыслов.</li>
</ul>

<table>
<caption>Пример. Варианты рекламного сообщения</caption>
<thead>
<tr>
<th>Нет</th>
<th>Да</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td class="width50">«У&nbsp;нас новая коллекция, теперь выбор больше. Наши диваны тестируют каждую ночь. Мы&nbsp;переехали ближе к&nbsp;центру&nbsp;— удобно добираться. Новогодняя акция до&nbsp;февраля»</td>
<td>«Наши диваны тестируют каждую ночь»</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<ul class="list-li additive-spacing">
	<li>Перекликается с&nbsp;ценностями целевой аудитории и&nbsp;мотивами, влияющими на&nbsp;выбор товара.</li>
	<li>Поддерживает и&nbsp;укрепляет отличия бренда. Если отталкиваться от&nbsp;сиюминутных задач и&nbsp;реагировать на&nbsp;них рекламой, то&nbsp;образ бренда скорее всего размоется и&nbsp;умрет. У&nbsp;сильных брендов прослеживаются единые принципы и&nbsp;тон коммуникации от&nbsp;кампании к&nbsp;кампании.</li>
</ul>

<p class="mb-m mt-m"><span class="bold">Правильный формат учитывает:</span></p>
<ul class="list-li mb-m">
	<li>поведение и&nbsp;привычки целевой аудитории → способы и&nbsp;частоту потребления информации</li>
</ul>
<p><span class="italic">Пример:</span> аудитория в&nbsp;возрасте <span class="noperenos">15-25</span> лет гораздо охотнее посмотрит обзорное видео, нежели прочитает обзорную статью.</p>

<ul class="list-li mb-m">
	<li>особенности выбранных каналов коммуникации</li>
</ul>
<p><span class="italic">Пример:</span> используя наружную рекламу, вы&nbsp;не&nbsp;расскажете подробно о&nbsp;продукте. Скорее всего вы&nbsp;сможете донести очень простое сообщение&nbsp;— название и&nbsp;внешний вид. А&nbsp;для знакомства с&nbsp;его характеристиками стоит выбрать более подходящие инструменты: обзорные статьи и&nbsp;видеообзоры.</p>
</section>
</section>

<section class="row-gap--m" id="3">
<h2 class="section__title h1 bold ">Шаг&nbsp;3. Определите бюджет на&nbsp;размещение рекламы</h2>
<p>Выбранные каналы и&nbsp;частота показа рекламы определяют бюджет размещения. Но&nbsp;и&nbsp;выбор медийных инструментов зависит от&nbsp;суммы, которую вы&nbsp;готовы вложить в&nbsp;размещение.</p>


<div class="with-side row-gap--m">
<p>Если задача&nbsp;— быстро увеличить знание торговой марки, то&nbsp;нет более эффективного инструмента чем реклама на&nbsp;телевидении. Финансовый «порог входа» для ТВ-кампании&nbsp;— в&nbsp;среднем&nbsp;— начинается с&nbsp;$15 тысяч для белорусских предприятий и&nbsp;$35 тысяч&nbsp;— для иностранных компаний. С&nbsp;меньшим бюджетом на&nbsp;размещение рекламы вы&nbsp;не&nbsp;достигните высокого охвата аудитории и&nbsp;частоты показа. В&nbsp;подобных случаях лучше не&nbsp;рекламироваться вообще, чем потратить&nbsp;то, что есть, без результата.</p>
<div class="side"><p><span class="bold">2&nbsp;недели</span> <br /> рекламной кампании на&nbsp;ТВ понадобится, чтобы охватить&nbsp;70% взрослого населения Беларуси. Если&nbsp;же использовать только интернет и&nbsp;радио&nbsp;— полтора месяца.</p></div></div>

<p>Если бюджет на&nbsp;размещение скромный&nbsp;— откажитесь от&nbsp;идеи рассказать о&nbsp;себе всем белорусам. Ваш приоритет&nbsp;— не&nbsp;увеличить уровень знания торговой марки, а&nbsp;повысить конверсию в&nbsp;покупку. Работайте в&nbsp;первую очередь с&nbsp;теми, кто уже к&nbsp;вам пришел или интересуется вашей тематикой. Вложите деньги в&nbsp;торговый зал, работу персонала. Сделайте и&nbsp;продвигайте лендинг по&nbsp;популярным в&nbsp;вашей сфере запросам с&nbsp;помощью контекстной рекламы.</p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="4">
<h2 class="section__title h1 bold ">Шаг&nbsp;4. Оцените эффективность рекламной кампании </h2>
<p>Реклама напрямую влияет на&nbsp;уровень знания торговой марки и&nbsp;ее&nbsp;восприятие. Когда речь заходит о&nbsp;знании, важно получить максимальный охват аудитории. В&nbsp;этом помогает грамотное использование медийных инструментов. Содержание рекламного сообщения влияет на&nbsp;восприятие. Поэтому <strong>эффективность рекламной кампании разумно оценивать по&nbsp;динамике уровня осведомленности и&nbsp;положительному восприятию рекламируемого продукта</strong>.</p>

<p>Вы&nbsp;можете возразить: «конечная цель рекламы&nbsp;— рост продаж, поэтому оценивать следует по&nbsp;динамике объема продаж». Давайте разберем это утверждение на&nbsp;«воронке продаж».</p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/algoritm-provedeniya-reklamnoj-kampanii/voronka_prodaz.jpg" />	
<picture>
<source srcset="/assets/images/blog/algoritm-provedeniya-reklamnoj-kampanii/voronka_prodaz.avif" type="image/avif" /> 
<source srcset="/assets/images/blog/algoritm-provedeniya-reklamnoj-kampanii/voronka_prodaz.webp" type="image/webp" /> 
<img class="image is-16by9" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/algoritm-provedeniya-reklamnoj-kampanii/voronka_prodaz.jpg" alt="Воронка продаж подсказывает, как правильно оценивать эффективность рекламы." width="1920" height="1080" itemprop="contentUrl" />
</picture>

</div>

<p>Мы&nbsp;создали продукт. Чтобы его покупали, люди должны узнать о&nbsp;его существовании. Поэтому мы&nbsp;рассказываем о&nbsp;продукте как можно большему числу потенциальных покупателей. Далее нам необходимо сформировать положительное восприятие продукта, которое вызовет желание купить. Люди начнут изучать отзывы, читать рекомендации, задавать вопросы консультантам, ощупывать продукт в&nbsp;торговом зале. Некоторые купят. Но&nbsp;чтобы продажа состоялась, как минимум, у&nbsp;человека должны быть деньги, а&nbsp;в&nbsp;торговом зале&nbsp;— продукт.</p>


<p>Воронка показывает, что процесс продажи более сложный чем «увидел рекламу&nbsp;— купил». И&nbsp;чем сложнее продукт и&nbsp;значительнее стоимость, тем сложнее «воронка продаж». Когда вы&nbsp;оцениваете лишь конечный результат, вы&nbsp;не&nbsp;учитываете все факторы, влияющие на&nbsp;выбор товара, и&nbsp;не&nbsp;знаете, на&nbsp;каком этапе теряете покупателей.</p>
<div class="post__note row-gap--m">
<p>Вы&nbsp;провели кампанию и&nbsp;объем продаж не&nbsp;увеличился. Какой вывод сделаете? Должны&nbsp;ли вы&nbsp;поменять сценарий ролика? Или&nbsp;же составить другой медиасплит? А&nbsp;может нанять более вежливого консультанта? Или все&nbsp;же поменять дизайн продукта?</p>
<p>Изучите динамику знания и&nbsp;восприятия продукта. Если она положительная, а&nbsp;прироста продаж нет, значит проблемы на&nbsp;других этапах покупки&nbsp;— делать далее кампании на&nbsp;увеличение знания нет смысла.</p></div>
</section>

<section class="row-gap--m" id="5">
<h2 class="section__title h1 bold ">Шаг&nbsp;5. Создайте информационный банк рекламных кампаний</h2>
<p>Анализировать ход и&nbsp;итоги рекламной кампании важно и&nbsp;полезно. Вы&nbsp;увеличите полезность еще больше, если будете изучать кампании по&nbsp;единой методике и&nbsp;хранить отчеты в&nbsp;одном месте.</p>

<p>Так вы&nbsp;создадите единый банк решений, идей и&nbsp;результатов. Это хорошая страховка от&nbsp;повторения ошибок, база для сравнения, генерирования новых предложений и&nbsp;прогнозирования результатов.</p>

<p>Изучив ход и&nbsp;результаты десятка рекламных кампаний, вы&nbsp;поймете, какие маркетинговые инструменты и&nbsp;когда работают в&nbsp;вашем бизнесе, какие ожидания реалистичны, а&nbsp;каких целей не&nbsp;достигнуть даже 100% охватом, не&nbsp;изменив качество товара и&nbsp;сервиса.</p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="инструкции" /><category term="реклама" /><category term="инструменты" /><category term="интервью" /><summary type="html"><![CDATA[Алгоритм проведения рекламной кампании: когда реклама необходима, как проработать идею и&nbsp;определить бюджет, оценить эффективность.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-35.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-35.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Польза корпоративов — миф | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/direktor-xochet-korporativ/" rel="alternate" type="text/html" title="Польза корпоративов — миф | Дмитрий Бартошевич" /><published>2016-11-26T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-04T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/direktor-xochet-korporativ</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/direktor-xochet-korporativ/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Статья для директора, который хочет организовать корпоратив</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2016-11-26"> 26 ноября 2016</time> 
    </small>
</div>

<p>За&nbsp;свою карьеру я&nbsp;прошел через десятки корпоративов. Большинство из&nbsp;них&nbsp;— напрасная трата денег компании и&nbsp;упущенные возможности. Вместо того, чтобы сосредотачиваться на&nbsp;задачах <b>бизнеса</b>, сотрудники и&nbsp;директор метались в&nbsp;поисках ресторана, баз отдыха, спорили по&nbsp;пунктам программы мероприятий и&nbsp;обсуждали меню.</p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/direktor-xochet-korporativ/corp1.jpg" />	
<picture>
<source srcset="/assets/images/blog/direktor-xochet-korporativ/corp1.avif" type="image/avif" /> 
<source srcset="/assets/images/blog/direktor-xochet-korporativ/corp1.webp" type="image/webp" /> 
<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/direktor-xochet-korporativ/corp1.jpg" alt="Корпоративы придумали те, кто зарабатывает на тренингах. Хотите убить бизнес - развлекайтесь с персоналом." width="695" height="583" itemprop="contentUrl" />
</picture>
</div>

<p>Агентства, бизнес-тренеры и&nbsp;организаторы праздников убеждают, что корпоративы «способствуют командообразованию, повышают лояльность сотрудников и&nbsp;увеличивают сплоченность». Отнеситесь к&nbsp;этому с&nbsp;пониманием. Это их&nbsp;хлеб и&nbsp;они вынуждены придумывать пользу собственных услуг.</p>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Корпоратив не&nbsp;создаст команду</h2>
<p>Чтобы команда по&nbsp;футболу начала выигрывать, следует играть в&nbsp;футбол чаще. Чтобы отряд специального назначения справлялся с&nbsp;боевыми задачами, бойцы должны тренироваться в&nbsp;условиях максимально приближенных к&nbsp;реальным. Только безумный поверит, что успех боевой операции зависит от&nbsp;количества дней бухания на&nbsp;природе. Но&nbsp;так считают бизнес-тренеры, которые во&nbsp;имя сплоченной деятельности предлагают всем списочным составом выехать за&nbsp;город и&nbsp;поиграть в&nbsp;резиночки и&nbsp;веревочки.</p>
<p>Тимбилдинг происходит всегда на&nbsp;рабочем месте, всегда в&nbsp;рабочей обстановке и&nbsp;напрямую связан с&nbsp;оптимизацией рабочих процессов в&nbsp;компании.</p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Корпоратив не&nbsp;решит проблемы</h2>
<p>Корпоратив&nbsp;— не&nbsp;палочка-выручалочка. Если сотрудники работают на&nbsp;износ, если они чувствуют, что их&nbsp;обманывает руководство, то&nbsp;<span class="noperenos">2-3</span> дня коллективного отдыха ситуацию не&nbsp;исправят.</p>
<p>Меня убеждали, что корпоратив&nbsp;— прекрасная возможность для новичка узнать коллег, понять, к&nbsp;кому и&nbsp;по&nbsp;каким вопросам обращаться. Я&nbsp;же считаю, что если новичок способен понять рабочие процессы только на&nbsp;корпоративе, следует срочно менять эйчара и&nbsp;руководителей подразделений. Первый пускает на&nbsp;самотек адаптацию сотрудника, вторые не&nbsp;обеспечивают прозрачность процессов.</p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Корпоратив разобщает</h2>
<p>Добровольно-принудительные развлечения компании ориентируются на&nbsp;усредненный образ работника. Чем больше коллектив&nbsp;— тем больше людей, чьи особенности, увлечения и&nbsp;предпочтения игнорируются. Корпоратив пробуждает чувство инаковости.</p>
<p>Не&nbsp;каждому нравится пейнтбол, картинг или встреча Нового года в&nbsp;усадьбе на&nbsp;озере. Кто-то не&nbsp;ест мясо, равнодушен к&nbsp;шашлыкам и&nbsp;не&nbsp;употребляет алкоголь. А&nbsp;если и&nbsp;употребляет, не&nbsp;факт, что сольется с&nbsp;коллегами в&nbsp;душевном единении.</p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/direktor-xochet-korporativ/corp2.jpg" />	
<picture>
<source srcset="/assets/images/blog/direktor-xochet-korporativ/corp2.avif" type="image/avif" /> 
<source srcset="/assets/images/blog/direktor-xochet-korporativ/corp2.webp" type="image/webp" /> 
<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/direktor-xochet-korporativ/corp2.jpg" alt="Корпоративы часто превращаются в пьянку." width="695" height="364" itemprop="contentUrl" />
</picture>
</div>

<p>Пока секретарь Жанна делает третий глоток белого вина, ее&nbsp;сосед&nbsp;— токарь Василий&nbsp;— допивает бутылку водки. Культурно пообщаться не&nbsp;получится, а&nbsp;вот репутация коллег и&nbsp;— возможно&nbsp;— отношения пострадают. Подобные сцены наблюдал неоднократно.</p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Корпоратив&nbsp;— не&nbsp;дело компании</h2>
<p>То, как я&nbsp;провожу время после работы, не&nbsp;касается работодателя. Взрослый и&nbsp;зрелый человек понимает, что&nbsp;же ему интересно, и&nbsp;он&nbsp;в&nbsp;состоянии организовать досуг сам. Когда компания решает за&nbsp;других, как, когда и&nbsp;с&nbsp;кем кому отдыхать, она&nbsp;— мягко говоря&nbsp;— занимается не&nbsp;своим делом. Сотрудники не&nbsp;в&nbsp;детском саду, а&nbsp;директор&nbsp;— не&nbsp;воспитатель. Хотите ответственных работников&nbsp;— относитесь к&nbsp;ним как к&nbsp;взрослым.</p>
<p>Задача руководителя компании&nbsp;— развивать бизнес, а&nbsp;не&nbsp;организовывать корпоративы. Если с&nbsp;бизнесом все в&nbsp;порядке, у&nbsp;сотрудников предприятия будет время и&nbsp;деньги на&nbsp;свои увлечения. И&nbsp;если появится желание отдохнуть с&nbsp;коллегами, человек без помощи администрации найдет способ, как и&nbsp;когда это сделать.</p>
<p class="post__note h2">Задача руководителя компании&nbsp;— развивать бизнес, а&nbsp;не&nbsp;организовывать корпоративы.</p>
<p>Я&nbsp;знаю примеры, когда в&nbsp;Новый год сотрудники предприятия спонтанно разбивались на&nbsp;малые группы, определялись с&nbsp;форматом и&nbsp;временем отдыха. Каждый выбирал&nbsp;то, что по&nbsp;душе. Кто-то пел с&nbsp;коллегами в&nbsp;караоке, кто-то прыгал с&nbsp;вышки в&nbsp;бассейне или ужинал в&nbsp;ресторане. А&nbsp;кто-то успевал везде. И&nbsp;все были довольны, даже директор.</p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="маркетолог" /><summary type="html"><![CDATA[Корпоратив не&nbsp;создаст команду, не&nbsp;решит проблемы и&nbsp;может разрушить отношения коллег. Занимайтесь бизнесом, а&nbsp;как отдохнуть сотрудники решат самостоятельно.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-34.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-34.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Как компании выделиться среди акций со скидками | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/akcii-so-skidkami/" rel="alternate" type="text/html" title="Как компании выделиться среди акций со скидками | Дмитрий Бартошевич" /><published>2016-11-24T00:00:00+03:00</published><updated>2022-01-20T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/akcii-so-skidkami</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/akcii-so-skidkami/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Как компании выделиться среди акций со скидками</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2016-11-24"> 24 ноября 2016</time> 
    </small>
</div>

<p>На&nbsp;вопросы о&nbsp;скидках я&nbsp;обычно отвечаю коротко: <strong>«Скидка должна подчеркивать ценность бренда и&nbsp;усиливать ваши конкурентные преимущества»</strong>. Этот секрет не&nbsp;знают, не&nbsp;понимают или игнорируют многие <b>маркетологи</b>. А&nbsp;зря...</p>
<p>Порталу «Про бизнес» рассказал, <a class="link" href="https://probusiness.io/management/2778-v-chernuyu-pyatnicu-skidki-budut-u-mnogikh-chem-vydelitsya-na-fone-konkurentov.html">как выделиться компаниям в&nbsp;«черную пятницу»</a>. Ниже&nbsp;— версия для блога. </p>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Свяжите условия предоставления скидки с&nbsp;отличиями бренда</h2>
<p>Если вы&nbsp;работаете не&nbsp;в&nbsp;формате «дискаунт», не&nbsp;стоит делать сильный акцент на&nbsp;цене. Иначе вы&nbsp;поставите себя в&nbsp;проигрышное положение. Подумайте, как дать скидку так, чтобы подчеркнуть ценность предложения. Не&nbsp;довольствуйтесь стандартными преимуществами вроде «качества» и&nbsp;«профессионализма». Найдите значимые отличия предприятия и&nbsp;свяжите их&nbsp;с&nbsp;условиями получения скидки. <strong>Это автоматически вас выделит и&nbsp;усилит образ бренда.</strong></p>
<p class="post__note h2">Найдите значимые отличия и&nbsp;свяжите их&nbsp;со&nbsp;скидкой. Это автоматически вас выделит и&nbsp;усилит образ бренда.</p>
<p>Одна компания варьирует стоимость товаров в&nbsp;зависимости от&nbsp;стажа семейной жизни, вторая&nbsp;— определяет скидку по&nbsp;количеству штампов пограничного контроля в&nbsp;паспорте, третья&nbsp;— вместо снижения цены направляет районным больницам&nbsp;30% дневной выручки. Важно не&nbsp;копировать, а&nbsp;найти собственный голос в&nbsp;хоре предложений.</p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Сообщите о&nbsp;распродажах заранее </h2>
<p>Клиент не&nbsp;должен гадать, будут&nbsp;ли у&nbsp;вас скидки в&nbsp;сезон распродаж. Не&nbsp;допускайте, чтобы покупатель тратил время на&nbsp;поиск ответов на&nbsp;вопросы. За&nbsp;дня три до&nbsp;распродажи расскажите о&nbsp;ней подписчикам компании. Сделайте анонс в&nbsp;социальных сетях. Создайте страницу на&nbsp;сайте или отдельный промосайт. Запустите контекстную рекламу.</p>
<p>Если вы&nbsp;проводите распродажу не&nbsp;в&nbsp;первый раз, подумайте, как вы&nbsp;можете улучшить покупательский опыт. Например, подскажите, где лучше припарковать машину, в&nbsp;какое время ожидаете наибольший поток посетителей, предложите круглосуточную доставку и&nbsp;прием заказов через интернет, чтобы клиент избежал нервозной суеты торгового центра.</p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold">Делайте пакетные предложения</h2>
<p>Если вы&nbsp;знаете, что с&nbsp;телефоном&nbsp;Х часто покупают карту памяти, предлагайте телефон и&nbsp;карту памяти вместе. Предложите рубашку вместе со&nbsp;свитером и&nbsp;брюками. Сделайте готовые наборы подарков к&nbsp;Новому году, товаров для дома, для мужчин и&nbsp;женщин, для студентов и&nbsp;школьников. Товары не&nbsp;обязательно физически помещать в&nbsp;одну коробку. Достаточно соответствующих рубрик на&nbsp;странице сайте и&nbsp;информационных плакатов в&nbsp;торговых залах.</p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Стимулируйте повторные покупки</h2>
<p>Жизнь после «черной пятницы» не&nbsp;останавливается. Не&nbsp;теряйте клиентов, вместе с&nbsp;чеком вручайте купон на&nbsp;скидку при следующей покупке. Разрешите передавать его знакомым и&nbsp;близким. Установите срок действия купона, чтобы подтолкнуть человека к&nbsp;действиям.</p>
</section>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/akcii-so-skidkami/dis1.jpg" />	
<picture>
<source srcset="/assets/images/blog/akcii-so-skidkami/dis1.avif" type="image/avif" /> 
<source srcset="/assets/images/blog/akcii-so-skidkami/dis1.webp" type="image/webp" /> 
<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/akcii-so-skidkami/dis1.jpg" alt="Предлагаем скидки правильно: связываем условия предоставления с отличиями бренда, делаем пакетные предложения, стимулируем повторные покупки, информируем заранее." width="695" height="422" itemprop="contentUrl" />
</picture>
</div>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="инструменты" /><category term="бизнес" /><summary type="html"><![CDATA[Рассказываю, как выделиться компании в&nbsp;сезон распродаж, когда скидки предлагают многие.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-33.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-33.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Как оформить магазин к Новому году | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/novogodnee-oformlenie-magazina/" rel="alternate" type="text/html" title="Как оформить магазин к Новому году | Дмитрий Бартошевич" /><published>2016-11-06T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-04T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/novogodnee-oformlenie-magazina</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/novogodnee-oformlenie-magazina/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Новогоднее оформление магазина</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2016-11-06">  6 ноября 2016</time> 
    </small>
</div>

<div class="with-side row-gap--m">
<p>Как оформить магазин к&nbsp;новогодним праздникам обсудил со&nbsp;специалистом в&nbsp;визуальном мерчендайзинге и&nbsp;витринистике&nbsp;— Алей Назаркиной. Беседа получилась интересной. <strong>Поговорили о&nbsp;задачах и&nbsp;роли визуального мерчендайзинга</strong>, типичных ошибках, ситуации на&nbsp;рынке и&nbsp;принципах выбора специалистов для новогоднего оформления магазина.</p>
	<div class="side">
		<div class="guests">
			<div class="guest-person">
				<img class="image is-150x150" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto/v1615120270/site/newyear1.jpg" alt="Александра Назаркина" width="150" height="150" />	
					<div class="guest-person__name">Аля Назаркина</div>
					<div class="guest-person__position">руководитель проекта «Магазин под ключ», <a class="link" href="https://nzr.by/">nzr.by</a></div>				
			</div>
		</div>
	</div>
</div>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Идеалы и&nbsp;реальность визуального мерчендайзинга в&nbsp;Беларуси</h2>
<p>—&nbsp;Грамотное оформление магазина должно <strong>подчеркивать и&nbsp;укреплять образ бренда</strong>, помогать отстраиваться от&nbsp;конкурентов. Примеры&nbsp;— Starbucks, Desigual, Victoria’s Secret, чей стиль вы&nbsp;узнаете и&nbsp;в&nbsp;Москве, и&nbsp;в&nbsp;Нью-Йорке. Это ориентиры, «чистые» идеи, которые объясняют миссию и&nbsp;творческую задачу специалистов по&nbsp;визуальному мерчендайзингу.</p>
<p>Воплотить&nbsp;же эти идеи в&nbsp;Беларуси не&nbsp;легко. Бизнесмены не&nbsp;стремятся получить событийный дизайн, действительно способный визуально «отыграть», привлечь внимание, повлиять на&nbsp;лояльность клиентов. Не&nbsp;каждый руководитель понимает значимость единого образа компании и&nbsp;роли мерчендайзинга. «Нам дизайн не&nbsp;нужен: мы&nbsp;уже елку купили, сотрудники дождик на&nbsp;нее повесили...» В&nbsp;итоге белорусские магазины напоминают безликие копии одной маловразумительной несуществующей витрины.</p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Подход к&nbsp;оформлению магазина в&nbsp;Новый год</h2>
<p>—&nbsp;Новый год не&nbsp;означает одинаковый праздничный образ магазинов. Контекст праздника раскрывается в&nbsp;бесчисленном калейдоскопе образов и&nbsp;идей, которые, хотя и&nbsp;отсылают к&nbsp;Новому году, в&nbsp;корне отличаются друг от&nbsp;друга. Все зависит от&nbsp;расставленных акцентов и&nbsp;смыслов, эмоций и&nbsp;настроения: от&nbsp;наивных, сказочных и&nbsp;детских до&nbsp;деловых, винтажных или даже с&nbsp;намеком на&nbsp;сексуальность.
</p>

<p>Праздник или сезон&nbsp;— часть инструментария, который на&nbsp;практике можно применить самым неожиданным образом в&nbsp;контексте конкретного <b>бренда</b>, конкретной культуры, конкретного места и&nbsp;конкретной узкой задачи.</p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/q_auto,f_auto/v1540025279/newyear2.jpg" />	
<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/q_auto,f_auto/v1540025279/newyear2.jpg" alt="фотографии витрин" width="695" height="576" itemprop="contentUrl" />
<div class="figcaption" itemprop="description">
		Новогодние витрины. Разный инструментарий, разный подход, разные интерпретации
</div>
</div>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Типичные ошибки при оформлении магазинов</h2>
<p>—&nbsp;Я&nbsp;против универсальных рецептов и&nbsp;формул по&nbsp;созданию идеальной витрины. Какую&nbsp;бы инструкцию не&nbsp;составили, она не&nbsp;поможет человеку без специальной подготовки провести операцию по&nbsp;удалению аппендицита. Также и&nbsp;в&nbsp;визуальном мерчендайзинге. Эта сфера требует специфических навыков, компетенций и&nbsp;опыта. Желаете понять, что с&nbsp;витриной не&nbsp;так и&nbsp;что делать,&nbsp;— пригласите для анализа специалиста по&nbsp;визуальному мерчендайзингу.</p>
<p>Если&nbsp;же кратко выделить ключевые моменты, то&nbsp;отмечу следующее:</p>
<ul class="additive-spacing">
	<li class="list-li">«В&nbsp;норме» витрина рассказывает историю, которая легко считывается через визуальные образы. Вместо этого часто наблюдаю архаичную демонстрацию «достижений народного хозяйства».</li>
	<li class="list-li">Если полумрак&nbsp;— не&nbsp;задумка дизайнера, осветите витрину максимально. Не&nbsp;одним светильником, а&nbsp;несколькими и&nbsp;с&nbsp;разных точек. Свет на&nbsp;манекены и&nbsp;на&nbsp;товар должен быть разным.</li>
	<li class="list-li">Оденьте и&nbsp;обуйте манекены. Чем полнее и&nbsp;живее образы манекенов, тем лучше.</li>
	<li class="list-li">Манекены и&nbsp;прочие атрибуты должны вписываться в&nbsp;стиль и&nbsp;сюжет витрины, дополнять историю, участвовать в&nbsp;ней.</li>
 </ul>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Кого и&nbsp;как выбирать для оформления магазина</h2>
<p>—&nbsp;Целостный качественный образ магазина должны создавать специалисты по&nbsp;визуальному мерчендайзингу и&nbsp;витринистике, которые знают и&nbsp;понимают розницу. Не&nbsp;дизайнеры квартир, не&nbsp;архитекторы и&nbsp;даже не&nbsp;флористы.</p>
<p>Идеальная ситуация&nbsp;— слаженная работа над проектом нескольких специалистов&nbsp;— торгового маркетолога, дизайнера и&nbsp;архитектора. Такая синергия принесет магазину больше пользы чем талантливый дизайнер, который раньше работал оформителем на&nbsp;праздниках.</p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/novogodnee-oformlenie-magazina/newyear3.jpg" />
<picture>
<source srcset="/assets/images/blog/novogodnee-oformlenie-magazina/newyear3.avif" type="image/avif" /> 
<source srcset="/assets/images/blog/novogodnee-oformlenie-magazina/newyear3.webp" type="image/webp" /> 
<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/novogodnee-oformlenie-magazina/newyear3.jpg" alt="образ магазина должны создавать специалисты по визуальному мерчендайзингу и витринистике" width="695" height="364" itemprop="description" />
</picture>
</div>

<p>В&nbsp;первую очередь о&nbsp;профессиональном оформлении магазинов следует задуматься владельцам торговых сетей. Специалист создаст образ и&nbsp;стандарты для одного магазина, проведет внутреннее обучение, а&nbsp;сотрудники сети займутся масштабированием.</p>
<p>При выборе специалиста обратите внимание&nbsp;на:</p>
<ul class="additive-spacing">
	<li class="list-li">специализацию (розница, кафе, события, корпоративы, др.);</li>
	<li class="list-li">обоснование предлагаемых идей (одни скажут «так красиво», другие&nbsp;— «это увеличит средний чек»);</li>
	<li class="list-li">срок разработки проекта и&nbsp;срок реализации;</li>
	<li class="list-li">возможность обучения персонала для поддержки витрины или ее&nbsp;масштабирования;</li>
	<li class="list-li">стоимость услуг и&nbsp;стоимость материалов (это разные сметы).</li>
 </ul>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="инструменты" /><category term="интервью" /><summary type="html"><![CDATA[Визуальный мерчендайзинг в&nbsp;новогодний период: задачи, типичные ошибки, принципы выбора специалистов.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-32.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-32.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Как написать сильный текст: полезные ресурсы | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/dlya-tex-kto-pishet/" rel="alternate" type="text/html" title="Как написать сильный текст: полезные ресурсы | Дмитрий Бартошевич" /><published>2016-10-16T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-04T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/dlya-tex-kto-pishet</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/dlya-tex-kto-pishet/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Как написать сильный текст: полезные ресурсы</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2016-10-16"> 16 октября 2016</time> 
      <time itemprop="dateModified" datetime="2022-02-04">(обновил  4 февраля 2022)</time>
    </small>
</div>

<p><strong>Составить сильный рекламный текст, подготовить понятное коммерческое предложение и&nbsp;ясно описать товар на&nbsp;сайте</strong> помогут сервисы и&nbsp;материалы, о&nbsp;которых расскажу в&nbsp;статье.</p>
<p>Читайте, изучайте и&nbsp;используйте. Устали от&nbsp;«словесного мусора»&nbsp;— поделитесь статьей в&nbsp;социальных сетях.</p>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Сервисы</h2>

<article class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mb-m">1) Главред&nbsp;— <a class="link" href="https://glvrd.ru/">glvrd.ru</a></h3>
<div class="with-side row-gap--m">
<p>Сервис беспощадно отмечает и&nbsp;просит убрать из&nbsp;текста стоп-слова, рекламные штампы, канцелярит и&nbsp;плохой синтаксис. Последуете советам&nbsp;— текст станет короче, понятнее и&nbsp;информативнее.</p>
<p>Когда я&nbsp;узнал о&nbsp;Главреде, пробовал писать новые статьи в&nbsp;браузере на&nbsp;странице сервиса. Результат&nbsp;— «зависал» на&nbsp;первом абзаце, который полировал несколько часов. Не&nbsp;повторяйте ошибки&nbsp;— проверяйте и&nbsp;редактируйте уже написанный текст.</p>
<p>Также советую ознакомиться <a class="link" href="http://maximilyahov.ru/blog/all/glvrd-7/">с&nbsp;рекомендациями Максима Ильяхова&nbsp;</a>— автора Главреда&nbsp;— по&nbsp;работе с&nbsp;сервисом.</p>

<div class="side">
<p><span class="bold">Дополнено:</span> в&nbsp;декабре 2017 компания «Ашманов и&nbsp;партнёры» открыла доступ к&nbsp;сервису по&nbsp;оценке качества текста&nbsp;— <a class="link" href="https://turgenev.ashmanov.com/">«Тургенев»</a>. Сделан сервис на&nbsp;основе мониторинга факторов ранжирования в&nbsp;Яндексе и&nbsp;Гугл. Еще один полезный инструмент для <b>маркетолога</b>. </p></div></div>
</article>

<article class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">2) Оценка читабельности текста&nbsp;— <a class="link" href="http://readability.io/">readability.io</a></h3>
<p>Сервис считает длину слов и&nbsp;предложений, долю сложных слов и&nbsp;терминов, уровень абстрактности лексики и&nbsp;прочее, чтобы определить легкость восприятия текста. После вычислений показывает индекс уровня читабельности и&nbsp;возраст человека, которому текст будет понятен.</p>
<p><em>Пример:</em> взял заведомо сложный материал&nbsp;— несколько глав из&nbsp;«Критики чистого разума» Канта&nbsp;— и&nbsp;оцифровал легкость восприятия. Уровень читабельности&nbsp;— 17.2. Аудитория&nbsp;— <span class="noperenos">4-6</span> курсы ВУЗа. Эти показатели&nbsp;— точка отсчета. По&nbsp;отношению к&nbsp;ним рассмотрел другие, случайно выбранные статьи. Обнаружил, что Нацбанк РБ&nbsp;описывает работу с&nbsp;обращениями граждан сложнее, чем Кант рассуждал о&nbsp;категориях рассудка и&nbsp;антиномиях разума.</p>

<div class="figure">
	<div class="figcaption">
<p>	пример использования readability.io</p>
</div>
<table>
<thead>
<tr>
<th>ресурс</th>
	<th class="text-right">уровень читабель&shy;ности</th>
	<th>ауди&shy;тория</th>

 		</tr>
</thead>
<tbody>		 
		<tr>
	<td>главы «Критики чистого разума»</td>
	<td class="text-right">17.2</td>
	<td><span class="noperenos">4-6</span> курс ВУЗа</td>

 		</tr>
		<tr>
	<td>статья <a class="link" href="/mnenie/effektivnost-vlozhenij-v-marketing/">«Как увеличить отдачу от&nbsp;вложений в&nbsp;маркетинг»</a></td>
	<td class="text-right">10.33</td>
	<td><span class="noperenos">10-11</span> класс</td>

 		</tr>
		<tr>
<td>сказка папы-маркетолога <a class="link" href="/mnenie/skazki-papy-marketologa/">«Бульба»</a></td>
	<td class="text-right">4.41</td>
	<td><span class="noperenos">4-6</span> класс</td>

 		</tr>
		<tr>
	<td>страница сайта Нацбанка РБ&nbsp;<a class="link" href="//www.nbrb.by/today/applications/" target="_blank" rel="noopener">«Работа с&nbsp;обращениями граждан и&nbsp;юридических лиц»</a> (15.10.2016)</td>
	<td class="text-right">21.87</td>
	<td>аспи&shy;рантура, ученая степень</td>

 	</tr>
 	</tbody>
 </table>
</div>
</article>


<article class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">3) Проверка текста на&nbsp;уникальность&nbsp;— <a class="link" href="//text.ru/">text.ru</a></h3>
<p>Сервис проверит орфографию, наличие дубликатов в&nbsp;сети и&nbsp;проведет SEO-анализ текста.</p>
<p>Перед публикацией статьи убеждаюсь, что уникальность близка или равна 100%. Несколько раз проверял и&nbsp;после опубликования. Дважды находил воров&nbsp;— люди скопировали мои записи и&nbsp;выдали за&nbsp;свои.</p>
</article>


<article class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">4) <a class="link" href="https://www.artlebedev.ru/typograf/">Типограф</a> Студии Артемия Лебедева</h3>
<p>Типограф грамотно оформляет статью перед публикацией в&nbsp;интернете: расставляет правильные кавычки, правильное тире между словами и&nbsp;дефис для двойных слов, убирает лишние пробелы и&nbsp;т.д. С&nbsp;типографом статьи выглядят опрятно.</p>


<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
	<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/dlya-tex-kto-pishet/typograf.jpg" />
	<picture>
               <source srcset="/assets/images/blog/dlya-tex-kto-pishet/typograf.avif" type="image/avif" />
			    <source srcset="/assets/images/blog/dlya-tex-kto-pishet/typograf.webp" type="image/webp" />
                <img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/dlya-tex-kto-pishet/typograf.jpg" alt="работа типографа" width="695" height="284" itemprop="contentUrl" />
    </picture>
</div>
</article>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Знания</h2>

<article class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mb-m">5) Основной <a class="link" href="http://maximilyahov.ru/blog/all/availability/">курс по&nbsp;информационному стилю</a></h3>
<p>Текст в&nbsp;информационном стиле&nbsp;— лаконичный, честный и&nbsp;интересный. Рассылку базового курса Максим Ильяхов выложил в&nbsp;сеть. Изучите и&nbsp;оставьте «Главред» без работы </p>
<p>Как дополнение к&nbsp;рассылке рекомендую
 <a class="link" href="http://lib.ru/TRANSLATORS/NORA_GAL/slowo.txt">книгу Норы Галь «Слово живое и&nbsp;мертвое»</a>
и&nbsp;книгу Уильяма Зинсера «Как писать хорошо»</p>
</article>

<article class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">6) <a class="link" href="https://soviet.glvrd.ru/">Советы и&nbsp;статьи о&nbsp;тексте, редактуре и&nbsp;рекламе</a></h3>
<p>Вы&nbsp;узнаете, как объяснить сложные вещи, сделать занудное описание интересным, подтолкнуть человека к&nbsp;полезному действию и&nbsp;многое другое. Каждый совет с&nbsp;примерами.</p>
</article>

<article class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">7) Блоги</h3>
<ul class="additive-spacing">
	<li class="list-li"><a class="link" href="http://maximilyahov.ru/blog/">Блог Максима Ильяхова</a> о&nbsp;сильном тексте</li>
	<li class="list-li"><a class="link" href="https://sarycheva.plus/notes/">Блог Люды Сарычевой</a> о&nbsp;редакторском мастерстве</li>
	<li class="list-li"><a class="link" href="https://irinausichenko.ru/blog/">Безжалостная Усиченко</a> о&nbsp;том, как быть сильным: в&nbsp;жизни, редактуре и&nbsp;просто так.</li>
 </ul>
</article>

<article class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">8) Редполитики <a class="link" href="https://docs.google.com/document/d/14XdGIjVJLM_FsjHzyh5ca8PkffngykzXd2bLPHzA2ME/edit#heading=h.1xvoj9mbqgeo">Тинькофф-журнала</a>&nbsp;и <a class="link" href="https://docs.google.com/document/d/1c_2uP1PpiM12h1ee8egVXAoUCJ9mE9r68zMqrqmS8VA/edit#heading=h.qfb376lrh4iy">Модульбанка</a></h3>
<p>Привожу как пример принципов работы с&nbsp;текстом, ориентированных на&nbsp;пользу и&nbsp;развитие доверия у&nbsp;читателей.</p>


<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<div class="figcaption">
<p>	выдержка из&nbsp;редполитики Тинькофф-журнала</p>
</div>	
	<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/dlya-tex-kto-pishet/typograf.jpg" />
	<picture>
               <source srcset="/assets/images/blog/dlya-tex-kto-pishet/tin_redpolicy.avif" type="image/avif" />
			    <source srcset="/assets/images/blog/dlya-tex-kto-pishet/tin_redpolicy.webp" type="image/webp" />
                <img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/dlya-tex-kto-pishet/tin_redpolicy.jpg" alt="правило о повелительном наклонении: допустимо в инструкциях и когда просят совет" width="900" height="300" itemprop="contentUrl" />
    </picture>
</div>
</article>


<article class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">9) <a class="link" href="//royallib.com/book/klark_roy_piter/50_priemov_pisma.html">Книга «50&nbsp;приемов письма»</a> Роя Питера Кларка</h3>
<p>Ресурс для «отличников». После каждой главы вас ждут задания. Пригодятся карандаши, толстые газеты, книги и&nbsp;черновики. Результат&nbsp;— научитесь более осознанно выбирать слова, строить фразы и&nbsp;предложения.</p>
</article>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="инструменты" /><summary type="html"><![CDATA[Сервисы и&nbsp;материалы, которые помогут составить сильный рекламный текст, подготовить понятное коммерческое предложение и&nbsp;ясно описать товар на&nbsp;сайте.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-31.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-31.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Идея рекламы для банка Тинькова | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/reklama-dlya-banka-tinkova/" rel="alternate" type="text/html" title="Идея рекламы для банка Тинькова | Дмитрий Бартошевич" /><published>2016-10-05T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-04T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/opyt-reklama-dlya-banka-tinkova</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/reklama-dlya-banka-tinkova/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Как я рекламировал банк Олега Тинькова</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2016-10-05">  5 октября 2016</time> 
    </small>
</div>

<p>Рассказываю историю, как <strong>придумал идею рекламы для банка Олега Тинькова</strong>, предложил Тинькову и что из этого вышло.</p>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Придумал идею рекламы, но&nbsp;не&nbsp;настоял</h2>
<p>В&nbsp;2012 году я&nbsp;работал в&nbsp;Москве директором по&nbsp;развитию агентства креативного брендинга GetPoint. Олег Анисимов&nbsp;— в&nbsp;то&nbsp;время вице-президент по&nbsp;маркетингу банка «Тинькофф Кредитные Системы»&nbsp;— предложил нам придумать <b>идею рекламной кампании</b>. Согласовали задачи, сроки и&nbsp;креативный отдел агентства с&nbsp;энтузиазмом принялся за&nbsp;работу.</p>
<p>Придумали несколько достойных концепций. Но&nbsp;моему представлению о&nbsp;рекламе банка Тинькова они не&nbsp;соответствовали. Мыслями поделился с&nbsp;креативным директором, расписал, как&nbsp;бы делал рекламу&nbsp;я. Но&nbsp;или был недостаточно убедителен, или мои идеи действительно уступали, предложение он&nbsp;отклонил.</p>
<p>В&nbsp;день&nbsp;Х мы&nbsp;презентовали концепции креативного отдела в&nbsp;банке. Тиньков к&nbsp;нам отнесся скептически. Ему сразу не&nbsp;понравилось, что вариантов было несколько. «Вы&nbsp;ключ к&nbsp;замку пришли подбирать? Должна быть одна концепция, за&nbsp;которую будете сражаться... Ладно, показывайте». Мы&nbsp;презентовали одну идею, вторую и&nbsp;по&nbsp;комментариям понимали, что «ключ к&nbsp;замку не&nbsp;подбирается». Перед последней концепцией&nbsp;— откровенно, более слабой, чем предыдущие&nbsp;— обмолвились, что «идея, возможно, Олегу не&nbsp;понравится, но...» Договорить не&nbsp;успели, Тиньков встал и&nbsp;направился к&nbsp;выходу. Даже Анисимов удивился: «Уходишь?» «Конечно, если они не&nbsp;уверены в&nbsp;идее, то&nbsp;чего мне тогда тут делать».</p>
<p>Формально мы&nbsp;проиграли, но&nbsp;ни&nbsp;я, ни&nbsp;креативный директор не&nbsp;чувствовали себя проигравшими. Мы&nbsp;получили такой заряд энергии и&nbsp;мыслей, словно за&nbsp;раз прошли сотни мотивирующих бизнес-тренингов.</p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Сделал эскиз и&nbsp;показал Тинькову</h2>
<p>Порою пытался представить, что было&nbsp;бы, если&nbsp;бы презентовали мое видение ролика. В&nbsp;основе того, что предлагал&nbsp;я, было три тезиса:</p>
<ul class="additive-spacing">
	<li class="list-li">В&nbsp;то&nbsp;время Олег Тиньков активно пропагандировал предпринимательство. Это и&nbsp;его «Бизнес-секреты», и&nbsp;книги, где он&nbsp;делился опытом. Если есть устойчивая положительная ассоциация «Тиньков&nbsp;— предприниматели», то&nbsp;игнорировать ее&nbsp;не&nbsp;следует.</li>
	<li class="list-li">Кредиты&nbsp;— не&nbsp;кабала, а&nbsp;возможность, ресурс для развития. Концентрация на&nbsp;возможностях&nbsp;— как раз&nbsp;то, что характеризует и&nbsp;предпринимателей, и&nbsp;правильных заемщиков.</li>
	<li class="list-li">Песня Цоя «Дальше действовать будем&nbsp;мы» стала частью и&nbsp;образа Тинькова, и&nbsp;образа банка. Она гармонично будет звучать и&nbsp;в&nbsp;рекламе.</li>
 </ul>
<p>Попробовал переложить <b>идею рекламы</b> на&nbsp;слайды в&nbsp;Prezi. Готовую презентацию показал сам себе, записывая ее&nbsp;с&nbsp;экрана ноутбука. На&nbsp;видео наложил музыку. С&nbsp;песней Цоя возился долго. Опыта работы в&nbsp;музыкальных редакторах не&nbsp;было. И&nbsp;пока не&nbsp;догадался использовать несколько дорожек, никак не&nbsp;получалось вырезать и&nbsp;склеить фрагменты песни правильно. Готовый набросок&nbsp;— ролик не&nbsp;более, чем набросок рекламы&nbsp;— отправил друзьям, попросил поделиться впечатлениями.</p>

<div class="figure">
	<div class="figcaption">
		Эскиз видеоролика
	   </div>
	<div class="video ">
		   <a class="video__link " href="https://youtu.be/LcRjumujYws" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer">
			   <picture>
				   <source srcset="https://i.ytimg.com/vi_webp/LcRjumujYws/maxresdefault.webp" type="image/webp" />
				   <img loading="lazy" class="video__media " src="https://i.ytimg.com/vi/LcRjumujYws/maxresdefault.jpg" alt="Эскиз видеоролика для банка Тинькова" width="1280" height="720" />
			   </picture>
		   </a>
		   <button class="video__button" aria-label="Запустить видео">
			   <svg width="68" height="48" viewBox="0 0 68 48"><path class="video__button-shape" d="M66.52,7.74c-0.78-2.93-2.49-5.41-5.42-6.19C55.79,.13,34,0,34,0S12.21,.13,6.9,1.55 C3.97,2.33,2.27,4.81,1.48,7.74C0.06,13.05,0,24,0,24s0.06,10.95,1.48,16.26c0.78,2.93,2.49,5.41,5.42,6.19 C12.21,47.87,34,48,34,48s21.79-0.13,27.1-1.55c2.93-0.78,4.64-3.26,5.42-6.19C67.94,34.95,68,24,68,24S67.94,13.05,66.52,7.74z"></path><path class="video__button-icon" d="M 45,24 27,14 27,34"></path></svg>
		   </button>
   </div>
</div>

<p>А&nbsp;затем подумал, что буду вечно гадать, как отреагировал&nbsp;бы Олег Тиньков на&nbsp;мою идею. Выложил видео в&nbsp;ютуб, поставил ссылку на&nbsp;видео в&nbsp;твитере, где упомянул аккаунт Тинькова и&nbsp;его банка. И&nbsp;через минут 15&nbsp;получил обратную связь.</p>

 <div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
		<link itemprop="url" href="/assets/images/uslugi/promo/tin2-800.jpg" />
        <div class="figcaption">реакция Тинькова  </div>
        <picture> 
		<source srcset="/assets/images/uslugi/promo/tin2-400.webp 1x, /assets/images/uslugi/promo/tin2-800.webp 2x" type="image/webp" />
		<img loading="lazy" decoding="async" class="image" src="/assets/images/uslugi/promo/tin2.jpg" alt="Тиньков в твиттере написал, что идея рекламы понравилась" srcset="/assets/images/uslugi/promo/tin2-800.jpg 2x" width="400" height="483" itemprop="contentUrl" />
        </picture>
</div>

<p>Примерно в&nbsp;тот&nbsp;же момент получил письма от&nbsp;друзей, которые откликнулись на&nbsp;мою просьбу. Ролик разнесли в&nbsp;пух и&nbsp;прах. И&nbsp;слишком быстро, и&nbsp;какая-то полоса по&nbsp;середине дергается, и&nbsp;т.д. :-)</p>


<div class="post__note mt-m">
<p>Мораль истории: <br /> <span class="bold h2">&laquo;Делайте, что считаете правильным, и&nbsp;будь, что будет&raquo;</span></p>
</div>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="опыт" /><category term="реклама" /><category term="кейсы" /><summary type="html"><![CDATA[Рассказываю историю, как придумал идею рекламы для банка Олега Тинькова, поделился с&nbsp;Тиньковым и&nbsp;что из&nbsp;этого вышло.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-30.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-30.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>