<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-04-08T00:39:27+03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Your awesome title</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. </subtitle><entry><title type="html">Почасовая оплата должна умереть | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/value-based-price/" rel="alternate" type="text/html" title="Почасовая оплата должна умереть | Дмитрий Бартошевич" /><published>2021-01-23T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/value-based-price</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/value-based-price/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Почасовая оплата должна умереть</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2021-01-23"> 23 января 2021</time> 
    </small>
</div>

<div class="with-side">
<p>«Почасовая оплата должна умереть,&nbsp;— убежден Дмитрий Лазарев.&nbsp;— Ее&nbsp;место займет <strong>модель ценообразования на&nbsp;основе ценности</strong>». Я&nbsp;посмотрел видео на&nbsp;канале Дмитрия, послушал дебаты на&nbsp;его подкасте и&nbsp;записал основные тезисы в&nbsp;защиту такого подхода, а&nbsp;также примеры реализации. Если вы&nbsp;работник умственного труда и&nbsp;сами назначаете цену на&nbsp;свои услуги, прочтите статью до того, как выслать очередное коммерческое предложение. </p>
<div class="side">
		<div class="guests">
			<div class="guest-person">
				<img class="image is-150x150" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1611398933/site/lazarev.png" alt="Дмитрий Лазарев" width="150" height="150" />	
					<div class="guest-person__name">Дмитрий Лазарев</div>
					<div class="guest-person__position">Независимый оргконсультант <br />
<a class="link" href="https://www.youtube.com/c/lazarevbiz/videos">youtube</a>, <a class="link" href="https://t.me/dimlaz">telegram</a> </div>				
			</div>
		</div>
	</div>
</div>

<nav class="toc mt-m">
<h2 class="toc__title">Содержание</h2>
<ol class="additive-spacing list-reset">
		  <li>		    
		      <span class="tocnumber">1 </span><a class="link" href="#1">Что не&nbsp;так с&nbsp;оплатой за&nbsp;час?		    </a>
		
		  </li>
		  <li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.1 </span> <a class="link" href="#1.1"> Пережиток индустриальной эпохи		    </a>
		  </li>
		  	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.2 </span> <a class="link" href="#1.2">Поощряет неэффективность		    </a>
		  </li>
		   	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.3 </span> <a class="link" href="#1.3">Ограничивает доход		    </a>
		  </li>
		    	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.4 </span> <a class="link" href="#1.4">Провоцирует конфликты		    </a>
		  </li>
		  
		
			<li>		   
		      <span class="tocnumber">2 </span> <a class="link" href="#2">Альтернатива почасовой оплате 		    </a>
		  </li>
		 <li>			
				<span class="tocnumber">3 </span><a class="link" href="#3">Как назначать цены на&nbsp;основе ценности			</a>
		</li>
</ol>
</nav>

<section class="row-gap--m" id="1">
<h2 class="block__space--top-h2 mb-m h1 bold">Что не&nbsp;так с&nbsp;оплатой за&nbsp;час? </h2>


<section class="row-gap--m" id="1.1">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Пережиток индустриальной эпохи</h3>

<p>Почасовую оплату «родила» индустриализация. Процесс производства был расчленен на&nbsp;отдельные, короткие операции. Каждая операция измерена и&nbsp;нормирована. Из&nbsp;затраченного времени можно было вывести сколько деталей выточил токарь или сколько машин вышло с&nbsp;конвейера. </p>

<p>Когда человечество перешло в&nbsp;информационную эпоху, исчезла четкая корреляция между усилиями и&nbsp;теми результатами, которые мы&nbsp;получаем. «Одна минута в&nbsp;масштабе страны&nbsp;— 300 тонн стали»,&nbsp;— сообщал агитационный советский плакат. А&nbsp;что сейчас в&nbsp;масштабе страны дает, например, одна минута сидения за&nbsp;компьютером? Продолжительность времени ни&nbsp;о&nbsp;чем не&nbsp;говорит. Я&nbsp;могу смотреть фильмы, писать статью, делать презентацию и&nbsp;пр. Модель оплаты за&nbsp;час перестала быть оптимальной.</p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="1.2">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Поощряет неэффективность</h3>

<p>Если раньше на&nbsp;составление отчета бухгалтер мог затратить 12&nbsp;часов, сегодня тот&nbsp;же отчет выводится на&nbsp;экран по&nbsp;клику. Следует выставлять счет за&nbsp;10&nbsp;секунд? Если я&nbsp;освоил новые технологии и&nbsp;выполняю прежнюю работу быстрее, моя зарплата должна стать меньше? Оплата за&nbsp;час поощряет не&nbsp;результативность, а&nbsp;процесс. И&nbsp;в&nbsp;этих условиях мне выгодно быть некомпетентным, не&nbsp;повышать свое развитие, делать работу не&nbsp;быстрее менее продвинутых коллег. При почасовой оплате выигрывает самая медленная лошадь. </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="1.3">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Ограничивает доход</h3>
<p>Единственный способ при «почасовке» зарабатывать больше&nbsp;— увеличить загрузку. И&nbsp;здесь человек сразу сталкивается с&nbsp;ограничениями: сколько часов в&nbsp;сутки он&nbsp;физически способен уделять работе? Можно, конечно, повысить стоимость оплаты в&nbsp;час, но&nbsp;так вы&nbsp;теряете гибкость. Например, в&nbsp;несезон вы&nbsp;бы и&nbsp;рады были взяться за&nbsp;проект, но&nbsp;высокая ставка отпугивает клиентов. </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="1.4">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Провоцирует конфликты</h3>
<p>«Это действительно занимает столько времени?», «Да&nbsp;я&nbsp;это сделаю за&nbsp;5&nbsp;минут, а&nbsp;вы&nbsp;написали час»,&nbsp;— подобные фразы&nbsp;&mdash; частые спутники почасовой оплаты. И&nbsp;вместо обсуждения ценности работы для клиента (что объединяет стороны), начинается нервозное обсуждение затрат. Заказчик заинтересован заплатить меньше и&nbsp;порой обесценивает вклад исполнителя. </p>
</section>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="block__space--top-h2 mb-m h1 bold">Альтернатива почасовой оплате </h2>
<p>Время легко измерить. Но&nbsp;из&nbsp;этого не&nbsp;следует, что мы&nbsp;должны использовать его как мерило работы. Покупая автомобиль, нас не&nbsp;интересует, сколько часов было потрачено на&nbsp;его производство. В&nbsp;ресторане мы&nbsp;не&nbsp;выбираем блюда по&nbsp;тому, сколько человеко-часов ушло на&nbsp;их&nbsp;приготовление. Нас интересует конечный результат. «Никому не&nbsp;интересно, сколько вы&nbsp;тужились. Важно, кого в&nbsp;итоге родили». </p>


<div class="post__note max-width-text"><p class="h1">Следует концентрироваться на&nbsp;результате и&nbsp;его ценности для клиента.</p> </div>

<p> При таком подходе не&nbsp;цена определяется по&nbsp;себестоимости, а&nbsp;себестоимость формируется по&nbsp;цене. Если клиент готов заплатить только 100&nbsp;рублей, то&nbsp;что вы&nbsp;можете предложить на&nbsp;100&nbsp;рублей, чтобы это было ценно для клиента и&nbsp;выгодно для вас? </p>

<p>Для описания новой модели ценообразования Дмитрий вводит новый термин&nbsp;— Емуценность. Это максимальное количество денег, которое клиент готов заплатить. В&nbsp;старом, себестоимостном подходе вы&nbsp;назначали цену и&nbsp;ждали, кто на&nbsp;нее согласится. В&nbsp;новом&nbsp;— вы&nbsp;идете к&nbsp;клиенту, обсуждаете задачу, выясняете ценность решения и&nbsp;лишь затем формируете стоимость. </p>

<p>Происходит перестройка мышления. Если мне платят за&nbsp;время, мозг занят тем, чтобы отработать норму по&nbsp;часам, не&nbsp;важно как. Если&nbsp;же оплата зависит от&nbsp;ценности результата, я&nbsp;начинаю думать, как ее&nbsp;повысить. Это стимулирует развитие. И&nbsp;чем больше ценности даю клиентам, тем больше денег зарабатываю. </p>


<p>Оплата на&nbsp;основе ценности&nbsp;— не&nbsp;абстрактная модель в&nbsp;умах <b>маркетологов</b>. Авиакомпании используют такой подход давно. В&nbsp;самолете два человека, сидящие рядом, могут заплатить за&nbsp;билеты совершенно разные суммы. Службы такси постепенно уходят от&nbsp;фиксированной привязки стоимости к&nbsp;затратам на&nbsp;перевозку. Цена зависит от&nbsp;времени суток, дорожной обстановки, статуса клиента (напр., как часто человек пользуется сервисом). </p>

<p>От&nbsp;почасовой оплаты уходят и&nbsp;«индустриальные» компании. Небольшие частные предприятия не&nbsp;могут себе позволить содержать тяжелую строительную технику, поэтому арендуют у&nbsp;таких компаний как Caterpillar. Ранее у&nbsp;Caterpillar была почасовая оплата. Сейчас иначе. Допустим, вам нужно подготовить участок под строительство и&nbsp;убрать плодородный слой. Вы&nbsp;обращаетесь в&nbsp;Caterpillar. Те&nbsp;выезжают на&nbsp;место будущей стройки, запускают дрон и&nbsp;определяют, сколько кубометров грунта нужно убрать. Вы&nbsp;платите не&nbsp;за&nbsp;время, а&nbsp;за&nbsp;кубометры. Вам важен результат. Привлечет Caterpillar сотню рабочих с&nbsp;лопатами или будет использовать новейшие бульдозеры&nbsp;— не&nbsp;имеет значения. </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="3">
<h2 class="block__space--top-h2 mb-m h1 bold">Как назначать цены на&nbsp;основе ценности </h2>

<p>Формирование цены начинается со&nbsp;встречи с&nbsp;клиентом. Если не&nbsp;разговаривать, не&nbsp;выяснять ожидания, опасения, значимость задач, подход не&nbsp;сработает. У&nbsp;вас просто не&nbsp;будет информации, от&nbsp;которой отталкиваться. </p>

<p>Емуценность&nbsp;— субъективный показатель. Если клиент относит услугу к&nbsp;разряду типичных и&nbsp;может заменить подрядчика&nbsp;Х в&nbsp;два клика мышью, емуценность сотрудничества с&nbsp;Х невелика. В&nbsp;такой ситуации следует подстраивать бизнес-процессы (себестоимость) под ценовые ожидания клиента. Цена определяет затраты. Когда&nbsp;же услуга уникальна и/или для клиента значима, клиент готов платить больше. Здесь ценность определяет стоимость. </p>


<p>Рассмотрим ситуацию, когда директор компании обращается к&nbsp;консультанту. Директор не&nbsp;знает, что делать, и&nbsp; решение имеет для него наивысшую емуценность. Консультант задает правильные вопросы и&nbsp;меняет видение проблемной ситуации. Постепенно директор осознает, как решить проблему. Вскоре он&nbsp;может прийти в&nbsp;любое агентство с&nbsp;четким ТЗ. Ему теперь нужны «руки», а&nbsp;не&nbsp;«голова». Емуценность «рук» ниже. </p>


<p>Клиент, который не&nbsp;знает, что хочет,&nbsp;— возможность продать свою экспертность. Не&nbsp;один час консультации, а&nbsp;<span class="noperenos">15-20</span> лет опыта, которые сформировали ваши знания и&nbsp;навыки. </p>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Три пакета услуг</h3>

<p>Узнать емуценность&nbsp;— это не&nbsp;выпытать у&nbsp;клиента, сколько&nbsp;же денег он&nbsp;готов заплатить. Клиент не&nbsp;знает, что может получить за&nbsp;ту&nbsp;или иную стоимость, как изменится его пользовательский опыт, если заплатит, например, на&nbsp;$100 больше. Поэтому на&nbsp;общий вопрос о&nbsp;цене будет называть минимальный бюджет. </p>

<p>Решение&nbsp;— предложите три пакета услуг. Каждый со&nbsp;своей ценой и&nbsp;своим уровнем емуценности. Так вы&nbsp;сможете протестировать восприимчивость к&nbsp;цене. </p>

<p>Допустим у&nbsp;вас есть услуга, стоимостью 1&nbsp;рубль. Вы&nbsp;хотите поднять цены, не&nbsp;распугав клиентов. Разработайте два дополнительных варианта услуги с&nbsp;большей ценностью. И&nbsp;пусть текущая цена будет самым маленьким пакетом. Предложения должны выглядеть не&nbsp;как сваленные в&nbsp;кучу элементы, а&nbsp;как линейка законченных решений задачи клиента: условно «самокат», «велосипед», «мотоцикл». </p>
<p> Чувствительные к&nbsp;цене клиенты могут спокойно продолжать покупать дешевый пакет. А&nbsp;кто-то воспользуется более ценностным для него предложением. 
</p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Подписка </h3>

<p>При таком варианте клиент платит за&nbsp;возможность доступа к&nbsp;вашим знаниям и&nbsp;навыкам. Это может быть плата за&nbsp;доступ к&nbsp;статьям на&nbsp;сайте, плата за&nbsp;быстрый доступ к&nbsp;техническому обслуживанию, плата за&nbsp;охранные услуги и&nbsp;др. Здесь важно не&nbsp;чтобы клиент купил один раз, а&nbsp;чтобы клиент не&nbsp;уходил. Поэтому нужно создавать и&nbsp;поддерживать постоянную ценность или новые виды ценностей. </p>

<div class="markedfield">
<p>Если вы&nbsp;думаете, что подписку придумал Amazon или Netflix, вы&nbsp;ошибаетесь. Еще в&nbsp;16&nbsp;веке издатели географических карт предлагали покупателям подписаться на&nbsp;обновленные версии. Открывались новые земли, менялись границы&nbsp;— издатели старались заранее получить средства, чтобы иметь финансовую возможность редактировать и&nbsp;выпускать новые версии карт. </p>
</div>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Гонорар успеха</h3>
<p>Здесь вы&nbsp;предлагаете клиенту заплатить лишь в&nbsp;случае достижения вами конкретного результата. </p>

</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Ретроспективная плата</h3>
<p>До&nbsp;начала работ определяете с&nbsp;клиентом максимальную и&nbsp;минимальную сумму. По&nbsp;итогам работы получаете оплату. Клиент сам решает, сколько он&nbsp;заплатит. Максимально близкая аналогия&nbsp;— чаевые. Этот способ подходит для клиентов, с&nbsp;которыми уже есть доверительные отношения. В&nbsp;противном случае такое ценообразование привлечет халявщиков, которые изначально не&nbsp;намерены вам адекватно платить. </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Плата за&nbsp;активности</h3>
<p>При таком подходе работа разбивается на&nbsp;виды активностей (напр., диагностика, разработка, поддержка и&nbsp;др.) и&nbsp;для каждого&nbsp;— исходя из&nbsp;емуценности&nbsp;— назначается цена. </p>

</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Поштучная оплата</h3>
<p>Близко к&nbsp;оплате за&nbsp;активности. Бухгалтеры могут брать оплату за&nbsp;количество проводок или количество первичных документов. </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Процентная ставка</h3>
<p>Вы&nbsp;договариваетесь о&nbsp;процентах с&nbsp;той суммы, которую приносит клиенту ваша деятельность. </p>
</section>


<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/value-based-price/value-based-price.jpg" />			

<img class="image is-1by1" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/value-based-price/value-based-price.jpg" width="4494" height="4494" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 640w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 1040w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1920/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 1920w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_3000/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 3000w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 4494w" sizes="100vw" alt="Семь альтернатив почасовой оплате: пакеты услуг, подписка, гонорар успеха, ретроспективная оплата, плата за активности, поштучная оплата, процентная ставка" itemprop="contentUrl" />
</div>


<p>Не&nbsp;обязательно придерживаться одного подхода. Вы&nbsp;можете комбинировать их&nbsp;между собой, предлагать одному клиенту один способ ценообразования, другому&nbsp;— другой. </p>

<p>Как понять, что стоимость умственного труда адекватна? Если никто из&nbsp;клиентов не&nbsp;уходит от&nbsp;вас по&nbsp;причине высокой стоимости&nbsp;— цены ваши слишком низкие. Если ушли все клиенты&nbsp;— цены завышены. У&nbsp;вас адекватная стоимость, если&nbsp;50% потенциальных клиентов уходят из-за высокой цены. </p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="маркетолог" /><category term="управление" /><category term="инструменты" /><summary type="html"><![CDATA[Все еще используете часовые ставки? Ну&nbsp;это вы&nbsp;зря!]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-68.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-68.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Практики ритейл-маркетинга Йенса Нордфальта | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/in-store-marketing/" rel="alternate" type="text/html" title="Практики ритейл-маркетинга Йенса Нордфальта | Дмитрий Бартошевич" /><published>2021-01-05T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/in-store-marketing</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/in-store-marketing/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Как влиять на&nbsp;решения о&nbsp;покупке в&nbsp;точках продаж</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2021-01-05">  5 января 2021</time> 
    </small>
</div>

<p><b>Йенс Нордфальт</b>&nbsp;— доцент (Assistant Professor) Стокгольмской школы экономики&nbsp;— собрал информацию и&nbsp;проанализировал исследования в&nbsp;области ритейл-маркетинга, которые проводились с&nbsp;<span class="noperenos">60-х</span> годов 20&nbsp;века по&nbsp;начало <span class="noperenos">21-го.</span> Результат работы вылился в&nbsp;почти <span class="noperenos">500-страничную</span> книгу «<b>Ритейл-маркетинг</b>: практики и&nbsp;исследования». Она стала лучшей книгой 2007 года по&nbsp;мнению Шведской ассоциации маркетинга. </p>

<p>Автор рассказывает, как покупатель принимает решения в&nbsp;точке продаж и&nbsp;какие факторы влияют на&nbsp;этот процесс. Описаний исследований, цифр, таблиц, имен много. Я&nbsp;выбрал и&nbsp;делюсь основными идеями книги. Где-то они перекликаются <a class="link" href="/mnenie/emotions-in-marketing/">с&nbsp;моими рассуждениями относительно рационального маркетинга</a>. Но&nbsp;обо все по&nbsp;порядку. </p>

<nav class="toc mt-m">
<h2 class="toc__title">Содержание</h2>
<ul class="additive-spacing">
		  <li>		   
		      <span class="tocnumber">1 </span> <a class="link" href="#1"> Покупатель рациональный&nbsp;— миф    </a>
		  </li>
		  <li>
		  		      <span class="tocnumber">2 </span>  <a class="link" href="#2">Задача маркетолога в&nbsp;рознице		    </a>
		  </li>
			<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">2.1 </span> <a class="link" href="#2.1">Стать визуально большим и&nbsp;выделяющимся		    </a>
		  </li>
		  	<li class="level2">		    
		      <span class="tocnumber">2.2 </span><a class="link" href="#2.2"> Использовать ассоциативные связи 		    </a>
		  </li>
		   	<li class="level2">		    
		      <span class="tocnumber">2.3 </span><a class="link" href="#2.3">Подсказать критерии выбора		    </a>
		  </li>
		   	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">2.4 </span> <a class="link" href="#2.4">Влиять на&nbsp;эмоции		    </a>
		  </li>
		 <li>			
				<span class="tocnumber">3 </span><a class="link" href="#3">Ритейл-маркетинг и&nbsp;брендинг			</a>
		</li>
</ul>
</nav>

<section class="full-bleed row-gap--m" id="1">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Покупатель рациональный&nbsp;— миф </h2>
<p>Исследования показывают, что большинство решений о&nbsp;покупке принимаются непосредственно в&nbsp;торговом зале. При этом ассортимент покупатель не&nbsp;изучает. Он&nbsp;не&nbsp;оценивает детально характеристики товаров, чтобы сделать взвешенный и&nbsp;рациональный выбор. Человек опирается на&nbsp;имеющейся опыт. Выбирает привычный набор категорий из&nbsp;существующего диапазона, а&nbsp;в&nbsp;категории ограничивается знакомым набором объектов. Альтернативы не&nbsp;рассматриваются. </p>

<p class="mb-m">Почему так? Это результат влияния совокупности факторов: </p>
<ul class="max-width-text additive-spacing"> 
	<li class="list-li"> 
		Необходимость принимать много решений за&nbsp;короткий промежуток времени.
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Переизбыток разнообразных предложений (упаковок).
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Физиологические ограничения. <br />
 Количество информации, которая может одновременно находиться в&nbsp;сфере внимания человека,&nbsp;— от&nbsp;5&nbsp;до&nbsp;7&nbsp;единиц. Средняя длительность хранения информации в&nbsp;кратковременной памяти&nbsp;— до&nbsp;<span class="noperenos">30-45</span> секунд. <br />
 Одновременно сравнить калорийность, вкус, цену пяти различных сладостей&nbsp;— сложная задача для человеческого мозга. 
		
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Фильтры восприятия. <br />
 Поскольку объем внимания ограничен, на&nbsp;подсознательном уровне решается, что должно попасть в&nbsp;область сознательного выбора. 
		
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Психологическое состояние.
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Ситуация (напр., покупки с&nbsp;детьми и&nbsp;без них).
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Опыт прошлых покупок. 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Мотивация (напр., покупка себе или в&nbsp;подарок, продукты на&nbsp;один день или на&nbsp;месяц).
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		И&nbsp;т.д.
 	</li>
 </ul>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Задача маркетолога в&nbsp;рознице</h2>

<p>Посетитель магазина не&nbsp;видит всего, на&nbsp;что смотрит. Принимает простые, автоматические, неосознаваемые решения. В&nbsp;этих условиях у&nbsp;маркетолога одна основная задача: «Как обратить внимание на&nbsp;товар?». Ведь если продукт не&nbsp;попадет в&nbsp;поле восприятия посетителя, все остальное (цена, характеристики и&nbsp;пр.) не&nbsp;имеет значение. </p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.jpg" />			

<picture>
    <source sizes="100vw" srcset="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--640w.avif 640w, 
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1040w.avif 1040w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1920w.avif 1920w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--3000w.avif 3000w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.avif 4000w" type="image/avif" />
    <source sizes="100vw" srcset="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--640w.webp 640w, 
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1040w.webp 1040w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1920w.webp 1920w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--3000w.webp 3000w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.webp 4000w" type="image/webp" />  
	<img class="image is-1by1" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.jpg" width="4000" height="4000" sizes="100vw" srcset="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--640w.jpg 640w, 
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1040w.jpg 1040w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1920w.jpg 1920w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--3000w.jpg 3000w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.jpg 4000w" alt="Задача маркетолога в рознице - попасть в поле восприятия человека, который опирается на привычные патерны выбора среди ограниченного набора категорий и товаров" itemprop="contentUrl" />
</picture>
</div>

<p class="mb-m">Рассмотренные Йенсом Нордфальтом способы решения этой задачи я&nbsp;разделил на&nbsp;четыре основных группы&nbsp;— по&nbsp;механизму работы. Чтобы посетитель магазина обратил внимание на&nbsp;товар, нужно: </p>
<ul class="addictive-spacing max-width-text"> 
	<li class="list-li"> 
		стать визуально большим и/или выделяющимся; 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		использовать ассоциативные связи; 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		подсказать критерии выбора; 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		вызвать эмоции. 
 	</li>
 </ul>

<section class=" row-gap--m" id="2.1">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Стать визуально большим и&nbsp;выделяющимся </h3>

<p>Как попасть в&nbsp;поле зрения? Решение на&nbsp;поверхности&nbsp;— занять больше места и&nbsp;использовать специальные выкладки (разместить товар не&nbsp;на&nbsp;полке, применить особое освещение, оформление, специальные вывески и&nbsp;пр.). Почему? Потому что все большое и&nbsp;отличающееся от&nbsp;фона замечают. </p>

<p>Исследования действительно показали, что&nbsp;50% увеличение площади выкладки приводит к&nbsp;10% росту продаж. Это в&nbsp;среднем. Есть товары, которые никак не&nbsp;реагировали (напр., свечи от&nbsp;геморроя). Продажи увеличивались на&nbsp;больший процент, если товар хорошо продавался изначально. А&nbsp;когда продажи были плохие, то&nbsp;увеличение площади выкладки провоцировало их&nbsp;спад. Одно из&nbsp;объяснений&nbsp;— покупатели приписывали магазину попытку избавиться от&nbsp;неликвидного товара. </p>

<p>Что касается специальных выкладок, в&nbsp;целом они привлекают внимание ко&nbsp;всей категории сразу. Поэтому от&nbsp;цифрового экрана конкурента в&nbsp;магазине выиграете и&nbsp;вы. И&nbsp;наоборот ;-) Вместе с&nbsp;тем, есть риск перегрузить посетителя стимулами и&nbsp;тогда он&nbsp;станет защищаться&nbsp;— воспринимать специальные выкладки, шелфтокеры и&nbsp;пр. как информационный шум. </p>

<div class="post__note row-gap--m">

<p> 		Общее правило: площадь выкладки товара (в&nbsp;%) должна быть равна его процентной доле в&nbsp;общем объеме продаж.
 	</p>
	<p> 
		Если товар продается хорошо&nbsp;— выделяйте ему лучшие места на&nbsp;полках. 
 	</p>
	<p> 
		Хотите увеличить площадь выкладки&nbsp;— убедитесь в&nbsp;расположении покупателей. 
 	</p>
	<p> 
		Вводить дополнительные стимулы следует осторожно, отслеживая реакцию и&nbsp;не&nbsp;перегружая внимание посетителей. 
 	</p> 
</div>
</section>

<section class=" row-gap--m" id="2.2">
	<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Использовать ассоциативные связи </h3>

	<p>Посетитель магазина видит&nbsp;то, что готов увидеть. Расширить поле его восприятия помогут ассоциации. Дело в&nbsp;том, что часть информации в&nbsp;мозге хранится в&nbsp;виде семантической сети: понятий и&nbsp;отношений между ними. Демонстрируя какой-либо предмет, мы&nbsp;запускаем цепочку ассоциаций. И&nbsp;человек готов воспринимать объекты, находящиеся в&nbsp;тесной ассоциативной связи с&nbsp;демонстрируемым предметом. </p>

	<p>Как только в&nbsp;магазине готовые сэндвичи перенесли из&nbsp;мясного отдела на&nbsp;новое место рядом с&nbsp;кофейным автоматом, их&nbsp;«увидели» и&nbsp;продажи сэндвичей выросли. В&nbsp;этой логике связка «зубная паста&nbsp;— зубная щетка», «пиво&nbsp;— чипсы», «брюки&nbsp;— ремень». </p>

	<div class="post__note">
		<p> 
			Кросс-категорийное размещение привлечет внимание к&nbsp;нечасто покупаемым дополнительным товарам. 
		</p>
	
	</div>
</section> 

<section class=" row-gap--m" id="2.3">
	<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Подсказать критерии выбора</h3>

	<p>Покупатели прибегают к&nbsp;упрощенным способам принятия решений&nbsp;— эвристикам. Ритейл может влиять на&nbsp;то, какая эвристика будет использована. </p>

	<p><i>Пример.</i> Когда магазин вынес вино из&nbsp;Техаса на&nbsp;«островок» между полками, увеличились продажи вина из&nbsp;Калифорнии. У&nbsp;покупателей актуализировался регион происхождения как критерий выбора вина. И&nbsp;они стали целенаправленно искать предпочитаемый регион. </p>

	<div class="post__note">
		<p> 
			Способ демонстрации товара может активировать нужные производителю (магазину) критерии выбора. Организуя выкладки на&nbsp;основе различных характеристик товарных марок, можно получить совершенно разные результаты.
		</p> 
	</div>
</section> 



<section class=" row-gap--m" id="2.4">
	<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Влиять на&nbsp;эмоции</h3>

	<p>Эмоции влияют на&nbsp;количество импульсных покупок, готовность рассматривать альтернативы, разнообразие выбора и&nbsp;оценку торговой точки в&nbsp;целом. Чем выше уровень воспринимаемого удовольствия, тем больше покупок совершает человек. </p>

	<p class="mb-m">На&nbsp;эмоции можно влиять через организацию ритейл-среды&nbsp;— атмосферы в&nbsp;магазине, которая создается комбинацией следующих стимулов:</p>
	<ul class="addictive-spacing"> 
		<li class="list-li"> 
			визуальных (цвет, яркость, размер);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			звуковых (громкость, темп, выбор музыкального фона);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			обонятельных (запах, свежесть);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			тактильных (температура, гладкость);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			социальных (взаимодействие между сотрудниками магазина и&nbsp;посетителями). 
		</li>
	</ul>

	<p>Проведено много экспериментов с&nbsp;целью изучения каждого из&nbsp;стимулов. Результаты порой противоречат друг другу. Напр., одни исследования показывают, что синий фоновый цвет побуждает выбирать более дорогие товары, другие такой связи не&nbsp;обнаруживают. Одни ученые зафиксировали закономерность, что знакомая музыка увеличивает время нахождения в&nbsp;магазине, другие ее&nbsp;отрицают. «Волшебной кнопки» нет. Не&nbsp;существует одного единственно правильного способа организации ритейл-среды. Влияние либо отсутствие влияния какого-либо из&nbsp;стимулов следует тестировать и&nbsp;определять в&nbsp;каждом отдельно взятом магазине. </p>

	<div class="post__note row-gap--m">

		<p> 
			Довольный покупатель = больше покупок.
		</p>
		<p> 
			Продуманная ритейл-среда = восприятие сервиса и&nbsp;товаров как более высокого уровня. 
		</p> 
	</div>
 </section>
 </section>

<section class="row-gap--m" id="3">
	<h2 class="h1 bold block__space--top-h2 mb-m">Ритейл-маркетинг и&nbsp;брендинг </h2>


	<p>Если выбор покупок определяют внешние случайные раздражители, может забыть о&nbsp;развитии бренда и&nbsp;весь маркетинговый бюджет направить на&nbsp;<b>торговый маркетинг</b>? </p>

	<p>Задача бренд-менеджера&nbsp;— достичь сознания целевой аудитории и&nbsp;там закрепиться. Я&nbsp;часто привожу пример со&nbsp;сперматозоидами, которые борются за&nbsp;возможность оплодотворения яйцеклетки. Эту&nbsp;же аналогию использовал Йенс Нордфальт, описывая задачи маркетолога в&nbsp;точке продаж. Цель не&nbsp;в&nbsp;том, как понравиться больше других, а&nbsp;как пробиться сквозь фильтры восприятия и&nbsp;стать заметным. Успех ждет того, кто сумеет это сделать и&nbsp;затем умело распорядится проторенными «ментальными дорожками». </p>

	<p>Мое мнение, <strong>бренд-менеджер и&nbsp;маркетолог в&nbsp;ритейле работает над одной задачей</strong>, но&nbsp;на&nbsp;разных уровнях. Слабый брендинг делает человека восприимчивым к&nbsp;любым спонтанным (случайным) стимулам среды. Сильный бренд делает чувствительность к&nbsp;внешним раздражителям избирательной. Низкой&nbsp;— к&nbsp;чужим маркам, высокой&nbsp;— к&nbsp;своей. С&nbsp;сильным брендом эффективность торговых акций выше.</p>

</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="маркетолог" /><category term="управление" /><summary type="html"><![CDATA[Решение о&nbsp;покупке во&nbsp;многом зависит от&nbsp;внешних факторов. На&nbsp;выбор можно влиять, правильно организовав ритейл-среду.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-67.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-67.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Разрабатываю концепцию бренда для Hörmann | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/brand-conception-hormann/" rel="alternate" type="text/html" title="Разрабатываю концепцию бренда для Hörmann | Дмитрий Бартошевич" /><published>2020-07-16T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/hormann</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/brand-conception-hormann/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Кейс: концепция бренда для Hörmann Беларусь</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2020-07-16"> 16 июля 2020</time> 
      <time itemprop="dateModified" datetime="2022-02-05">(обновил  5 февраля 2022)</time>
    </small>
</div>

<div class="with-side row-gap--m">
<p><a class="link" href="https://www.hoermann.by">Белорусский офис концерна Hörmann</a> поручил мне <strong>разработать концепцию бренда</strong>. Предстояло найти идею, с&nbsp;помощью которой компании следует отстраиваться от&nbsp;конкурентов и&nbsp;привлекать клиентов. Поделюсь, как решал задачу и&nbsp;как внедряли результаты работы. </p>
<div class="side">
<p>Hörmann (Хёрманн)&nbsp;— немецкий производитель дверей, гаражных и&nbsp;промышленных ворот, электроприводов. </p>
</div>
</div>

<nav class="toc mt-m">
<h2 class="toc__title">Содержание</h2>
<ul class="additive-spacing">
		  <li>		  
		      <span class="tocnumber">1 </span>
			    <a class="link" href="#1">
				Анализирую задачу
		    </a>
		  </li>
		  <li>
				      <span class="tocnumber">2 </span> <a class="link" href="#2"> Изучаю конкурентов    </a>
		  </li>
			<li>
		  		      <span class="tocnumber">3 </span>  <a class="link" href="#3"> Изучаю целевую аудиторию    </a>
		  </li>
		  <li>
		  		      <span class="tocnumber">4 </span>  <a class="link" href="#4">Составляю структуру бренда		    </a>
		  </li>
			<li>
						 <span class="tocnumber">5 </span>	 <a class="link" href="#5"> Внедряем концепцию бренда 		 </a>
		 </li>
</ul>
</nav>

<section class="full-bleed  row-gap--m" id="1">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Анализирую задачу </h2>

<p>Работу начал стандартно: встретился с&nbsp;руководством белорусского офиса и&nbsp;задавал много вопросов. Обсуждали ценности <b>бренда</b>, товарную линейку, конкурентов, работу с&nbsp;целевой аудиторией и&nbsp;многое другое. Результат&nbsp;— я&nbsp;и&nbsp;клиент были уверены, что одинаково понимаем задачу и&nbsp;ее&nbsp;контекст. </p>
<p>У&nbsp;Hörmann широкий ассортимент продукции: промышленные, гаражные и&nbsp;скоростные ворота, электроприводы, перегрузочная техника, входные и&nbsp;межкомнатные двери, объектные двери, системы контроля въезда и&nbsp;др. Ключевым направлением для разработки концепции выбрали один из&nbsp;наиболее значимых продуктов концерна&nbsp;— гаражные ворота.</p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg" />
<img class="image is-16by9" loading="lazy" decoding="async" sizes="100vw" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 640w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 1040w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_2000/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 2000w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_3000/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 3000w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 3540w" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg" width="3540" height="1991" alt="Хёрманн ассоциируется прежде всего с гаражными воротами" itemprop="contentUrl" />
<div class="figcaption" itemprop="description">Для разработки концепции выбрали один из&nbsp;значимых продуктов концерна&nbsp;— гаражные ворота.
</div>
</div>

<p>Hörmann&nbsp;— компания международная. В&nbsp;головном офисе ценности и&nbsp;концепция бренда были разработаны. Но&nbsp;часть ценностей (напр., использование возобновляемой энергии) не&nbsp;находит пока отклик у&nbsp;белорусов. А&nbsp;другую часть копируют конкуренты для своих рекламных материалов. И&nbsp;в&nbsp;потоке схожей информации покупателю сложно сделать выбор. </p>

<p>Вопросы для решения: что ценно для клиентов? На&nbsp;какой характеристике делать акцент? Какую идею положить в&nbsp;основу продвижения Hörmann в&nbsp;Беларуси? </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Изучаю конкурентов </h2>
<p>Основные конкуренты Hörmann в&nbsp;Беларуси: Алютех, Дорхан и&nbsp;Ритерна. Я&nbsp;изучил сайты компаний, посты в&nbsp;социальных сетях, рекламные брошюры. Для каждого конкурента вывел центральную идею, которую тот пытается донести до&nbsp;покупателей.</p>
<p>Отметил, что компании описывают себя через одинаковые атрибуты. Каждое предприятие доказывает, что именно их&nbsp;продукция безопасна, надежна, уникальна и&nbsp;пр. </p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg" />
<img class="image is-2by1 border" loading="lazy" decoding="async" itemprop="contentUrl" sizes="100vw" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg 640w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg 1040w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg 1500w" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg" width="1500" height="750" alt="анализ конкурентов Хёрманн показывает, что все производители продвигают одинаковые характеристики" />
<div class="figcaption">Каждый говорит, что именно его продукция безопасна, надежна, уникальна и&nbsp;пр.</div>
<meta itemprop="description" content="анализ конкурентов Хёрманн показывает, что все производители продвигают одинаковые характеристики" />
</div>

<p class="mb-m">Какие выводы сделал: </p>

<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		Атрибуты необходимо описывать через факты. Фразу «мы&nbsp;большое внимание уделяем безопасности» может сказать и&nbsp;говорит каждый конкурент. Нужно подтверждение. Например, «у&nbsp;нас 50+&nbsp;патентов в&nbsp;сфере безопасности гаражных ворот».
	</li>
	<li class="list-li">
		Технические показатели следует объяснять на&nbsp;понятных для клиента примерах. Напр., не&nbsp;«коэффициент теплоизоляции 2&nbsp;м2*С/Вт», а&nbsp;«теплоизоляция соответствует уровню теплоизоляции кирпичной стены толщиной 60&nbsp;сантиметров».
	</li>
</ul>

<p>И&nbsp;здесь появились новые вопросы. Посчитает&nbsp;ли покупатель разницу в&nbsp;безопасности продукции существенной, если у&nbsp;одной компании 23&nbsp;патента в&nbsp;сфере безопасности, а&nbsp;у&nbsp;другой&nbsp;— 52? Покупатель предпочтет ворота с&nbsp;теплоизоляцией эквивалентной двухметровой стене или&nbsp;же сочтет, что и&nbsp;полуметровой стены достаточно? </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="3">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Изучаю целевую аудиторию</h2>
<p class="mb-m">Целевую аудиторию изучал в&nbsp;двух направлениях:</p>
<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		Вместе с&nbsp;дилерами составил карты потребительского опыта: составили несколько портретов типичного клиента и&nbsp;для каждого описали путь от&nbsp;момента осознания потребностей до&nbsp;покупки и&nbsp;рекомендации продукции Hörmann.
	</li>
	<li class="list-li">
		Вместе с&nbsp;исследовательским агентством МАСМИ провел опрос покупателей гаражных ворот и&nbsp;дверей (критерии выбора, слагаемые качества и&nbsp;надежности, восприятие игроков на&nbsp;рынке и&nbsp;пр.). Я&nbsp;готовил техническое задание на&nbsp;исследование, контролировал полевые работы (прослушал каждую запись интервью, проверил корректность озвучивания вопросов, точность и&nbsp;полноту фиксации ответов), анализировал результаты.
	</li>
</ul>

<p>Сфера секционных ворот для покупателей&nbsp;— новая. Типичные эмоции&nbsp;— сомнения и&nbsp;замешательство. Информации о&nbsp;гаражных воротах, их&nbsp;характеристиках столько, что ее&nbsp;объем может вызывать раздражение. </p>

<p>Человек ищет внешние опоры, по&nbsp;которым он&nbsp;сможет принять решение о&nbsp;заказе. Ищет компанию, которая не ​навяжет свое мнение, не&nbsp;«всучит» товар, а&nbsp;предоставит простые и&nbsp;понятные маркеры надежности. </p>

<p class="mb-m">Такими маркерами могут выступать:</p>
<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		мета-атрибут, которого нет у&nbsp;конкурентов и&nbsp;из&nbsp;которого будет выводиться безопасность, надежность, качество и&nbsp;другие характеристики продукции;
	</li>
	<li class="list-li">
		социальное доказательство&nbsp;— «Кто уже покупал эти ворота?», «Могут&nbsp;ли они рекомендовать?».
	</li>
</ul>

<p>Отличительным мета-атрибутом для Hörmann ранее служила страна производства&nbsp;— Германия. Опрос показал, что часто ворота Hörmann выбирали из-за доверия к&nbsp;немецкому качеству. Конкуренты не&nbsp;могут скопировать такую характеристику и&nbsp;пытаются принизить ее&nbsp;значимость. </p>

<p>От&nbsp;конкурентов можно услышать, что для Беларуси Hörmann делает ворота в&nbsp;Китае (ложь). В&nbsp;официальной коммуникации конкуренты могут называть себя европейскими производителями и&nbsp;даже лидерами в&nbsp;Восточной Европе (что делает их&nbsp;несколько похожими на&nbsp;Hörmann). </p>

<p>Дорхан пошел дальше всех: знакомит клиентов с&nbsp;неким «немецким производителем дешевых ворот» и&nbsp;показывает изъяны в&nbsp;продукции. Все&nbsp;бы ничего, но&nbsp;этому мифическому производителю приписали аргументацию Hörmann (10&nbsp;лет гарантии, немецкое качество, безопасность и&nbsp;пр.) и&nbsp;делают вывод о&nbsp;несостоятельности всех немецких компаний. </p>

<p>Я&nbsp;предложил ввести дополнительный мета-атрибут&nbsp;— опыт проектирования и&nbsp;эксплуатации ворот. Hörmann начал выпускать ворота с&nbsp;1935&nbsp;года. Все, что могло случиться, сломаться, выявиться&nbsp;— произошло, опыт получен и&nbsp;учтен немецкими разработчиками в&nbsp;каждой текущей модели. Ни&nbsp;у&nbsp;одной другой компании в&nbsp;этой сфере на&nbsp;рынке&nbsp;РБ подобного опыта нет. </p>

<p>Onliner поделился новостью, как <a class="link" href="https://realt.onliner.by/2018/06/20/garazh-7">в&nbsp;Ивацевичах воротами гаража придавило ребенка</a>. Реакция обывателя: «Я&nbsp;даже не&nbsp;думал, что такое может произойти». На&nbsp;Западе подобное тоже когда-то случалось. Разработчики учитывали свой и&nbsp;чужой опыт и&nbsp;улучшали конструкцию ворот. Сегодня ворота Hörmann оснащены уже проверенной временем системой защиты. Вас не&nbsp;придавит полотном, не&nbsp;защемит пальцы. Вот что означает долгая история эксплуатации и&nbsp;культура потребления. </p>

<p class="mb-m">Что касается социального доказательства, Hörmann тоже есть, что сказать. </p>
<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		Ворота и&nbsp;двери Hörmann используют от&nbsp;Аляски до&nbsp;Австралии. От&nbsp;минус 40⁰С до&nbsp;плюс 40⁰С.
	</li>
	<li class="list-li">
	    В 2018г. исследование МАСМИ выявило, что&nbsp;97% клиентов Hörmann в&nbsp;РБ готовы их рекомендовать знакомым и&nbsp;друзьям.
	</li>
</ul>

</section>

<section class="row-gap--m" id="4">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Составляю структуру бренда </h2>

<p>Сопоставив информацию о&nbsp;конкурентах и&nbsp;целевой аудитории, я&nbsp;предложил <b>структуру бренда</b> Hörmann. </p>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Атрибуты
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	Немецкий​ производитель​ гаражных ворот, дверей, ​электроприводов.​
	</div>
</div>
<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Рациональные выгоды
	</div>
	<ul class="block__content max-width-text additive-spacing list-reset">

		<li>а) Опыт разработок и&nbsp;производства продукции c&nbsp;1935г. В&nbsp;каждой модели Hörmann учтен опыт эксплуатации предыдущих моделей в&nbsp;разных странах с&nbsp;разными климатическими условиями и&nbsp;сценариями использования.  </li>

		<li>б) Используют от&nbsp;Аляски до&nbsp;Австралии.</li>

		<li>в) Уверенно ​рекомендуют ​друзьям​ и&nbsp;​знакомым.</li>


	</ul>
</div>
<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
Эмоциональные выгоды
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	«Я могу довериться и&nbsp;положиться на экспертность и&nbsp;репутацию бренда. Выбор и&nbsp;использование без хлопот. Все просто работает».
	</div>
</div>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Ассоциации ​с​ брендом
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	Экспертность, надежность, ​стабильность,​ порядок, ​отлаженные​ процедуры.
	</div>
</div>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Личность
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
Мужчина, 45&nbsp;лет. Увлечен делом. Знает и&nbsp;учитывает нюансы в&nbsp;работе, о&nbsp;которых новички могут даже не&nbsp;догадываться. Приводит знания и&nbsp;опыт в&nbsp;систему, раскладывает в&nbsp;голове по&nbsp;полочкам. У&nbsp;него ничего не&nbsp;происходит случайно и&nbsp;внезапно&nbsp;&mdash; он&nbsp;все рассчитал, предусмотрел и&nbsp;ко&nbsp;всему готов. Стремится к&nbsp;идеальному, совершенному. Любит порядок и&nbsp;контроль. Ответственный.
	</div>
</div>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
Суть бренда
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	Hörmann — немецкий бренд с&nbsp;многолетней историей и&nbsp;культурой разработок и&nbsp;производства гаражных ворот и&nbsp;дверей. ​
	</div>
</div>

</section>

<section class="full-bleed row-gap--m" id="5">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Внедряем концепцию бренда</h2>
<p>Бренд&nbsp;— это не&nbsp;то, что в&nbsp;рабочих папках маркетолога, а&nbsp;то, что в&nbsp;головах людей. Поэтому вместе с&nbsp;белорусским офисом Hörmann мы&nbsp;принялись доносить концепцию до&nbsp;целевой аудитории. Несколько примеров коммуникации. </p>

<section class="mt-m row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mb-m">Видео</h3>
<p>Сняли <a class="link" href="https://www.youtube.com/channel/UCyEPzGj0pU3OdwV2uvO9cmw">цикл роликов</a>, через которые «красной нитью» проходит <b>концепция бренда</b>. Мы&nbsp;не&nbsp;делали ставку на&nbsp;один формат. Ролики разные: короткие и&nbsp;длинные, со&nbsp;словами и&nbsp;без слов, игровые и&nbsp;документальные. </p>

<p class="mb-m"><span class="bold">Уверенно рекомендуют</span></p>

<div class="figure" itemprop="video" itemscope="" itemtype="https://schema.org/VideoObject">
 	<link itemprop="url" href="https://youtu.be/Rl2jUmZWSfg" />
	<link itemprop="contentUrl" href="https://youtu.be/Rl2jUmZWSfg" />
	<link itemprop="thumbnailUrl" href="https://i.ytimg.com/vi_webp/Rl2jUmZWSfg/maxresdefault.webp" />
 	<meta itemprop="name" content="Уверенно рекомендуют" />
   	<meta itemprop="uploadDate" content="2020-07-16" />
  	<meta itemprop="duration" content="PT1M06S" />
 	<meta itemprop="isFamilyFriendly" content="true" />


 <div class="video">
        <a class="video__link" href="https://youtu.be/Rl2jUmZWSfg" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer">
			<picture>
                <source srcset="https://i.ytimg.com/vi_webp/Rl2jUmZWSfg/maxresdefault.webp" type="image/webp" />
                <img loading="lazy" class="video__media is-16by9" src="https://i.ytimg.com/vi/Rl2jUmZWSfg/maxresdefault.jpg" alt="Один из элементов концепции бренда — Хёрманн уверенно рекомендуют. Ролик обыгрывает эту идею. Сын звонит отцу и спрашивает, как называются их ворота, которые никогда не ломаются. Отец отвечает и подтверждает, что это очень надежные ворота." width="1280" height="720" itemprop="thumbnail" />
        	</picture>          
        </a>
      <button class="video__button" aria-label="Запустить видео">
            <svg width="68" height="48" viewBox="0 0 68 48"><path class="video__button-shape" d="M66.52,7.74c-0.78-2.93-2.49-5.41-5.42-6.19C55.79,.13,34,0,34,0S12.21,.13,6.9,1.55 C3.97,2.33,2.27,4.81,1.48,7.74C0.06,13.05,0,24,0,24s0.06,10.95,1.48,16.26c0.78,2.93,2.49,5.41,5.42,6.19 C12.21,47.87,34,48,34,48s21.79-0.13,27.1-1.55c2.93-0.78,4.64-3.26,5.42-6.19C67.94,34.95,68,24,68,24S67.94,13.05,66.52,7.74z"></path><path class="video__button-icon" d="M 45,24 27,14 27,34"></path></svg>
        </button>
</div>
<div class="figcaption" itemprop="description">
Игровой проморолик белорусского офиса Hörmann. Идея&nbsp;— Дмитрий Бартошевич. Режиссер&nbsp;— <a class="link" href="https://alexbondarev.pro/" title="сайт режиссера Александра Бондарева">Александр Бондарев</a> 
</div>
</div>


<p class="mb-m bold">Лексус Минск выбирает Hörmann</p>


<div class="figure">
 <div class="video ">
        <a class="video__link " href="https://youtu.be/by2hD_Et_GA" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer">
		 <picture>
                <source srcset="https://i.ytimg.com/vi_webp/by2hD_Et_GA/maxresdefault.webp" type="image/webp" />
                <img loading="lazy" class="video__media is-16by9" src="https://i.ytimg.com/vi/by2hD_Et_GA/maxresdefault.jpg" alt="Документальный ролик, в котором сотрудник Лексус Минск рекомендует Хёрманн." width="1280" height="720" />
            </picture> 
        </a>
      <button class="video__button" aria-label="Запустить видео">
            <svg width="68" height="48" viewBox="0 0 68 48"><path class="video__button-shape" d="M66.52,7.74c-0.78-2.93-2.49-5.41-5.42-6.19C55.79,.13,34,0,34,0S12.21,.13,6.9,1.55 C3.97,2.33,2.27,4.81,1.48,7.74C0.06,13.05,0,24,0,24s0.06,10.95,1.48,16.26c0.78,2.93,2.49,5.41,5.42,6.19 C12.21,47.87,34,48,34,48s21.79-0.13,27.1-1.55c2.93-0.78,4.64-3.26,5.42-6.19C67.94,34.95,68,24,68,24S67.94,13.05,66.52,7.74z"></path><path class="video__button-icon" d="M 45,24 27,14 27,34"></path></svg>
        </button>
</div>
<div class="figcaption">
В&nbsp;первом в&nbsp;Беларуси автоцентре Лексус установили двери и&nbsp;ворота Hörmann. Подробности рассказывает Максим Войцович (начальник отдела капитального строительства инвестиционного проекта Toyota Lexus Минск) и&nbsp;Сергей Кобринец (руководитель белорусского офиса Hörmann) 
</div>
</div>


<p class="mb-m bold">Установка гаражных ворот</p>




<div class="figure">
 <div class="video ">
        <a class="video__link " href="https://youtu.be/suO-2vF2wSE" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer">
	 		<picture>
                <source srcset="https://i.ytimg.com/vi_webp/suO-2vF2wSE/maxresdefault.webp" type="image/webp" />
                <img loading="lazy" class="video__media is-16by9" src="https://i.ytimg.com/vi/suO-2vF2wSE/maxresdefault.jpg" alt="Демонстрируем экспертизу Хёрманн на примере установки ворот." width="1280" height="720" />
            </picture> 
        </a>
      <button class="video__button" aria-label="Запустить видео">
            <svg width="68" height="48" viewBox="0 0 68 48"><path class="video__button-shape" d="M66.52,7.74c-0.78-2.93-2.49-5.41-5.42-6.19C55.79,.13,34,0,34,0S12.21,.13,6.9,1.55 C3.97,2.33,2.27,4.81,1.48,7.74C0.06,13.05,0,24,0,24s0.06,10.95,1.48,16.26c0.78,2.93,2.49,5.41,5.42,6.19 C12.21,47.87,34,48,34,48s21.79-0.13,27.1-1.55c2.93-0.78,4.64-3.26,5.42-6.19C67.94,34.95,68,24,68,24S67.94,13.05,66.52,7.74z"></path><path class="video__button-icon" d="M 45,24 27,14 27,34"></path></svg>
        </button>
</div>
<div class="figcaption">
Показываем, как устанавливают гаражные секционные ворота Hörmann
</div>
</div>
</section>

<section class="mt-m row-gap--m max-width-text">
<h3 class="h2 bold mb-m">Аудио</h3>
                       <div class="figure">
                           <audio controls="">
                               <source src="/assets/media/project/hormann_100.mp3" type="audio/mpeg" />		
                               Аудиопроигрователь не поддерживается вашим браузером :-( 
                           </audio>
                           <div class="figcaption">
                               Рекламный ролик для радио. Идея и&nbsp;сценарий&nbsp;&mdash; Дмитрий Бартошевич
                           </div>
                    
   
                           <details>
                               <summary class="link">
                               Транскрипт аудио ролика <small>(нажмите, чтобы открыть)</small>
                               </summary>
                               <div class="mt-m">
                                   <p>—&nbsp;Папа, а&nbsp;сколько раз нужно сделать, чтобы получилось хорошо? </p>
                                   <p>—&nbsp;Сто раз так точно, сынок. </p>
                                   <p>—&nbsp;Ого!.. А&nbsp;вот наши ворота... мм, как там...</p>
                                   <p>—&nbsp;Хёрманн? </p>
                                   <p>—&nbsp;Да, Хёрманн! Им&nbsp;уже 10&nbsp;лет, а&nbsp;они работают. Вот их&nbsp;сколько раз делали? </p>
                                   <p>—&nbsp;Больше 10&nbsp;миллионов раз. </p>
                                   <p>—&nbsp;Так много?! Теперь понятно, почему у&nbsp;них так хорошо получается. </p>
                                   <p>Отбивка: «Хёрманн знает, как делать гаражные ворота». </p>
                               </div>
                           </details>
                       </div>
</section>					   




<section class="mt-m row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mb-m">Контекстная реклама </h3>
<p>Переписали текст объявлений для контекстной рекламы. Отказались от&nbsp;общих слов и&nbsp;превосходных степеней. Вместо них появились объективные, эмоционально нейтральные характеристики, которые работают на&nbsp;концепцию бренда и/или на&nbsp;усиление отличий конкретного наименования. </p>

<div class="max-width-text">
<table>
<caption>Tекст объявлений для контекстной рекламы</caption>
	<thead>
		<tr>
			<th class="width50"> До </th>
			<th> После </th>
 		</tr>
 	</thead>
		<tbody>
			<tr>
				<td class="additive-spacing">
					
							<p>Квали&shy;фицированный сервис</p>
						
							<p>Выгодное соотношение «цена-качество»</p>
						
							<p>Уникальный дизайн</p>
						
					
							<p>...</p>
					
					<br />
				</td>
				<td class="additive-spacing">
					
							<p>Опыт производства гаражных ворот с&nbsp;1935&nbsp;г.</p>
						
							<p>Гарантия на&nbsp;ворота и&nbsp;привод&nbsp;— 10&nbsp;лет</p>
						
							<p>Управление со&nbsp;смартфона.</p>
						
							<p>Защищены от&nbsp;коррозии</p>
						
							<p>Поверхность устойчива к&nbsp;царапинам и&nbsp;ультра&shy;фиолето&shy;вому излучению</p>
						
							<p>...</p>
					

				</td>
			</tr>
		</tbody>
	</table>
</div>
</section>

<section class="full-bleed mt-m row-gap--m">
		<h3 class="h2 bold mb-m">Наружная реклама </h3>
		<p>Посылы привели в&nbsp;соответствие с&nbsp;концепцией бренда. </p>
		
		<div class="full-bleed figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg" />			
		<img class="image is-2by1 border" loading="lazy" decoding="async" sizes="100vw" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg 640w,
			https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg 1040w,
			https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg 1920w" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg" width="1920" height="960" alt="на билборде отражен один из постулатов концепции бренда: ворота Хёрманн используют от Аляски до Австралии" itemprop="contentUrl" />
		<div class="figcaption">рекламный щит Hörmann</div>
		<meta itemprop="description" content="на билборде отражен один из постулатов концепции бренда: ворота Хёрманн используют от Аляски до Австралии" />
		</div>
	</section>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="опыт" /><category term="кейсы" /><summary type="html"><![CDATA[Разработал концепцию бренда для белорусского офиса Hörmann: рассказываю об&nbsp;этапах работы и&nbsp;результатах.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-66.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-66.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Сет Годин «Это маркетинг». Ключевые идеи | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/seth-godin/" rel="alternate" type="text/html" title="Сет Годин «Это маркетинг». Ключевые идеи | Дмитрий Бартошевич" /><published>2019-02-20T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/seth-godin</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/seth-godin/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Сет Годин «Это маркетинг». Ключевые идеи новой книги</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2019-02-20"> 20 февраля 2019</time> 
    </small>
</div>
<div class="with-side">
<p>В&nbsp;конце 2018 года <strong>Сет Годин издал книгу «This is&nbsp;marketing»</strong>. В&nbsp;первые недели было продано 50&nbsp;000+&nbsp;копий. Газета Financial Times назвала ее&nbsp;книгой месяца. Читатели делятся восторженными отзывами в&nbsp;ютубе. Книги пока нет на&nbsp;русском и&nbsp;я&nbsp;решил рассказать об&nbsp;основных ее&nbsp;идеях здесь. </p>
	<div class="side">
		<div class="guests">
			<div class="guest-person" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
				<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1615129704/site/setgodin.jpg" />
				<img class="image is-150x150" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1615129704/site/setgodin.jpg" alt="Сет Годин" width="150" height="150" itemprop="contentUrl" />	
					<div class="guest-person__name" itemprop="name">Сет Годин</div>
					<div class="guest-person__position" itemprop="description">автор книг «Все маркетологи&nbsp;— лжецы», «Доверительный маркетинг», «Фиолетовая корова», «Яма» и&nbsp;др. В&nbsp;2018 году был введен в&nbsp;Зал Славы американской маркетинговой ассоциации.</div>				
			</div>
		</div>
	</div>
</div>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Реклама&nbsp;— ловушка, отвлекающая от&nbsp;маркетинга </h2>
<p>Долгое время рекламу и&nbsp;маркетинг отождествляли. Все, что нужно было маркетологу,&nbsp;— заказать и&nbsp;оплатить рекламу. И&nbsp;такой подход работал. Сейчас реклама стала более дешевой и&nbsp;измеряемой. Почему&nbsp;бы тогда не&nbsp;продолжать в&nbsp;том&nbsp;же духе? Потому что никогда ранее рекламу не&nbsp;игнорировали так, как сегодня. Можно показать баннер сотне тысяч человек и&nbsp;не&nbsp;получить ни&nbsp;одного клика. </p>
<p>Чтобы достучаться,&nbsp;— нам скажут,&nbsp;— нужно еще больше упоминаний, нужно лучше находить правильных людей и&nbsp;более эффективно красть их&nbsp;внимание. Однако, в&nbsp;долгосрочной перспективе такой подход губителен. </p>
<p>Не&nbsp;то, чтобы реклама не&nbsp;работала в&nbsp;принципе. Она&nbsp;— решение не&nbsp;для каждой ситуации. И&nbsp;совершенно точно, маркетинг не&nbsp;начинается с&nbsp;рекламы и&nbsp;его нельзя сводить к&nbsp;рекламе. </p>
<p><strong>Маркетинг нацелен на&nbsp;сотрудничество с&nbsp;клиентом и&nbsp;сконцентрирован на&nbsp;понимании его внутреннего мира</strong>. Маркетологи предлагают людям решения и&nbsp;возможности двигаться вперед. Они меняют культуру и&nbsp;жизнь к&nbsp;лучшему. </p>
<p>Вместо вопросов «Как получить бо&#x301;льшую аудиторию?», «Как увеличить конверсию?», <b>маркетолог</b> спрашивает «Что я&nbsp;могу изменить, чтобы это имело значение для клиентов?».</p>

<p>Маркетинг&nbsp;— доброжелательный и&nbsp;одновременно дерзкий способ сказать «Я&nbsp;знаю лучшую альтернативу. Пойдем со&nbsp;мной». Маркетологам нужны не&nbsp;жертвы, а&nbsp;добровольцы. </p>

<p>Первый шаг к&nbsp;тому, чтобы вашу компанию заметили,&nbsp;— не&nbsp;рассказать о&nbsp;себе, а&nbsp;посмотреть на&nbsp;мир глазами других. Вас не&nbsp;заметят, пока вы&nbsp;не&nbsp;научитесь смотреть. </p>
</section>
<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Концентрация на&nbsp;малом ведет к&nbsp;росту </h2>

<p>Желание охватить как можно больше человек делает вас скучными. Вы&nbsp;должны удовлетворить каждого и&nbsp;никого не&nbsp;обидеть. Вы&nbsp;прибегаете к&nbsp;обобщениям и&nbsp;компромиссам. Вы&nbsp;становитесь усредненными. </p>

<p>Вместо этого выделите тех немногих, для которых вы&nbsp;будете делать нечто действительно значимое и&nbsp;стоящее. Концентрируйтесь на&nbsp;минимально жизнеспособном рынке&nbsp;— минимальном количестве людей, которых вам нужно охватить, чтобы это оправдало усилия по&nbsp;бизнесу. </p>

<p>Допустим, вы&nbsp;хозяин кафе. Вы&nbsp;точно знаете, что можете обслужить в&nbsp;день не&nbsp;более 600&nbsp;человек. Начните с&nbsp;того, что определите, каких именно 600 человек вы&nbsp;хотите обслуживать.</p>

<p>Выбирайте людей, которые открыты вашему предложению в&nbsp;наибольшей степени. Для которых ваша работа имеет значение. Чье видение мира подобно вашему. Найдите тех, для которых быть сопричастными вам&nbsp;— выражение собственной идентичности, шанс сделать&nbsp;то, что они считают правильным. </p>

<p>Как это ни&nbsp;парадоксально, минимально жизнеспособный рынок&nbsp;— верный способ для компании вырасти. Подумайте о&nbsp;фейсбуке, который изначально был сфокусирован на&nbsp;студентах Гарварда. </p>

<p>Не&nbsp;все разделят ваши стремления. Это нормально. У&nbsp;каждого бестселлера свой багаж отрицательных отзывов. Сконцентрируйтесь и&nbsp;работайте для тех, кому вы&nbsp;интересны, кто вам доверяет, кто с&nbsp;вами уже связан. Мнение остальных ничего не&nbsp;значит. </p>

<p>Отказ от&nbsp;работы со&nbsp;всеми&nbsp;— проявление уважения. «Это не&nbsp;для вас. Я&nbsp;не&nbsp;хочу тратить ваше время, пытаться переубедить или дожимать вас. Вот, возьмите телефон моего конкурента». </p>
</section>
<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Ваш товар никому не&nbsp;нужен </h2>
<p>Люди выбирают не&nbsp;товар, а&nbsp;то, он&nbsp;для них делает. Не&nbsp;товар, а&nbsp;чувства, которые он&nbsp;пробуждает. Не&nbsp;товар, а&nbsp;историю. </p>

<p>Теодор Левит говорил, что люди хотят не&nbsp;дрель, а&nbsp;дырку в&nbsp;стене. Это не&nbsp;совсем так. Дыра тоже не&nbsp;нужна. Людям нужна полка, которую они повесят на&nbsp;стену. Порядок в&nbsp;комнате. Похвала домашних. Чувство удовлетворения от&nbsp;осознания, что справился с&nbsp;задачей самостоятельно. </p>
<p>«Для кого это?», «Для чего это?»&nbsp;— <strong>два вопроса, которые направляют маркетолога</strong>. </p>

<p>«Для чего»&nbsp;— не&nbsp;перечень рациональных доводов. Вы&nbsp;предоставите&nbsp;«за», ответите на&nbsp;«против», и&nbsp;человек тут&nbsp;же отбросит все, что не&nbsp;впишется в&nbsp;систему его представлений. Пытаться переубедить&nbsp;— долго, дорого и&nbsp;не&nbsp;всегда получается. Вместо этого встройте свою историю в&nbsp;картину мира клиента.</p>

<p>Поведение каждого определяется набором внутренних установок и&nbsp;смыслов. Вы&nbsp;не&nbsp;измените другого, не&nbsp;изменив установки. Если вы&nbsp;возьмете не&nbsp;весь социум сразу, а&nbsp;небольшую группу людей, то&nbsp;шансы повлиять на&nbsp;поведение выше. Так мы&nbsp;снова приходим к&nbsp;концепции «минимально жизнеспособного рынка». </p>

<p>Поэтому: </p>
<ul>
	 <li class="list-li">
		<p>изучите взгляды интересующей группы людей. Это важнее обучения последним фишкам фейсбука или доработки логотипа. </p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>сконцентрируйте всю энергию на&nbsp;выбранной группе. Игнорируйте остальные. Создайте историю, которая будет резонировать с&nbsp;ее&nbsp;культурой и&nbsp;установками. </p>
	</li>
</ul>
</section>
<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Сетевой эффект&nbsp;— альтернатива рекламе</h2>
<p>Реклама постоянно пытается украсть наше внимание и&nbsp;время, которое не&nbsp;вернуть. От&nbsp;обилия рекламных обещаний накапливается усталость. Рекламу ожидаемо игнорируют и&nbsp;блокируют. </p>

<p>Есть альтернатива: пусть о&nbsp;вас говорят ваши клиенты. Пусть о&nbsp;вашем продукте узнают не&nbsp;от&nbsp;вас, а&nbsp;от&nbsp;друзей. Как это сделать? Создайте нечто такое, о&nbsp;чем люди захотят рассказать. </p>

<p>Корпоративный мессенджер Slack вошел в&nbsp;историю как самое быстрорастущее бизнес-приложение. Секрет успеха: чем больше коллег используют Slack, тем более он&nbsp;полезен. Поэтому первые пользователи были заинтересованы, чтобы в&nbsp;мессенджере зарегистрировалось как можно больше людей. И&nbsp;они сами рассказывали о&nbsp;Slack другим. Кто-то регистрировался. Те&nbsp;же, кто не&nbsp;стал, вскоре заметили, что выпали из&nbsp;контекста: обсуждение задач и&nbsp;проектов проходило без них. И&nbsp;они поспешили присоединиться к&nbsp;Slack. </p>

<p>Поток первых клиентов автоматически не&nbsp;означает успех бизнеса. Это&nbsp;— новаторы. Их&nbsp;привлекает новое, интересное, необычное. Новаторов немного и&nbsp;они быстро переключаются на&nbsp;следующее новшество. Для устойчивого развития бизнеса нужны консерваторы. Но&nbsp;они выбирают по&nbsp;другим критериям. Предпочитают проверенное, безопасное. И&nbsp;если сформировались потребительские стереотипы, следуют&nbsp;им. Между новаторами и&nbsp;консерваторами&nbsp;— пропасть. Мостом может послужить так называемый сетевой эффект. Это когда ценность услуг, идей выше, когда ими пользуется большее количество людей (как в&nbsp;примере со&nbsp;Slack). </p>

<p>Предоставьте клиентам причину говорить о&nbsp;вас. Они не&nbsp;будут обсуждать что-то только потому, что это важно для вас. Они сделают это, если это будет важно для них. Если задачи, которые вы&nbsp;хотите решить, не&nbsp;стоят того, чтобы о&nbsp;них говорить, вам нужно найти другое приложение усилий.</p>

<p>Нет особой причины рассказывать другим о&nbsp;шоколаде, который мне нравится. Если другие станут его есть, это не&nbsp;сделает мою жизнь лучше. Дайте причину, по&nbsp;которой я&nbsp;буду заинтересован рассказать о&nbsp;шоколаде друзьям, поинтересоваться у&nbsp;них «А&nbsp;ты&nbsp;пробовал?», «А&nbsp;ты&nbsp;уже видел?», «А&nbsp;ты знаешь?». </p>

<p><strong>Вопросы для маркетолога:</strong></p>
<ul>
	<li class="list-li">
		<p>Что покупатель расскажет друзьям? </p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>Почему он&nbsp;будет это рассказывать?</p>
	</li>
</ul>

</section>
<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Клиент&nbsp;— это ученик </h2>

<p>Чтобы лучше понять, с&nbsp;кем и&nbsp;как вам нужно работать, измените одно слово. Вместо «клиент» скажите «ученик». Имеется ввиду не&nbsp;контекст школьной системы тестирования и&nbsp;оценок, а&nbsp;ситуация менторства и&nbsp;заботы. </p>

<ul>
	<li class="list-li">
		<p>Где ваши ученики?</p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>Какую пользу они получат от&nbsp;обучения? </p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>Насколько они готовы к&nbsp;обучению? </p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>Чему вы&nbsp;будете обучать? </p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>Что они расскажут другим? </p>
	</li>
</ul>
</section>
<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Цена&nbsp;— это история</h2>
<p>Стоимость&nbsp;— не&nbsp;просто способ получить деньги. Это сигнал, знак для других. Это история о&nbsp;вас, уровне обслуживания, о&nbsp;тех, кто пользуется вашим товаром или услугами. Низкая цена&nbsp;— последнее прибежище маркетолога, который не&nbsp;может придумать стоящую историю. </p>

<p>Представьте человека, который всегда пьет самое дешевое вино. Насколько он&nbsp;отличается от&nbsp;того, кто пьет вино дорогое? В&nbsp;вопросах нет ни&nbsp;слова о&nbsp;характеристиках вина, но&nbsp;портреты потребителей отличаются. Вы&nbsp;сделали вывод только на&nbsp;основании стоимости. </p>
<p>Что вы&nbsp;сообщаете потребителям ценой своего товара или услуг? </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Маркетинг в&nbsp;5&nbsp;шагов </h2>
<p><span class="italic">шаг 1.</span> Придумайте&nbsp;то, что достойно воплощения. Достойно того, чтобы об&nbsp;этом рассказать. Достойно, чтобы об&nbsp;этом говорили. </p>
<p><span class="italic">шаг 2.</span> Реализуйте задуманное с&nbsp;максимальной выгодой для конкретной небольшой группы клиентов. </p>
<p><span class="italic">шаг 3.</span> Расскажите историю, которая коррелирует со&nbsp;взглядами и&nbsp;мечтами выбранной группы. </p>
<p><span class="italic">шаг 4.</span> Содействуйте распространению молвы о&nbsp;вас. </p>
<p><span class="italic">шаг 5.</span> Держитесь выбранного пути. Стройте доверие. Заслужите разрешение обращаться и&nbsp;желание вас слушать.  </p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="управление" /><category term="маркетолог" /><summary type="html"><![CDATA[Маркетологи не&nbsp;используют клиентов в&nbsp;целях предприятия. Они используют маркетинг, чтобы помочь людям достичь собственных целей. Сет Годин «This Is&nbsp;Marketing».]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-56.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-56.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Сайт агроусадьбы: как привлечь иностранного клиента | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/sajt-agrousadby/" rel="alternate" type="text/html" title="Сайт агроусадьбы: как привлечь иностранного клиента | Дмитрий Бартошевич" /><published>2016-07-20T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-04T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/sajt-agrousadby</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/sajt-agrousadby/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Сайт агроусадьбы: как привлечь иностранного клиента</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2016-07-20"> 20 июля 2016</time> 
    </small>
</div>

<p>Портал «Про бизнес» выпустил статью, где на&nbsp;примере сайтов агроусадеб я&nbsp;<a class="link" href="//probusiness.io/tech/2323-eti-elementarnye-oshibki-na-saytakh-meshayut-kompaniyam-privlekat-klientov-inostrancev-primer-agrousadeb.html">рассказываю об&nbsp;ошибках, которые мешают привлечь иностранных туристов</a>. Публикую версию для блога.</p>
<p>***</p>
<p><strong>Сосредоточусь на&nbsp;задачах, которые должен решать сайт</strong>. Вопросы поисковой оптимизации, концепции и&nbsp;дизайна, технической работы сайтов оставлю за&nbsp;скобками. Примерами послужат случайно выбранные сайты хозяйств.</p>

<nav class="toc">
 <h2 class="toc__title">Содержание</h2>
 <ul class="additive-spacing">
   <li>   
      <span class="tocnumber">1 </span> 
      <a class="link" href="#requirements"> Требования к&nbsp;сайту 
    </a>
  </li>

  <li>   
      <span class="tocnumber">2 </span> 
      <a class="link" href="#language-version"> Языковая версия сайта
    </a>
  </li>
  <li>    
      <span class="tocnumber">3 </span>
      <a class="link" href="#content"> Информационное наполнение сайта
    </a>
  </li>
      <li>
      
        <span class="tocnumber">4 </span>  
        <a class="link" href="#interaction">Взаимодействие с&nbsp;посетителем сайта
        </a>
      </li>
      <li>
       
        <span class="tocnumber">5 </span>
         <a class="link" href="#developing-relationships">Развитие отношений с&nbsp;клиентами
        </a>
      </li>
    </ul>
</nav>

<section class="row-gap--m" id="requirements">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Требования к&nbsp;сайту </h2>

<p>Исхожу из&nbsp;того, что сайт агроусадьбы предназначен для человека, который самостоятельно выбирает, где и&nbsp;как отдохнуть. Если раньше туристы шли в&nbsp;агентства, то&nbsp;сейчас способ потребления туристических услуг изменился. Человек сам найдет в&nbsp;интернете детали поездки, сравнит стоимость гостиничных номеров и&nbsp;забронирует билет на&nbsp;самолет. Потребность в&nbsp;посредниках в&nbsp;отрасли снижается с&nbsp;каждым днем. На&nbsp;Западе эта тенденция ярко выражена. Поэтому владельцам белорусских усадьб следует делать ставку на&nbsp;самостоятельных иностранцев и&nbsp;помочь им&nbsp;взвешенно выбрать место отдыха.</p>
<p class="mb-m">Сайт агроусадьбы должен:</p>
<ul>
	<li class="list-li">быть на&nbsp;понятном для пользователе языке;</li>
	<li class="list-li">давать необходимую информацию;</li>
	<li class="list-li">предоставить возможность задавать вопросы. забронировать дни отдыха и&nbsp;оплатить пребывание;</li>
	<li class="list-li">стимулировать повторные визиты.</li>
 </ul>
<p>Давайте посмотрим, как эти требования реализованы <b>белорусскими предпринимателями</b> и&nbsp;что можно улучшить.</p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="language-version">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Языковая версия сайта</h2>
<p>Вы&nbsp;не&nbsp;привлечете иностранца сайтом на&nbsp;русском языке. Но&nbsp;таких сайтов большинство. Это работает с&nbsp;белорусами и&nbsp;россиянами, но&nbsp;если задача привлечь немца или шведа, подход следует менять.</p>
<p>Усадьба «Кали ласка» применяет автоматический переводчик Гугл. Я&nbsp;бы не&nbsp;рекомендовал использовать такое решение. Машинный перевод чувствуется, а&nbsp;часть контента остается на&nbsp;русском.</p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/sajt-agrousadby/agro1.jpg" />
<picture>
        <source srcset="/assets/images/blog/sajt-agrousadby/agro1.avif" type="image/avif" />
        <source srcset="/assets/images/blog/sajt-agrousadby/agro1.webp" type="image/webp" />
         <img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/sajt-agrousadby/agro1.jpg" alt="Частичный перевод сайта «кали ласка»" width="695" height="539" itemprop="contentUrl" />
</picture>
  <div class="figcaption" itemprop="description">
    скриншот сайта усадьбы «Кали ласка» (включен перевод на&nbsp;английский язык)
  </div>
</div>


<p>Частая ошибка&nbsp;— на&nbsp;иностранных версиях сайтов переведен не&nbsp;весь материал. В&nbsp;этом случае теряется смысл иностранной версии. Подобную ошибку встречал на&nbsp;сайтах частных хозяйств и&nbsp;общественных организаций, которые пропагандируют агротуризм в&nbsp;Беларуси.</p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/sajt-agrousadby/agro2.jpg" />
    <picture>
        <source srcset="/assets/images/blog/sajt-agrousadby/agro2.avif" type="image/avif" />
        <source srcset="/assets/images/blog/sajt-agrousadby/agro2.webp" type="image/webp" />
        <img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/sajt-agrousadby/agro2.jpg" alt="Отсутствует перевод с русского языка." width="695" height="415" itemprop="contentUrl" />
</picture>
  <div class="figcaption" itemprop="description">
    скриншот английской версии сайта усадьбы «Помяна»
  </div>
</div>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/sajt-agrousadby/agro3.jpg" />

    <picture>
         <source srcset="/assets/images/blog/sajt-agrousadby/agro3.avif" type="image/avif" />
        <source srcset="/assets/images/blog/sajt-agrousadby/agro3.webp" type="image/webp" />
        <img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/sajt-agrousadby/agro3.jpg" alt="На сайте Ruralbelarus.by новости только на русском языке" width="695" height="508" itemprop="contentUrl" />
    </picture>
  <div class="figcaption" itemprop="description">
    скриншот английской версии сайта ruralbelarus.by
  </div>
</div>


 <p>Если вы&nbsp;думаете, что одной версии сайта на&nbsp;английском языке достаточно, то&nbsp;заблуждаетесь. Даже в&nbsp;англоговорящих странах английский язык различается. Это касается диалектов и&nbsp;идиом, правил употребления артиклей, предлогов, написания окончаний. В&nbsp;каждой стране есть свои культурные отличия, отражающиеся в&nbsp;языке. Одна и&nbsp;та&nbsp;же фраза на&nbsp;английском в&nbsp;разных странах может быть эмоционально воспринята по-разному.</p>
<p>Сказанное справедливо и&nbsp;для других языков. Французский во&nbsp;Франции отличается от&nbsp;французского в&nbsp;Квебеке и&nbsp;от&nbsp;французского в&nbsp;Камеруне. Испанский в&nbsp;Европе&nbsp;— от&nbsp;испанского в&nbsp;Латинской Америке.</p>
<p>Хотите доверия&nbsp;— соответствуйте синтаксическим, орфографическим нормам и&nbsp;тону, принятому в&nbsp;стране клиента.</p>
<p>Люди отличаются не&nbsp;только речью, но&nbsp;и&nbsp;поведением в&nbsp;интернете. Поэтому на&nbsp;разных версиях сайта целесообразно расставлять различные акценты. Если французам важны изображения, то&nbsp;шведы обращают внимание прежде всего на&nbsp;отзывы и&nbsp;рекомендации, а&nbsp;немцы&nbsp;— на&nbsp;политику конфиденциальности и&nbsp;условия оплаты. По&nbsp;крайней мере так говорят результаты исследований, с&nbsp;которыми я&nbsp;сталкивался.</p>

<div class="post__note additive-spacing"><p>Решите, туристов какой страны вы&nbsp;хотите привлечь, и&nbsp;готовьте наполнение сайта на&nbsp;их&nbsp;родном языке.</p> <p>Не&nbsp;предлагайте посетителям сайта выбирать язык, пусть они выберут свою страну. </p></div>
</section>

<section class="row-gap--m" id="content">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Информационное наполнение сайта</h2>
<p>Владельцы усадьб часто ограничиваются указанием количества комнат, кроватей, наличия телевизора, интернета и&nbsp;бани. Представьте, что вы&nbsp;выбираете деревенский дом в&nbsp;аренду для недельного отдыха где-нибудь в&nbsp;Южной Америке. Достаточно&nbsp;ли вам подобной информации для выбора? Думаю, нет.</p>
<p>На&nbsp;сайте должны быть:</p>
<ul>
	<li class="list-li">сведения о&nbsp;регионе,</li>
	<li class="list-li">контакты посольства (консульства) страны клиента,</li>
	<li class="list-li">схема проезда и&nbsp;информация о&nbsp;трансфере,</li>
	<li class="list-li">детальная информация о&nbsp;проживании, питании, услугах и&nbsp;стоимости,</li>
	<li class="list-li">описание доступных развлечений вне усадьбы, советы иностранному туристу, отзывы, прогноз погоды и&nbsp;календарь предстоящих событий.</li>
 </ul>
<p>Можно выделить сегменты посетителей (студенты, бизнесмены, молодые родители, др.) и&nbsp;сделать отдельные информационные блоки для них.</p>
<p>На&nbsp;сайте обязательно разместите качественные изображения, а&nbsp;лучше&nbsp;— видео.</p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="interaction">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Взаимодействие с&nbsp;посетителем сайта</h2>
<p>Эпоха сайтов-визиток прошла. Уровень взаимодействия посетителей с&nbsp;коммерческими сайтами растет каждый день. Задача не&nbsp;только дать информацию, но&nbsp;и&nbsp;наладить общение с&nbsp;клиентом.</p>
<p>Как минимум сайт должен содержать контактную информацию (адрес, телефон, электронная почта), форму обратной связи, ссылки на&nbsp;социальные медиа и&nbsp;блок ответов на&nbsp;часто встречающиеся вопросы.</p>
<p>Важно упрощать и&nbsp;устранять лишние этапы в&nbsp;общении. Клиенту не&nbsp;потребуется звонить или писать запрос, если он&nbsp;забронирует усадьбу через сайт. В&nbsp;режиме реального времени увидит свободные для посещения дни и&nbsp;спланирует отдых, получит на&nbsp;электронную почту письмо с&nbsp;подтверждением брони, распечатает и&nbsp;приложит к&nbsp;другим документам для получения визы.</p>
<p>Подобный функционал использует усадьба «Вераги». Однако, английская версия сайта содержит русский текст и&nbsp;возникают сомнения, пользуются&nbsp;ли онлайн-бронированием иностранцы.</p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/sajt-agrousadby/agro4.jpg" />
    <picture>
     <source srcset="/assets/images/blog/sajt-agrousadby/agro4.avif" type="image/avif" />
        <source srcset="/assets/images/blog/sajt-agrousadby/agro4.webp" type="image/webp" />
<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/sajt-agrousadby/agro4.jpg" alt="Часть формф бронирования усадьбы на русском, часть - на английском." width="695" height="447" itemprop="contentUrl" />
</picture>
  <div class="figcaption" itemprop="description">
    скриншот английской версии сайта усадьбы «Вераги»
  </div>
</div>
</section>

<section class="row-gap--m" id="developing-relationships">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Развитие отношений с&nbsp;клиентами</h2>
<p>На&nbsp;конкурентном рынке задача бизнеса не&nbsp;совершить разовую сделку, а&nbsp;создать постоянного клиента. С&nbsp;этой целью на&nbsp;сайте сообщают о&nbsp;скидках, программе лояльности, партнерских программах. К&nbsp;сожалению, для большинства усадьб пока это только теория. Я&nbsp;не&nbsp;увидел, как белорусские агроусадьбы стимулируют повторные визиты иностранных туристов.</p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="интернет-маркетинг" /><category term="бизнес" /><summary type="html"><![CDATA[Рассказываю об&nbsp;ошибках на&nbsp;сайтах агроусадеб, которые мешают привлечь иностранных туристов в&nbsp;Беларусь.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-25.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-25.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Возможности Битрикс | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/1s-bitriks/" rel="alternate" type="text/html" title="Возможности Битрикс | Дмитрий Бартошевич" /><published>2016-06-27T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-04T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/bitriks</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/1s-bitriks/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">1С-Битрикс: какие возможности платформы вы упускаете</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2016-06-27"> 27 июня 2016</time> 
    </small>
</div>
<p>23&nbsp;июня прошел региональный семинар «1С-Битрикс» в&nbsp;Минске. Как сэкономить время и&nbsp;деньги и&nbsp;избежать ошибок при создании и&nbsp;продвижении интернет-магазина, организаторы обещали показать на&nbsp;примерах. Я&nbsp;посетил семинар и&nbsp;расскажу, насколько он&nbsp;полезен для руководителей бизнеса и&nbsp;<b>маркетологов</b>.</p>
<p class="mb-m">Условно семинар разделю на&nbsp;три части:</p>
<ul class="additive-spacing">
	<li class="list-li"><a class="link" href="#1">Презентация продуктов «1С-Битрикс».</a> О&nbsp;возможностях «1С-Битрикс» через функции интернет-магазина и&nbsp;CRM-решения говорили сотрудники B3x.by.</li>
	<li class="list-li"><a class="link" href="#2">SEO интернет-магазина с&nbsp;помощью «1С-Битрикс».</a> Сотрудники Seoconsult.by поделились секретами автоматизации SEO в&nbsp;«Битриксе».</li>
	<li class="list-li"><a class="link" href="#3">Юридическое сопровождение работы интернет-магазина.</a> На&nbsp;вопросы участников семинара ответила Ольга Мещерякова&nbsp;— юрист агентства «Белзакон».</li>
 </ul>

<section class="row-gap--m" id="1">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Презентация продуктов «1С-Битрикс»</h2>
<p>Егор Урбан и&nbsp;Феликс Ермоленко рассказывали о&nbsp;функциях интернет-магазина и&nbsp;CRM-решениях. Говорили, как интернет-магазин должен выглядеть и&nbsp;работать, и&nbsp;как в&nbsp;этом поможет «1С-Битрикс».</p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/1s-bitriks/bitrix1.jpg" />
<picture>
               <source srcset="/assets/images/blog/1s-bitriks/bitrix1.avif" type="image/avif" />
			    <source srcset="/assets/images/blog/1s-bitriks/bitrix1.webp" type="image/webp" />
                <img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/1s-bitriks/bitrix1.jpg" alt="Егор Урбан" width="695" height="666" itemprop="contentUrl" />
    </picture>
	<div class="figcaption" itemprop="description">
		Егор Урбан рассказывает, что должно быть в&nbsp;карточке товара
	</div>
</div>





<p>Если вы&nbsp;тщательно изучили рекламные материалы «Битрикса», ничего принципиально нового спикеры&nbsp;бы вам не&nbsp;сообщили. Но&nbsp;как выяснилось в&nbsp;ходе семинара, не&nbsp;каждый владелец интернет-магазина, работающего на&nbsp;1С-Битрикс, знает все возможности используемой платформы.</p>
<p>Невольно вспоминаю рассказ о&nbsp;человеке, который на&nbsp;последние деньги купил билет на&nbsp;круиз и&nbsp;во&nbsp;время долгого плавания отказывался от&nbsp;еды, опасаясь счетов на&nbsp;оплату. И&nbsp;только в&nbsp;конце путешествия он&nbsp;узнал, что еда и&nbsp;напитки входили в&nbsp;стоимость билета.</p>
<p><span class="bold">Если вы&nbsp;купили лицензию Битрикс</span> и&nbsp;не&nbsp;хотите походить на&nbsp;персонажа рассказа, узнайте, за&nbsp;какие возможности вы&nbsp;уже заплатили. Откройте панель администратора сайта, зайдите в&nbsp;настройки продукта и&nbsp;выберите раздел «модули». Вы&nbsp;увидите, чем уже пользуетесь и&nbsp;что можете использовать, но&nbsp;пока не&nbsp;установили. Обсудите с&nbsp;разработчиком сайта назначение и&nbsp;целесообразность подключения каждого модуля.</p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/1s-bitriks/bitrix2.jpg" />
<picture>
               <source srcset="/assets/images/blog/1s-bitriks/bitrix2.avif" type="image/avif" />
			    <source srcset="/assets/images/blog/1s-bitriks/bitrix2.webp" type="image/webp" />
                <img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/1s-bitriks//bitrix2.jpg" alt="модули Битрикс" width="695" height="334" itemprop="contentUrl" />
    </picture>
</div>



<p>Если вы&nbsp;ищите сервис для email-маркетинга, знайте, что можете рассылать письма через сайт. Сомневаетесь, на&nbsp;каком дизайне главной страницы сайта остановиться,&nbsp;— установите модуль А/Б -тестирования. Хотите повысить повторные продажи&nbsp;— настройте триггерные рассылки.</p>
<p>С&nbsp;помощью «Битрикса» интернет-магазин, 1С&nbsp;и&nbsp;CRM могут работать как одно целое. Часто эффективность рекламных каналов измеряют по&nbsp;количеству звонков или визитов. Схематично выглядит так: «канал&nbsp;Х дал нам 10&nbsp;визитов, а&nbsp;канал Y&nbsp;— всего 3. Вывод&nbsp;— канал&nbsp;Х эффективнее». Вывод преждевременный.&nbsp;10&nbsp;визитов могло принести 5&nbsp;покупок по&nbsp;$5, а&nbsp;3&nbsp;визита&nbsp;— 2&nbsp;покупки по&nbsp;$40. Настройте интеграцию интернет-магазина и&nbsp;1С, ведите CRM и&nbsp;оценивайте эффективность маркетинговых кампаний правильно.</p>
<p><span class="italic">Лайфхак от&nbsp;спикеров: </span>Разработчики сайтов на&nbsp;«Битрикс» для управления задачами часто используют Битрикс24. Попросите назначить вас наблюдателем. Вас добавят в&nbsp;систему так, чтобы вы&nbsp;могли следить за&nbsp;сроками каждого этапа разработки и&nbsp;контролировать исполнение. Так вы&nbsp;снизите риски неприятных сюрпризов и&nbsp;<a class="link" href="/blog/autsorsing-marketinga/">повысите управляемость проекта</a>.</p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">SEO интернет-магазина с&nbsp;помощью <span class="noperenos"> «1С-Битрикс»</span></h2>
<p>Задачи по&nbsp;SEO Илья Черняковский разделил на&nbsp;две категории: то, что делается один раз, и&nbsp;то, над чем следует работать постоянно. Первая категория&nbsp;— фундамент. Если проигнорируете&nbsp;— снизите эффективность дальнейшей работы по&nbsp;поисковой оптимизации.</p>
<p class="mb-m">Что входит в&nbsp;фундамент SEO интернет-магазина:</p>
<ul>
	<li class="list-li">корректно пропишите title и&nbsp;discription;</li>
	<li class="list-li">убедитесь, что картинки идут с&nbsp;атрибутом alt;</li>
	<li class="list-li">настройте страницу 404&nbsp;ошибки;</li>
	<li class="list-li">проверьте сервисом Гугл, удобно&nbsp;ли работать с&nbsp;сайтом на&nbsp;мобильных устройствах, и&nbsp;устраните ошибки;</li>
	<li class="list-li">создайте карту сайта xml;</li>
	<li class="list-li">добавьте яндекс-файл yml.</li>
 </ul>
 

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/1s-bitriks/bitrix3.jpg" />
<picture>
               <source srcset="/assets/images/blog/1s-bitriks/bitrix3.avif" type="image/avif" />
			    <source srcset="/assets/images/blog/1s-bitriks/bitrix3.webp" type="image/webp" />
                <img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/1s-bitriks/bitrix3.jpg" alt="Илья показывает как яндекс yml-файл улучшает сниппет в поисковой выдаче" width="695" height="553" itemprop="contentUrl" />
    </picture>
<div class="figcaption" itemprop="description">
	Илья Черняковский показывает как яндекс yml-файл улучшает сниппет в&nbsp;поисковой выдаче
</div>
</div>

<p>Девять месяцев назад я&nbsp;посетил <a class="link" href="/blog/sovety-po-razrabotke-i-razvitiyu-internet-proektov/">семинар Студии Борового</a> и&nbsp;слышал идентичные рекомендации. Но&nbsp;в&nbsp;отличие от&nbsp;коллег, Илья не&nbsp;ограничился повторением сеошных истин, а&nbsp;продемонстрировал, что и&nbsp;как можно сделать на&nbsp;платформе Битрикс самостоятельно. Если в&nbsp;вашей отрасли конкуренция не&nbsp;высокая, этих шагов может хватить для топовых позиций в&nbsp;поисковой выдаче.</p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="3">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Юридическое сопровождение работы интернет-магазина</h2>
<p>Обычно на&nbsp;подобные семинары организаторы приглашают сеошников, рекламщиков, специалистов по&nbsp;соц.медиа. Юристов обходят стороной и&nbsp;— как оказалось&nbsp;— зря. Этот блок&nbsp;— рекордсмен по&nbsp;количеству заданных вопросов.</p>
<p>Не&nbsp;каждый в&nbsp;аудитории понимал, что считается интернет-магазином и&nbsp;в&nbsp;каких случаях требуется регистрировать сайт как интернет-магазин.</p>
<p>Если на&nbsp;сайте нет кнопки «Купить», но&nbsp;при этом клиент может позвонить и&nbsp;попросить доставить товар по&nbsp;удобному адресу,&nbsp;— это интернет-магазин. Чтобы не&nbsp;попасться на&nbsp;контрольной закупке, регистрируйте интернет-магазин или приглашайте звонящих в&nbsp;торговую точку.</p>
<p>О&nbsp;таких требованиях к&nbsp;интернет-магазину как доменное имя в&nbsp;зоне «бел» или «by», хостинг в&nbsp;РБ, регистрация в&nbsp;торговом реестре знали многие, но&nbsp;то, что следует оформить кассовый аппарат, отдельно подавать сведение о&nbsp;товарообороте&nbsp;— слышали единицы.</p>
<p>Общий вывод: вышли в&nbsp;интернет&nbsp;— заручитесь поддержкой юриста.</p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="опыт" /><category term="интернет-маркетинг" /><category term="семинары" /><summary type="html"><![CDATA[Интернет-магазин: какие возможности Битрикс и&nbsp;CRM-решения использовать обязательно. Главные тезисы регионального семинара 1С-Битрикс]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-24.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-24.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Собрал базу подписчиков | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/sobiraem-bazu-podpischikov/" rel="alternate" type="text/html" title="Собрал базу подписчиков | Дмитрий Бартошевич" /><published>2016-06-17T00:00:00+03:00</published><updated>2016-07-26T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/sobiraem-bazu-podpischikov</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/sobiraem-bazu-podpischikov/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Кейс: собираем с&nbsp;нуля базу подписчиков</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2016-06-17"> 17 июня 2016</time> 
      <time itemprop="dateModified" datetime="2016-07-26">(обновил 26 июля 2016)</time>
    </small>
</div>

<p>Для компании 3Dom&nbsp;— производителя корпусной мебели&nbsp;— <a class="link" href="/blog/3dom-mebel-dlya-semi/" title="рассказываю, как разрабатывал концепцию бренда 3Dom">я&nbsp;создал концепцию бренда</a>, разработал и&nbsp;координировал проведение рекламный кампаний. Одной из&nbsp;моих инициатив была и&nbsp;<b>email-рассылка</b>. Идея клиенту нравилась, но&nbsp;на&nbsp;тот момент у&nbsp;компании не&nbsp;было базы адресов потенциальных клиентов. В&nbsp;статье расскажу, <strong>как с&nbsp;нуля собирали базу подписчиков</strong>.</p>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Замысел</h2>
<p>Я&nbsp;предложил провести розыгрыш комплекта мебели. Участники оставляют адреса электронной почты. Победитель получает мебель бесплатно, все остальные&nbsp;— специальное предложение на&nbsp;покупку.</p>
<p>Вначале хотел провести розыгрыш вместе с&nbsp;компанией, которая работает со&nbsp;схожей аудиторией&nbsp;— семейными людьми. В&nbsp;поисках партнера встречался с&nbsp;предприятиями и&nbsp;обсуждал варианты механики розыгрыша.</p>
<p>Кто-то настойчиво продвигал собственный сервис и&nbsp;хотел, чтобы 3Dom его финансировал, а&nbsp;кто-то не&nbsp;верил в&nbsp;идею розыгрыша и&nbsp;отклонял ее&nbsp;на&nbsp;пороге. </p>

<div>
<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/bo_1px_solid_grey/w_550/f_auto,q_auto/v1614142662/site/3dom-letter.jpg" width="550" height="276" alt="Rebenok.by отклонил идею розыгрыша и назвал идею провальной." />

<p class="figcaption"> С&nbsp;rebenok.by мы&nbsp;так и&nbsp;не&nbsp;договорились. </p>
</div>

<p>Желание найти точки соприкосновения и&nbsp;варианты совместной работы встретил со&nbsp;стороны рекламного агентства «Дигеста Диджитал». Вместе разработали концепцию розыгрыша, который устраивал все стороны. Кампанию назвали «Подари семье 3Dom».</p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Как реализовывали</h2>
<p>Зарегистрировали сообщества 3Dom в&nbsp;социальных сетях&nbsp;— фейсбуке, одноклассниках и&nbsp;в&nbsp;вконтаке. Создали промо-страницу акции с&nbsp;формой обратной связи для заявок на&nbsp;участие в&nbsp;розыгрыше.</p>
<p>31&nbsp;марта объявили о&nbsp;начале акции.</p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/sobiraem-bazu-podpischikov/email2.jpg" />	
<picture>
	<source srcset="/assets/images/blog/sobiraem-bazu-podpischikov/email2.avif" type="image/avif" /> 
	<source srcset="/assets/images/blog/sobiraem-bazu-podpischikov/email2.webp" type="image/webp" /> 
	<source srcset="/assets/images/blog/sobiraem-bazu-podpischikov/email2.png" type="image/png" /> 
	<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/sobiraem-bazu-podpischikov/email2.jpg" width="550" height="629" alt="объявление акции 3Dom" itemprop="contentUrl" />
</picture>


</div>

<p>Розыгрыш продвигали с&nbsp;помощью рекламы в&nbsp;социальных сетях и&nbsp;постов в&nbsp;сообществах.</p>
<p>Как акцию восприняла аудитория:</p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/sobiraem-bazu-podpischikov/email3.jpg" />
	<picture>
	<source srcset="/assets/images/blog/sobiraem-bazu-podpischikov/email3.avif" type="image/avif" /> 
	<source srcset="/assets/images/blog/sobiraem-bazu-podpischikov/email3.webp" type="image/webp" /> 
	<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/sobiraem-bazu-podpischikov/email3.jpg" width="533" height="411" alt="реакция людей на акцию 3Dom" itemprop="contentUrl" />
	</picture>
</div>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Что получили</h2>
<p>Акция продолжалась с&nbsp;31&nbsp;марта по&nbsp;2&nbsp;мая 2016&nbsp;года. Собрали 4&nbsp;541 адрес электронной почты. В&nbsp;сообщества 3Dom в&nbsp;социальных сетях вступило 6&nbsp;344&nbsp;человека.</p>
<p>На&nbsp;сайт 3Dom ЯндексМетрика зарегистрировала 2,5&nbsp;тыс. переходов с&nbsp;промостраницы акции, с&nbsp;социальных сетей&nbsp;— 1,3&nbsp;тыс.</p>

<div>
	<picture>
		<source srcset="/assets/images/blog/sobiraem-bazu-podpischikov/email4.avif" type="image/avif" /> 
		<source srcset="/assets/images/blog/sobiraem-bazu-podpischikov/email4.webp" type="image/webp" /> 
		<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/sobiraem-bazu-podpischikov/email4.jpg" width="695" height="177" alt="" />
	</picture>	
	<div class="figcaption">
		Данные ЯндексМетрики. Источники трафика, 3dom.by. Апрель, 2016г. 
	</div>
</div>


<p>У&nbsp;компании появился инструмент получения быстрой обратной связи. Ниже примеры как с&nbsp;помощью участников сообществ выбрать изображения для каталога или главной страницы сайта.</p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto/v1540025305/email5.png" />
<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/q_auto,f_auto/v1540025305/email5.png" width="612" height="658" alt="участники акции голосуют за лучший дизайн" itemprop="contentUrl" />
</div>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto/v1540025305/email6.png" />
<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_612/q_auto,f_auto/v1540025256/email6.png" width="612" height="665" alt="пример голосования пользователей в социальных сетях" itemprop="contentUrl" />
</div>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Штрихи к&nbsp;описанию акции</h2>
<p>Поздравления победителя чередовались с&nbsp;высказанными сомнениями в&nbsp;честности организаторов. Это при том, что мы&nbsp;вели прямую трансляцию в&nbsp;интернете, где показывали и&nbsp;комментировали каждый шаг. Для большей открытости разыгрывали мебель в&nbsp;салоне 3Dom, чтобы скептики и&nbsp;любопытные могли приехать и&nbsp;следить за&nbsp;выбором победителя вживую. Запись прямого эфира выложили на&nbsp;сайте... Чем более открыто вы&nbsp;проводите розыгрыш, тем легче затем разговаривать с&nbsp;недовольными участниками <span class="italic">#прочувствовал</span></p>
<p>Сбор базы подписчиков&nbsp;— первый шаг в&nbsp;работе. Важно вовлекать людей в&nbsp;общение, высылать полезный материал и&nbsp;завоевывать доверие. Первый шаг сделали, а&nbsp;дальше сотрудничества с&nbsp;«Дигеста Диджитал» не&nbsp;получилось. К&nbsp;сожалению, во&nbsp;взаимодействии появились паузы, а&nbsp;потом и&nbsp;вовсе в&nbsp;разгар проекта руководство рекламного агентства перестало реагировать на&nbsp;звонки и&nbsp;письма. Когда я&nbsp;пишу это предложение, заканчивается неделя, как я&nbsp;и&nbsp;собственник 3Dom безуспешно пытаемся выйти с&nbsp;директором «Дигесты Диджитал» на&nbsp;связь. <span class="italic">#неприятно</span></p>

<footer class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 mb-m bold ">Дополнение, 26&nbsp;июля 2016</h2>
<p>Получил письмо от&nbsp;директора «Дигеста Диджитал»&nbsp;— Дмитрия Сасковца. Ему не&nbsp;понравилось упоминание, что агентство перестало выходить с&nbsp;клиентом на&nbsp;связь, «за&nbsp;что, &mdash;&nbsp;цитирую,&nbsp;&mdash; можно ответить по&nbsp;закону, так как данное высказывания наносят вред имиджу агентства».</p>
<p>К&nbsp;сожалению, он&nbsp;не&nbsp;объяснил, почему в&nbsp;июне игнорировал звонки и&nbsp;письма от&nbsp;3Dom и&nbsp;от&nbsp;меня, почему никто из&nbsp;сотрудников агентства не&nbsp;мог объяснить происходящее и&nbsp;четко обозначить, как работаем и&nbsp;работаем&nbsp;ли. Поскольку «Дигесту Диджитал» в&nbsp;3Dom привел&nbsp;я, мне эта ситуация была неприятна вдвойне... Я&nbsp;быстро обучаем. Проверять, повторится&nbsp;ли подобное в&nbsp;других проектах, нет желания. Несмотря на&nbsp;достойные результаты акции, «Дигеста Диджитал» в&nbsp;моем черном списке агентств.</p>
</footer>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="опыт" /><category term="кейсы" /><category term="интернет-маркетинг" /><summary type="html"><![CDATA[Рассказываю, как за&nbsp;месяц c&nbsp;нуля собрали 4,5 тысячи адресов электронной почты потенциальных клиентов.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-23.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-23.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Customer journey map: примеры и алгоритм создания | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/customer-journey-map/" rel="alternate" type="text/html" title="Customer journey map: примеры и алгоритм создания | Дмитрий Бартошевич" /><published>2016-06-06T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-04T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/customer-journey-map</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/customer-journey-map/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Customer journey map: правила и&nbsp;алгоритм создания</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2016-06-06">  6 июня 2016</time> 
      <time itemprop="dateModified" datetime="2022-02-04">(обновил  4 февраля 2022)</time>
    </small>
</div>

<p> По&nbsp;запросу «<b>Customer Journey Map</b>» («<b>CJM</b>», «<b>карта потребительского опыта</b>») поисковики выдают статьи с&nbsp;одними и&nbsp;теми&nbsp;же, скопированными друг у&nbsp;друга общими фразами. Портал «Про бизнес» попросил объяснить на&nbsp;простом примере, <a class="link" href="//probusiness.io/tech/2150-kak-vzglyanut-na-rabotu-kompanii-glazami-klientov-chtoby-povysit-prodazhi-metodika-customer-journey-mapping.html">как составлять карту потребительского опыта правильно</a>. Публикую версию для блога. </p>

<nav class="toc">
 <h2 class="toc__title">Содержание</h2>
 <ul class="additive-spacing">
      <li>       
          <span class="tocnumber">1 </span><a class="link" href="#1">Зачем customer journey mapping
        </a>
      </li>
      <li>       
          <span class="tocnumber">2 </span>
          <a class="link" href="#2">Правила составления CJM, которые помогут избежать ошибок
        </a>
      </li>
      <li>            
            <span class="tocnumber">3 </span>
            <a class="link" href="#3">
            Алгоритм создания карты потребительского опыта
            </a>
      </li>
      <li>            
            <span class="tocnumber">4 </span>
            <a class="link" href="#CJM-tools">
            Инструменты для разработки CJM
            </a>
      </li>
</ul>
</nav>

<section class="row-gap--m" id="1">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Зачем customer journey mapping</h2>

<p>Потребительский опыт&nbsp;— все, что клиент думает и&nbsp;чувствует, когда контактирует с&nbsp;компанией, будь-то видит всплывающую рекламу в&nbsp;интернете или звонит в&nbsp;отдел продаж. Если отобразить все случаи взаимодействия клиента с&nbsp;фирмой и&nbsp;отметить его мысли и&nbsp;эмоции на&nbsp;каждом этапе, мы&nbsp;получим карту потребительского опыта или customer journey map.</p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/customer-journey-map/cjm4.jpg" />
<picture>
<source srcset="/assets/images/blog/customer-journey-map/cjm4.avif" type="image/avif" /> 
<source srcset="/assets/images/blog/customer-journey-map//cjm4.webp" type="image/webp" /> 
<img class="image" src="/assets/images/blog/customer-journey-map/cjm4.jpg" alt="варианты карт потребительского опыта" width="695" height="695" itemprop="contentUrl" />
</picture>
<div class="figcaption">
Карты потребительского опыта могут выглядеть по-разному. Не&nbsp;волнуйтесь, если сейчас ничего не&nbsp;понятно. Скоро вы&nbsp;поймете принцип и&nbsp;сможете &laquo;читать&raquo; и&nbsp;составлять карты
</div>
</div>

<p> Представим, что у&nbsp;нас сервисный центр по&nbsp;ремонту компьютеров. Что даст нам CJM? Благодаря карте мы&nbsp;увидим центр глазами клиентов. Поймем, какие каналы необходимо задействовать в&nbsp;коммуникации, что требуется усилить, чего не&nbsp;хватает, а&nbsp;что, наоборот, не&nbsp;влияет на&nbsp;итоговый результат. Мы&nbsp;увидим, как сделать так, чтобы обслуживание в&nbsp;сервисном центре клиентам нравилось, чтобы люди легко обращались к&nbsp;нам за&nbsp;помощью и&nbsp;так&nbsp;же легко рекомендовали друзьям и&nbsp;знакомым.  </p>

<p class="post__note">Цель customer journey mapping&nbsp;— улучшить потребительский опыт </p>



<p>Это все, конечно, в&nbsp;идеале. Я&nbsp;знаю примеры, как люди загорались идей CJM, неделями чертили диаграммы и&nbsp;схемы, но&nbsp;итогом была только запутанность и&nbsp;раздраженность. «Это еще одна,&nbsp;— говорят они,&nbsp;— бесполезная выдумка <b>маркетологов</b>!»</p>
<p>Чтобы карта потребительского опыта действительно оказалась полезным инструментом, перед ее&nbsp;составлением необходимо усвоить и&nbsp;следовать трем правилам.</p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Правила составления CJM, которые помогут избежать ошибок</h2>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mb-m">1) Начинайте работу с&nbsp;выбора персонажа</h3>
<p>Одна карта описывает потребительский опыт одного клиента. Если у&nbsp;вас много клиентов, используйте метод персонажей. Персонаж&nbsp;— обобщенный образ выбранного сегмента клиентов. Поведение и&nbsp;мысли персонажа отражают реальное поведение и&nbsp;мысли представителей сегмента.</p>

<p>Различные персонажи выбирают и&nbsp;используют ваш продукт по&nbsp;разному. Если вам интересны несколько персонажей&nbsp;— составляйте несколько карт.</p>


<p>В&nbsp;нашем примере с&nbsp;сервисным центром персонаж может быть таким: девушка-блогер, проводит с&nbsp;сетях 4+&nbsp;часов в&nbsp;день. Ноутбук стал внезапно выключаться, самостоятельно устранить неисправность девушка не&nbsp;может. </p>
<p>Чем больше деталей&nbsp;/ характеристик в&nbsp;описании персонажа, тем проще будет &laquo;идти&raquo; по&nbsp;его пути потребителя. Для удобства можете придумать персонажу имя и&nbsp;даже нарисовать портрет. </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">2) Описывайте реальный клиентский опыт</h3>
<p>Если подменить клиентский опыт собственными представлениями и&nbsp;догадками, методика не&nbsp;принесет пользы. Вы&nbsp;построите фантазию, которая с&nbsp;действительностью может не&nbsp;иметь ничего общего.</p>
<p class="mb-m">Как погрузиться в&nbsp;мир клиента:</p>
<ul class="additive-spacing">
<li class="list-li">Опирайтесь на&nbsp;доступные результаты исследований, опросы, метрики.</li>
<li class="list-li">Описывая взаимодействие с&nbsp;компанией, говорите от&nbsp;первого лица («Я&nbsp;сделал...», «Я&nbsp;услышал...»).</li>
<li class="list-li">Готовую карту обсудите с&nbsp;клиентами. Найдите 10&nbsp;добровольцев из&nbsp;нужного сегмента и&nbsp;уточните, весь&nbsp;ли их&nbsp;опыт вы&nbsp;отразили, правильно&nbsp;ли описали поведение и&nbsp;намерения на&nbsp;каждом шаге взаимодействия с&nbsp;компанией.</li>
 </ul>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">3) Работайте коллективно</h3>
<p>Привлекайте коллег к&nbsp;работе над картой. Соберите за&nbsp;одним столом бухгалтеров, юриста, продавцов, маркетолога и&nbsp;попробуйте вместе «влезть в&nbsp;шкуру» клиента. Пользы компании принесет больше, чем многие рядовые совещания.</p>
</section>
</section>

<section class="row-gap--m" id="3">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Алгоритм создания карты потребительского опыта</h2>
<p>Чтобы&nbsp;— наконец-то&nbsp;— составить CJM, следуйте описанным ниже шагам и&nbsp;схематичным примерам.</p>
<section class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mb-m">Шаг&nbsp;1. Проследите путь персонажа</h3>
<p> Опишите действия персонажа от&nbsp;момента осознания потребности до&nbsp;покупки и&nbsp;использования вашего товара или услуги. Если затрудняетесь с&nbsp;определением этапов, воспользуетесь схемой: осознание потребности → сбор информации → выбор → покупка → использование → рекомендации. Укажите, что делает персонаж на&nbsp;каждом этапе.
</p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/customer-journey-map/cjm1.jpg" />	
<picture>
<source srcset="/assets/images/blog/customer-journey-map/cjm1.avif" type="image/avif" /> 
<source srcset="/assets/images/blog/customer-journey-map/cjm1.webp" type="image/webp" /> 
<img class="image" loading="lazy" src="/assets/images/blog/customer-journey-map/cjm1.jpg" alt="Первый этап разработки карты потребительского опыта" width="695" height="344" itemprop="contentUrl" />
</picture>
<div class="figcaption">
Путь выбранного ранее персонажа
</div>
</div>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Шаг&nbsp;2. Выясните задачи, мысли и&nbsp;эмоции персонажа</h3>
<p> Вживитесь в&nbsp;роль максимально полно. Задача&nbsp;— на&nbsp;каждом этапе пути понять эмоциональную реакцию, ожидания, надежды и&nbsp;мысли персонажа. Что хочет достичь? Что чувствует? Какие ожидания? О чем думает?
</p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Шаг&nbsp;3. Определите каналы коммуникации и&nbsp;точки контакта</h3>
 <p>Осознайте, как компания присутствует в&nbsp;опыте персонажа на&nbsp;каждом этапе. Как компания появляется, как персонаж с&nbsp;ней контактирует или потенциально может контактировать. Варианты: сайт, СМИ, сплетни, рассылка, колцентр, шоурумы и&nbsp;пр. Если на&nbsp;каком-то этапе компания не&nbsp;присутствует, это важно отметить.
</p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Шаг&nbsp;4. Выявите барьеры</h3>
 <p>Задача компании&nbsp;— легко и&nbsp;комфортно провести человека от&nbsp;момента осознания потребности до&nbsp;момента, когда он&nbsp;становится лояльным клиентом. Что в&nbsp;силах затормозить этот процесс? Для каждого этапа выявите факторы, которые могут помешать переходу клиента к&nbsp;следующему шагу. 
</p>


<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/customer-journey-map/cjm2.jpg" />	
<picture>
<source srcset="/assets/images/blog/customer-journey-map/cjm2.avif" type="image/avif" /> 
<source srcset="/assets/images/blog/customer-journey-map/cjm2.webp" type="image/webp" /> 
<img class="image" loading="lazy" src="/assets/images/blog/customer-journey-map/cjm2.jpg" alt="Визуализация выполненных шагов по созданию карты потребительского опыта" width="686" height="915" itemprop="contentUrl" />
</picture>
</div>

</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Шаг&nbsp;5. Определите действия компании</h3>
 <p>После описания потребительского опыта решите, что компания сделает для нивелирования негативных переживаний клиента, как будет преодолевать барьеры.
</p>
<p>Действительно&nbsp;ли на&nbsp;каждом этапе компания на&nbsp;100% помогает клиенту справиться с&nbsp;задачей? Если нет, то&nbsp;как усилить полезность компании?</p>
<p>Возможно вы&nbsp;выявите «слепые пятна»&nbsp;— стадии потребительского опыта, о&nbsp;которых вам известно чрезвычайно мало. Запланируйте дополнительное исследование.</p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Шаг&nbsp;6. Назначьте ответственных</h3>
 <p>Определили действие&nbsp;— определите кто сделает.
</p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/customer-journey-map/cjm3.jpg" />	
<picture> 
<source srcset="/assets/images/blog/customer-journey-map/cjm3.avif" type="image/avif" /> 
<source srcset="/assets/images/blog/customer-journey-map/cjm3.webp" type="image/webp" /> 
<img class="image" loading="lazy" src="/assets/images/blog/customer-journey-map/cjm3.jpg" alt="Завершающий этап составления карты потребительского опыта" width="695" height="609" itemprop="contentUrl" />
</picture>
</div>


<p>&nbsp;</p>
<p>В&nbsp;последних двух шагах&nbsp;&mdash; смысл предыдущей работы. Мы&nbsp;получаем список задач и&nbsp;можем приступить к&nbsp;реализации. <strong>Благодаря карте потребительского опыта вся активность по&nbsp;продвижению приобретает цельный характер. Мы&nbsp;понимаем, какие маркетинговые инструменты использовать, зачем и&nbsp;когда.</strong> Появляется ощущение контроля над развитием бизнеса. </p>
</section>
</section>

<section class="row-gap--m" id="CJM-tools">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold ">Инструменты для разработки CJM</h2>

<p>Опубликовал статью и&nbsp;получил отзыв от&nbsp;UXPressia&nbsp;&mdash; компании, которая развивает онлайн-сервис построения карт потребительского опыта.</p> 

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/customer-journey-map/UXPressia@1x.jpg" />	
<picture>
<source srcset="/assets/images/blog/customer-journey-map/UXPressia@1x.avif" type="image/avif" /> 
<source srcset="/assets/images/blog/customer-journey-map/UXPressia@1x.webp" type="image/webp" /> 
<img class="image" loading="lazy" src="/assets/images/blog/customer-journey-map/UXPressia@1x.jpg" alt="твит UXPressia после прочтения моей статьи" width="540" height="270" itemprop="contentUrl" />
</picture>
<div class="figcaption">
Обратная связь UXPressia в&nbsp;Твиттере
</div>
</div>

<p>Решил дополнить материал полезными ссылками. Составить CJM можно и&nbsp;на&nbsp;школьной доске, но, боюсь, поддерживать ее&nbsp;будет неудобно. А&nbsp;если вам необходимо переслать карту партнерам или инвесторам, то&nbsp;скорее всего вы&nbsp;захотите, чтобы она была не&nbsp;только информативна, но&nbsp;и&nbsp;хорошо выглядела. В&nbsp;этом могут помочь сервисы. </p>

<ul class="additive-spacing">
<li class="list-li"> <a class="link" href="https://uxpressia.com/">UXPressia</a>. Компания предлагает готовые шаблоны для разных сфер бизнеса. Есть бесплатный тариф: можно составить одну карту без ограничения возможностей ее&nbsp;форматирования. Для работы потребуется минимальное знание английского языка. Локализации сайта и&nbsp;интерфейса сервиса нет, но&nbsp;саму карту можно составлять на&nbsp;любом языке.  </li>
<li class="list-li"> <a class="link" href="https://www.smaply.com/">Smaply</a>. Еще один сервис для создания CJM.  </li>
<li class="list-li"> <a class="link" href="https://www.touchpointdashboard.com/">Touchpoint Dashboard</a>. Судя по&nbsp;обзорам на&nbsp;youtube, это комбайн в&nbsp;мире CJM . Из&nbsp;понравившихся возможностей&nbsp;&mdash; можно работать над картой всей командой онлайн, а&nbsp;также подключать пользователей и&nbsp;просить их&nbsp;оценить, например, важность точки контакта. </li>
<li class="list-li"> <a class="link" href="https://miro.com/templates/customer-journey-map/"> Miro</a> (до&nbsp;2019&nbsp;г. &mdash;&nbsp;RealtimeBoard). Онлайн аналог маркерной доски для совместной работы. Для создания карт потребительского опыта есть специальный шаблон.  </li>

</ul>

</section>]]></content><author><name></name></author><category term="инструкции" /><category term="инструменты" /><category term="бизнес" /><summary type="html"><![CDATA[Карта потребительского опыта (customer journey map): пошаговая инструкция по&nbsp;составлению и&nbsp;использованию.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-22.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-22.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Система скидок: как разрабатывал | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/kejs-delayu-sistemu-skidok/" rel="alternate" type="text/html" title="Система скидок: как разрабатывал | Дмитрий Бартошевич" /><published>2016-05-16T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-04T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/delayu-sistemu-skidok</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/kejs-delayu-sistemu-skidok/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Кейс: делаю систему скидок</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2016-05-16"> 16 мая 2016</time> 
    </small>
</div>
<p>Производитель и&nbsp;оптовый поставщик столов, кухонных и&nbsp;барных стульев обратился за&nbsp;помощью в&nbsp;изменении дисконтной политики предприятия. Руководство признало, что существующая система скидок не&nbsp;работает, клиенты и&nbsp;сотрудники ею&nbsp;не&nbsp;пользуются и&nbsp;звонят директору за&nbsp;одобрением каждого изменения указанной в&nbsp;прайс-листе цены. Требовалось создать доступную для восприятия и&nbsp;легкую в&nbsp;использовании систему скидок. Рассказываю, как я&nbsp;справлялся с&nbsp;задачей.</p>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold max-width-text">Проблема</h2>
<p>Описание видов и&nbsp;условий предоставления скидок занимало 6&nbsp;страниц печатного текста. Три вида скидок в&nbsp;зависимости от&nbsp;объема закупок, скидки за&nbsp;ассортимент, за&nbsp;эксклюзив, четыре вида скидок за&nbsp;крупные единовременные заказы, скидки на&nbsp;образцы и&nbsp;три предложения (условия и&nbsp;расчеты) по&nbsp;отсрочке платежа. Продавцы не&nbsp;могли коротко объяснить дисконтную политику компании, покупатели&nbsp;— пользоваться.</p>
<p>Получив запрос от&nbsp;клиента, менеджер листал <span class="noperenos">6-страничное</span> руководство, пытался вычленить доступные опции, запутывался и&nbsp;шел в&nbsp;кабинет директора за&nbsp;советом, какую скидку дать. Новая сделка&nbsp;— новый круг «запрос&nbsp;— 6&nbsp;листов текста&nbsp;— директор», а&nbsp;то&nbsp;и&nbsp;вовсе «запрос&nbsp;— директор».</p>
<p>Подобная ситуация типична для предприятий, которые накапливают скидочные предложения с&nbsp;момента основания. Вначале компания предлагает <span class="noperenos">1-2</span> опции в&nbsp;зависимости от&nbsp;объема закупок, затем стимулирует предоплату, потом появляются клиенты с&nbsp;разовыми тендерными заказами и&nbsp;незаметно система скидок превращается в&nbsp;запутанный набор условий и&nbsp;опций.</p>
<p>Руководство приглашало дизайнера, чтобы графически отобразить дисконтную политику. Получалось красиво, но&nbsp;сложно. Не&nbsp;было единства и&nbsp;целостности. Проблему дизайнер не&nbsp;решил.</p>
</section>
<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold max-width-text">Решение</h2>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mb-m">Шаг первый</h3>
<p> Я&nbsp;рекомендовал создать новую дисконтную программу. Связать условия предоставления скидки с&nbsp;отличиями компании от&nbsp;конкурентов, чтобы клиенты за&nbsp;ценой видели ценность предложения. Примеры подобной реализации описывал <a class="link" href="/blog/skidki-instrukciya-po-primeneniyu/" title="Как снижать цену правильно">в&nbsp;статье «Скидки&nbsp;— инструкция по&nbsp;применению»</a>.
</p>
<p>Однако, заказчик не&nbsp;согласился детально анализировать конкурентов, формулировать отличия и&nbsp;пожелал сохранить по&nbsp;максимуму существующие скидки, к&nbsp;которым привыкли «старые» клиенты. Несколько десятков стоимостных опций требовалось уместить в&nbsp;простое и&nbsp;ясное предложение.</p>
</section>
<section class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Шаг второй</h3>
 <p>Пересмотрел основы дисконтной программы. Предложил сфокусироваться не&nbsp;на&nbsp;отдельно взятой сделке, а&nbsp;на&nbsp;клиенте. И&nbsp;определять условия работы в&nbsp;зависимости от&nbsp;ценности клиента для компании.
</p>
<p>Для отражения степени полезности клиента ввел систему трех разрядов. Клиенту с&nbsp;высшим разрядом компания предлагает лучшие условия сотрудничества. Клиенту без присвоенного разряда продукция отгружается по&nbsp;стоимости, указанной в&nbsp;прайс-листе.</p>
<p>Скидки, к&nbsp;которым привыкли «старожилы», превратились в&nbsp;характеристики сотрудничества: у&nbsp;каждого разряда свои значения.</p>
<p>Идея заказчику понравилась. Вместе определили критерий ценности клиента&nbsp;— объем закупок за&nbsp;последний квартал. По&nbsp;этому показателю присудили разряды.</p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="/assets/images//blog/kejs-delayu-sistemu-skidok/sav.jpg" />
<picture>
  <source srcset="/assets/images//blog/kejs-delayu-sistemu-skidok/sav.avif" type="image/avif" />
  <source srcset="/assets/images//blog/kejs-delayu-sistemu-skidok/sav.webp" type="image/webp" />
  <img loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images//blog/kejs-delayu-sistemu-skidok/sav.jpg" alt="Система скидок." class="image" width="695" height="486" itemprop="contentUrl" />
    </picture>
<div class="figcaption">Предложенная система разрядов. Значения показателей изменены</div>
</div>

<p>Разряд определяет не&nbsp;только размер скидки, но&nbsp;и&nbsp;другие аспекты работы с&nbsp;предприятием: от&nbsp;количества личных встреч с&nbsp;менеджером до&nbsp;совместных рекламных кампаний. Это уже не&nbsp;просто система скидок, а&nbsp;правила, нормы и&nbsp;стандарты сотрудничества с&nbsp;партнерами.</p>
</section>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="опыт" /><category term="кейсы" /><summary type="html"><![CDATA[Задача: создание доступной для восприятия и&nbsp;легкой в&nbsp;использовании системы скидок. Дано: десятки стоимостных опций. Как решал&nbsp;— в&nbsp;статье.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-21.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-21.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Встреча Про бизнес | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/vstrecha-pro-biznes/" rel="alternate" type="text/html" title="Встреча Про бизнес | Дмитрий Бартошевич" /><published>2016-05-07T00:00:00+03:00</published><updated>2022-01-20T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/vstrecha-pro-biznes</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/vstrecha-pro-biznes/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Встреча Про бизнес. Личный взгляд</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2016-05-07">  7 мая 2016</time> 
    </small>
</div>

<p>5 мая состоялась «Встреча „Про бизнес“». Приглашенные спикеры — генеральный директор Svitland Development в Беларуси и Литве Иосиф Фридман и директор компании «Волис», сооснователь «Инволюкс» Андрей Торсунов.</p>

<picture>
<source srcset="/assets/images/blog/vstrecha-pro-biznes/pro1.avif" type="image/avif" />
                <source srcset="/assets/images/blog/vstrecha-pro-biznes/pro1.webp" type="image/webp" />
             <img class="image" src="/assets/images/blog/vstrecha-pro-biznes/pro1.jpg" alt="" width="695" height="539" />
</picture>

<div class="notetip mb-1"><span class="bold">Справка.</span> Встреча Про Бизнес — разговор о бизнесе с двумя успешными бизнесменами в формате вопрос-ответ. Вопросы задает модератор встречи, спикеры друг другу и зрители. Организатор — портал «Про бизнес».</div>
<p><a class="link" href="//probusiness.io/">На портале «Про бизнес»</a> вы найдете детальное описание ключевых идей, высказанных спикерами. Здесь же — личная история посещения мероприятия и то важное, что я отметил для себя.</p>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold max-width-text">С чем шел на встречу</h2>
<p>Svitland Development у меня ассоциируется прежде всего с жилым комплексом D3. Он настолько отличается от того, что строят в Минске, что, читая описание D3, у меня невольно родился слоган: «При возведении комплекса строители не ругались матом» :-) </p>

<p>Компанией управляет 35-летний Иосиф Фридман. По интервью с ним составил образ человека, который точно знает, что хочет, ставит амбициозные цели и обязательно достигает. Читаешь и заряжаешься энергией. И хочется в свои 36 делать чуть-чуть больше.</p>

<p>С «Волис» и «Инволюкс» я познакомился в 2011 году, когда <strong>работал руководителем отдела маркетинга</strong> в конкурирующей компании — ООО «Мебелинк» (торговая марка Pro-Trade). Мы изучали ассортимент конкурентов, узнавали стоимость, дистрибьюторскую политику и прочее. Старались увидеть рынок глазами того же «Инволюкс» и предугадать дальнейшие действия… Прошло время и я снова пересекся с «Инволюкс», когда <a class="link" href="/blog/3dom-mebel-dlya-semi/">разрабатывал концепцию развития торговой марки 3Dom.</a> Нужно ли говорить, что Андрея Торсунова я собирался слушать внимательно.</p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold max-width-text">Разговор о бизнесе</h2>

<article class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold list-sign"> с Иосифом Фридманом</h3>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/vstrecha-pro-biznes/pro2.jpg" />			
<picture>
<source srcset="/assets/images/blog/vstrecha-pro-biznes/pro2.avif" type="image/avif" />
                <source srcset="/assets/images/blog/vstrecha-pro-biznes/pro2.webp" type="image/webp" />
           <img loading="lazy" class="image" src="/assets/images/blog/vstrecha-pro-biznes/pro2.jpg" alt="" width="695" height="463" title="Иосиф Фридман" itemprop="contentUrl" />
</picture>
<div class="figcaption" itemprop="description">
Иосиф Фридман. Фото: Андрей Пискун, портал «Про бизнес»
</div>
</div>


<p>Иосиф ожидаемо для меня отметил, что хоть кризис в Беларуси — один из крупных в его карьере, благодаря ему работа интереснее. Иосиф не боится не продать квартиры в D3, несмотря на высокую стоимость квадратного метра. Он не отказывается от новых идей для инвестиций. И в ближайшее время полетит в Ригу, чтобы обсудить проект в 50–60 млн. евро.</p>

<p>Иосиф советует принимать решения без эмоций. Решения в состоянии паники — плохие решения. Следует думать и рассчитывать все на несколько шагов вперед.</p>

<p><span class="bold">Мой вопрос Иосифу:</span> «В одном интервью вы сказали, что быстрому развитию инвестпроектов в РБ мешает ментальность, законодательство и бюрократия. Если речь идет о ментальности белорусов, то от каких ценностных установок, культурных особенностей белорусов следует избавиться в первую очередь, чтобы бизнес развивался быстро?»</p>

<p><span class="bold">Ответ:</span> Я говорил о ментальности чиновников. Они очень долго принимают решения. И если есть возможность не принимать, они решений принимать не будут. Работают по принципу: «инициатива наказуема». А каждый день их обдумывания — убытки для меня — инвестора… Поймите, нельзя строить так, как это делали 30 лет назад. Появились новые материалы, новые технологии, другие требования к удобству жилья. Я возил белорусскую делегацию во главе с замминистра архитектуры и строительства по Тель-Авиву и городу-спутнику и показывал, как сейчас застраивают новые районы. Всем понравилось, но прошло несколько лет, а так ничего и не поменялось. К сожалению, среди чиновников единомышленников я не нашел.</p>
</article>
<article class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mt-m list-sign"> с Андреем Торсуновым</h3>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/vstrecha-pro-biznes/pro3.jpg" />	
<picture>
<source srcset="/assets/images/blog/vstrecha-pro-biznes/pro3.avif" type="image/avif" />
                <source srcset="/assets/images/blog/vstrecha-pro-biznes/pro3.webp" type="image/webp" />
         <img loading="lazy" class="image" src="/assets/images/blog/vstrecha-pro-biznes/pro3.jpg" alt="" width="695" height="463" title="Андрей Торсунов" itemprop="contentUrl" />
</picture>
<div class="figcaption" itemprop="description">
Андрей Торсунов. Фото: Андрей Пискун, портал «Про бизнес»
</div>
</div>



<p>Андрей затронул интересные темы, но здесь отмечу только рассуждения о кризисе и предпринимательстве.</p>

<p class="mb-m">Две ключевые цитаты:</p>
<ul class="additive-spacing">
<li class="list-li">«Если денег много — это работа для менеджера, если мало — для предпринимателя. Я — предприниматель».</li>
<li class="list-li">«Кризис мобилизует. Пока ты сидишь и думаешь, ничего не происходит. Чтобы выжить, нужно действовать, быть проактивным. Когда некуда отступать, то движешься только вперед».</li>
</ul>

<p>Главное качество предпринимателя в кризисное время — по мнению Андрея — стрессоустойчивость. Рецепт стрессоустойчивости — активные виды спорта («чтоб дышать тяжело, потеть») и семья.</p>

<p><span class="bold">Мой вопрос Андрею:</span> «Андрей Иванович, удивляли ли вас конкуренты в Беларуси? Если да, то как и кто?»</p>
<p><span class="bold">Ответ:</span> «Нет. Белорусские компании меня не удивляли».</p>
</article>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold max-width-text">Штрихи к описанию встречи</h2>
<ul class="additive-spacing">
 	<li class="list-li">Заявленное время начала встречи — 19.00. Во столько она и началась. <span class="italic">#понравилось</span></li>
 	<li class="list-li">Объявили о завершении мероприятия. Зрители обступили спикеров и общение продолжилось. К Иосифу подходили по одному, выстроилась очередь. Иосиф быстро схватывал суть вопроса и направлял к личному помощнику, которая стояла рядом. Коротко ей указывал, что сделать, и переходил к следующему человеку… Личного помощника у Андрея я не заметил. Вокруг него собралась группа людей, желающие подходили и включались в общую беседу. <span class="italic">#бросилось_в_глаза</span></li>
 	<li class="list-li">Полезно взбадривать себя подобными встречами! <span class="italic">#словил_себя_на_мысли</span></li>
</ul>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="опыт" /><category term="бизнес" /><summary type="html"><![CDATA[Встреча Про бизнес. Разговор с&nbsp;Андреем Торсуновым и&nbsp;Иосифом Фридманом. Впечатления, идеи.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-20.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-20.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>