<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-04-12T01:00:44+03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Your awesome title</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. </subtitle><entry><title type="html">Доступность сайтов и приложений — новая норма | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/accessibility/" rel="alternate" type="text/html" title="Доступность сайтов и приложений — новая норма | Дмитрий Бартошевич" /><published>2022-02-01T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/accessibility</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/accessibility/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Доступность сайтов&nbsp;— новая норма</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2022-02-01">  1 февраля 2022</time> 
      <time itemprop="dateModified" datetime="2022-02-05">(обновил  5 февраля 2022)</time>
    </small>
</div>

<p>Уверен, в&nbsp;скором будущем ни&nbsp;один сайт не&nbsp;запустят, если он&nbsp;не&nbsp;будет соответствовать требованиям <b>доступности</b> (accessibility&nbsp;— в&nbsp;англоязычной среде). Произойдет то&nbsp;же, что и&nbsp;с&nbsp;оптимизацией веб-страниц для мобильных устройств. Лет 10&nbsp;назад считанные компании имели мобильные версии сайтов, а&nbsp;сейчас каждый, открывая браузер в&nbsp;смартфоне, ожидает, что все будет работать. </p>

<p><strong>От&nbsp;распространения доступных сайтов выиграют не&nbsp;только люди со&nbsp;специальными потребностями, но&nbsp;и&nbsp;все пользователи интернета.</strong> При этом внедрение базовых принципов доступности не&nbsp;требуют дополнительных затрат (если применять их&nbsp;с&nbsp;первого этапа разработки сайта). </p>

<nav class="toc">
<h2 class="toc__title">Содержание</h2>
<ul class="additive-spacing">
		  <li>		   
		      <span class="tocnumber">1 </span>
			   <a class="link" href="#1">Что такое доступность
		    </a>
		  </li>
		  <li>
		    
		      <span class="tocnumber">2 </span>			  
			  <a class="link" href="#2">Что говорит закон о&nbsp;доступности
		    </a>
		  </li>
          <li>
		   
		      <span class="tocnumber">3 </span>
			   <a class="link" href="#3">
			   Преимущества доступности для условно здоровых
		    </a>
		  </li>
			<li>
		   
		      <span class="tocnumber">4 </span>
			   <a class="link" href="#4">
			   Базовые принципы доступности
		    </a>
		  </li>
          	<li class="level2">
		    
		      <span class="tocnumber">4.1 </span>
			  <a class="link" href="#semantics">Используйте семантические HTML теги
		    </a>
		  </li>
          	<li class="level2">
		    
		      <span class="tocnumber">4.2 </span>
			  <a class="link" href="#heading">
			  Используйте заголовки как элемент структуры документа
		    </a>
		  </li>
          	<li class="level2">
		    
		      <span class="tocnumber">4.3 </span>
			  <a class="link" href="#constancy">Придерживайтесь единообразия в структуре
		    </a>
		  </li>
          	<li class="level2">
		   
		      <span class="tocnumber">4.4 </span>
			   <a class="link" href="#clearity">Пишите ясно
		    </a>
		  </li>
          	<li class="level2">
		   
		      <span class="tocnumber">4.5 </span>
			   <a class="link" href="#links">Делайте очевидной цель ссылки 
		    </a>
		  </li>
          	<li class="level2">
		   
		      <span class="tocnumber">4.6 </span>
			   <a class="link" href="#alt">Размещайте текстовые версии для нетекстового контента
		    </a>
		  </li>
          	<li class="level2">
		    
		      <span class="tocnumber">4.7 </span>
			  <a class="link" href="#contrast">Обеспечьте достаточный цветовой контраст
		    </a>
		  </li>
          	<li class="level2">
		   
		      <span class="tocnumber">4.8 </span>
			   <a class="link" href="#notonlycolor">Не полагайтесь только на цвет
		    </a>
		  </li>		 
		 <li>
			
				<span class="tocnumber">5</span>
				<a class="link" href="#5">Дополнительные материалы
			</a>
		</li>
</ul>
</nav>

<section class="row-gap--m" id="1">
<h2 class="section__title h1 bold">Что такое доступность </h2>
<p>Когда-то за&nbsp;доступность я&nbsp;принимал некое программное дополнение к&nbsp;сайту, которое увеличивает шрифты, изменяет контрастность, помогая людям с&nbsp;нарушениями восприятия.</p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/accessibility/accessibility_widget@2x.jpg" />
<picture>
			<source srcset="/assets/images/blog/accessibility/accessibility_widget@1x.avif 1x, /assets/images/blog/accessibility/accessibility_widget@2x.avif 2x" type="image/avif" /> 
			<source srcset="/assets/images/blog/accessibility/accessibility_widget@1x.webp 1x, /assets/images/blog/accessibility/accessibility_widget@2x.webp 2x" type="image/webp" /> 
			<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/accessibility/accessibility_widget@1x.jpg" srcset="/assets/images/blog/accessibility/accessibility_widget@1x.jpg 1x, /assets/images/blog/accessibility/accessibility_widget@2x.jpg 2x" width="720" height="240" alt="скриншот" itemprop="contentUrl" />
		 </picture> 
<div class="figcaption">Пример интерфейса настроек специальной версии сайта </div>
</div>

<p>Однако, подобные вспомогательные технологии нельзя отождествлять с&nbsp;доступностью. Когда ориентируются на&nbsp;одну категорию людей, игнорируя других, это не&nbsp;про доступность. Разрабатывать и&nbsp;внедрять все новые и&nbsp;новые дополнения для разных групп&nbsp;— не&nbsp;лучшее решение. К&nbsp;тому&nbsp;же некоторые вещи нельзя реализовать в&nbsp;автоматическом режиме (напр., указывать правильный альтернативный текст к&nbsp;картинкам). Выход&nbsp;— сайт изначально должен разрабатываться доступным для всех, вне зависимости от&nbsp;их&nbsp;физического состояния и&nbsp;возможностей. </p>

 
    
<blockquote class="blockquote--emphasis mt-m ml-2xl">
    		<p class="citation">
                Доступность&nbsp;— это практика, позволяющая использовать ваши сайты как можно большему числу людей. 
    		</p>
    		
    		<cite class="citation__author">
    			— <a class="link" href="https://developer.mozilla.org/ru/docs/Learn/Accessibility/What_is_accessibility">MDN Web Docs</a>
    		</cite>
    	</blockquote>






<p>Доступность&nbsp;— это про желание ставить в&nbsp;центр бизнес-процессов пользователя. Не&nbsp;идеальный образ клиента в&nbsp;&laquo;типичном&raquo; мире, а&nbsp;живого человека в&nbsp;реальных жизненных ситуациях. Тогда появляются вопросы подобные этим:</p>
<ul> 
	<li class="list-li"> 
		<p>У&nbsp;клиента с&nbsp;возрастом ослабло зрение, он&nbsp;сможет пользоваться моим сайтом?</p>
	</li>
	<li class="list-li"> 
		<p>Если человек сломал руку и&nbsp;сидит один на&nbsp;больничном, он&nbsp;сможет заказать у&nbsp;нас продукты домой?</p>
	</li>
	<li class="list-li"> 
		<p>Поймет&nbsp;ли пользователь, о&nbsp;чем видео, если будет смотреть в&nbsp;шумном помещении?</p>
	</li>
	<li class="list-li"> 
		<p>Если у&nbsp;пенсионера монитор с&nbsp;плохой цветопередачей, он&nbsp;найдет ссылку без посторонней помощи?</p>
	</li>
	<li class="list-li"> 
		<p>Удобно&nbsp;ли молодой маме вызвать такси через наше приложение, если у&nbsp;нее свободна только одна рука? </p>
	</li>
</ul>

<p><a class="link" href="https://www.sb.by/articles/v-belarusi-naschityvaetsya-118-tysyach-invalidov-trudosposobnogo-vozrasta.html">В&nbsp;Беларуси более 564 тысяч человек&nbsp;— люди с&nbsp;инвалидностью</a>. Также есть люди со&nbsp;снижением слуха, зрения, двигательными и&nbsp;другими нарушениями, которым не&nbsp;присвоена группа инвалидности. Не&nbsp;доступный сайт автоматически означает, что компания исключает этих людей из&nbsp;своей коммуникации. </p>


<div class="figure">
	<div class="video">
		   <a class="video__link " href="https://youtu.be/RQiN1Hhrxu0" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer">
			   <picture>
				   <source srcset="https://i.ytimg.com/vi_webp/RQiN1Hhrxu0/maxresdefault.webp" type="image/webp" />
				   <img loading="lazy" class="video__media " src="https://i.ytimg.com/vi/RQiN1Hhrxu0/maxresdefault.jpg" alt="Интервью с&nbsp;незрячим пользователем современных гаджетов" width="1280" height="720" />
			   </picture>
		   </a>
		   <button class="video__button" aria-label="Запустить видео">
			   <svg width="68" height="48" viewBox="0 0 68 48"><path class="video__button-shape" d="M66.52,7.74c-0.78-2.93-2.49-5.41-5.42-6.19C55.79,.13,34,0,34,0S12.21,.13,6.9,1.55 C3.97,2.33,2.27,4.81,1.48,7.74C0.06,13.05,0,24,0,24s0.06,10.95,1.48,16.26c0.78,2.93,2.49,5.41,5.42,6.19 C12.21,47.87,34,48,34,48s21.79-0.13,27.1-1.55c2.93-0.78,4.64-3.26,5.42-6.19C67.94,34.95,68,24,68,24S67.94,13.05,66.52,7.74z"></path><path class="video__button-icon" d="M 45,24 27,14 27,34"></path></svg>
		   </button>
   </div>
<div class="figcaption">
—&nbsp;Меня инвалидом делает не&nbsp;то, что я&nbsp;не&nbsp;вижу, не&nbsp;слышу, не&nbsp;хожу. А&nbsp;то, что телефон, который я&nbsp;беру в&nbsp;руки, не&nbsp;может со&nbsp;мной разговаривать. В&nbsp;этот момент я&nbsp;конечно становлюсь инвалидом
</div>
</div>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="section__title h1 bold">Что говорит закон о&nbsp;доступности</h2>
<p>В&nbsp;Беларуси с&nbsp;2010 года действует <a class="link" href="https://pravo.by/document/?guid=3871&amp;p0=C21000645">«Положение о&nbsp;порядке функционирования интернет-сайтов государственных органов и&nbsp;организаций»</a>. Доступность сайта для инвалидов по&nbsp;зрению&nbsp;— одно из&nbsp;требований. Существует также <a class="link" href="https://tnpa.by/#!/DocumentCard/294842/392675">стандарт СТБ <span class="noperenos">2304-2013</span></a> «Интернет-ресурсы. Общие требования доступности для инвалидов по&nbsp;зрению». Как контролируют исполнение этих требований государственными организациями и&nbsp;контролируют&nbsp;ли, не&nbsp;знаю. </p>

<p>На&nbsp;Западе сайты, не&nbsp;соответствующие критериям доступности, рассматриваются как проявление дискриминации людей с&nbsp;ограниченными возможностями. Если вы&nbsp;работаете с&nbsp;западными компаниями, скорее всего вам рано или поздно придется привести сайт в&nbsp;соответствие с&nbsp;требованиями доступности. </p>

<p>В&nbsp;США, например, действует Закон об&nbsp;американцах с&nbsp;ограниченными возможностями (Americans with Disabilities Act (ADA)). Закон распространяется, в&nbsp;том числе, на&nbsp;сайты коммерческих предприятий. В&nbsp;2021 году против компаний, чьи сайты не&nbsp;соответствовали требованиям доступности, было подано 2&nbsp;352 иска (<a class="link" href="https://www.boia.org/blog/web-accessibility-lawsuits-dramatically-rose-in-2021.-heres-why">отчет accessibility.com,</a> англ.). </p>

<div class="with-side row-gap--m">
<p>Я&nbsp;запросил <a class="link" href="https://userway.org/">у&nbsp;компании UserWay</a> аудит своего сайта на&nbsp;предмет доступности. Через некоторое время мне сообщили о&nbsp;найденных ошибках. Указали, что я&nbsp;нарушил ряд американских и&nbsp;европейских нормативных требований и&nbsp;мне может грозить судебный иск. </p>
<div class="side">
<p>*UserWay&nbsp;— один из&nbsp;лидеров в&nbsp;сфере технологий обеспечения доступности веб-сайтов. В&nbsp;числе их&nbsp;клиентов Disney, eBay, Coca-Cola, Unicef, Wallmart.</p>
</div>
</div>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/accessibility/accessibility_letter@1,4x.jpg" />
<div class="figcaption">Скриншот письма с&nbsp;оценкой доступности сайта bartoshevich.by</div>
<picture>
			<source srcset="/assets/images/blog/accessibility/accessibility_letter@1x.avif 1x,/assets/images/blog/accessibility/accessibility_letter@1,4x.avif 1.4x" type="image/avif" /> 
			<source srcset="/assets/images/blog/accessibility/accessibility_letter@1x.webp 1x, /assets/images/blog/accessibility/accessibility_letter@1,4x.webp 1.4x" type="image/webp" /> 
			<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/accessibility/accessibility_letter@1x.jpg" srcset="/assets/images/blog/accessibility/accessibility_letter@1x.jpg 1x, /assets/images/blog/accessibility/accessibility_letter@1,4x.jpg 1.4x" width="800" height="480" alt="письмо UserWay" itemprop="contentUrl" />
</picture>
</div>

<p>Но&nbsp;юридические требования, на&nbsp;мой взгляд, не&nbsp;должны быть главным мотиватором к&nbsp;переходу на&nbsp;доступные сайты. Если в&nbsp;центр бизнеса компания ставит клиента, то&nbsp;доступность&nbsp;— логическое следствие организации работы. Кроме того, от&nbsp;доступности выигрывают все пользователи, независимо от&nbsp;их&nbsp;текущего физического состояния. </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="3">
<h2 class="section__title h1 bold">Преимущества доступности для условно здоровых </h2>
<p>Грядет время, когда серфить в&nbsp;интернете будут с&nbsp;помощью голосовых помощников. Управлять навигацией, понимать содержимое доступных сайтов в&nbsp;этом случае будет проще. </p>

<p>Есть и&nbsp;другие выгоды, которые приносит доступность условно здоровым людям. Например: </p>

<ul class="additive-spacing"> 
	<li class="list-li"> 
		<p>Субтитры в&nbsp;видео помогут людям с&nbsp;нарушением слуха, но&nbsp;также всем, кто смотрит видео в&nbsp;шумном помещении или без возможности включить звук. Видео с&nbsp;субтитрами лучше воспринимаются. Внутренние тесты Facebook показали, что <a class="link" href="https://www.facebook.com/business/news/updated-features-for-video-ads">субтитры увеличивают просмотр видеорекламы в&nbsp;среднем на&nbsp;12%</a>. </p>
	</li>
	<li class="list-li"> 
		<p>Правильный цветовой контраст поможет не&nbsp;только людям с&nbsp;нарушениями цветового восприятия. Всем пользователям станет легче читать текст на&nbsp;маленьком экране или при ярком освещении. </p>
	</li>
	<li class="list-li"> 
		<p>Если на&nbsp;сайте реализована возможность управления с&nbsp;помощью клавиатуры, то&nbsp;пользователь откроет выпадающее меню сайта даже когда в&nbsp;беспроводной мышке села батарейка. </p>
	</li>
	<li class="list-li"> 
		<p>Понятные и&nbsp;простые в&nbsp;навигации доступные сайты улучшают поведенческие факторы. Пользователи легко схватывают, что хочет сказать компания. <b>Маркетологи</b> быстрее донесут до&nbsp;аудитории идею бренда. </p>
	</li>
</ul>
</section>

<section class="row-gap--m" id="4">
<h2 class="section__title h1 bold">Базовые принципы доступности</h2>
<p>Я&nbsp;познакомился с&nbsp;техническими спецификациями и&nbsp;обнаружил, что соблюдение базовых принципов доступности не&nbsp;требует значимых затрат. Например, верстая макет вы&nbsp;знаете, что нельзя использовать светлый шрифт на&nbsp;светлом фоне. Сколько денег потребуется, чтобы заменить цвет шрифта на&nbsp;более контрастный? Нисколько. Вы&nbsp;сразу выберете правильный «диапазон» цветов. И&nbsp;так со&nbsp;всеми базовыми требованиями. Минимальными усилиями можно значимо улучшить доступность сайтов. </p>

<h3 id="semantics">Используйте семантические HTML теги</h3>
<p>В&nbsp;HTML есть семантические теги, которые точно описывают цель элемента и&nbsp;тип заключенного в&nbsp;них контента. Они помогают скринридерам правильно считывать страницы сайта. Если, например, на&nbsp;странице нет тега &lt;nav&gt;, скринридер может не&nbsp;узнать, где на&nbsp;сайте меню. </p>

<p>Допускаю, многим этот пункт покажется непонятным. «Я&nbsp;же не&nbsp;разработчик, зачем мне это?» Я&nbsp;хочу обратить внимание на&nbsp;цену вопроса. Использовать семантические теги, это, например, вместо &lt;div class="header"&gt;&lt;/div&gt; написать &lt;header&gt;&lt;/header&gt;. Как видите, если придерживаться доступности с&nbsp;самого начала разработки, семантические теги не&nbsp;потребуют сверхусилий. </p>


<h3 id="heading">Используйте заголовки как элемент структуры документа</h3>
<p>Иногда веб-разработчики используют теги заголовков (&lt;h1&gt;, &lt;h2&gt;, &lt;h3&gt; и&nbsp;т.д.), чтобы сделать текст крупнее, заметнее. От&nbsp;подобной практики следует отходить. Заголовки&nbsp;— это не&nbsp;про дизайн, а&nbsp;про структуру страницы. В&nbsp;идеале, если выписать заголовки страницы, должна получиться связная история. Скринридер прочтет заголовки и&nbsp;у&nbsp;пользователя сложится представление о&nbsp;содержимом. </p>

<p>Заголовки желательно располагать в&nbsp;последовательном порядке. Сначала заголовок первого уровня (&lt;h1&gt;). Он&nbsp;отражает основную цель страницы. Заголовки второго уровня (&lt;h2&gt;) разбивают страницу на&nbsp;разделы. Заголовки третьего уровня (&lt;h3&gt;) делят содержание блока под тегом &lt;h2&gt;. Каждый новый уровень заголовков более детально раскрывает предыдущий. </p>


<div class="figure">
<div class="figcaption">Пример. Структура заголовков <a class="link" href="/blog/in-store-marketing/">статьи «Как влиять на&nbsp;решения о&nbsp;покупке в&nbsp;точках продаж»</a></div>

<pre class="language-terminal highlight ">
&lt;h1&gt; Как влиять на&nbsp;решения о&nbsp;покупке в&nbsp;точках продаж &lt;/h1&gt; 
	&lt;h2&gt; Покупатель рациональный&nbsp;— миф &lt;/h2&gt;
	&lt;h2&gt; Задача маркетолога в&nbsp;рознице &lt;/h2&gt;
		&lt;h3&gt; Стать визуально большим и&nbsp;выделяющимся &lt;/h3&gt;
		&lt;h3&gt; Использовать ассоциативные связи &lt;/h3&gt;
		&lt;h3&gt; Подсказать критерии выбора &lt;/h3&gt;
		&lt;h3&gt; Влиять на&nbsp;эмоции &lt;/h3&gt;
	&lt;h2&gt; Ритейл-маркетинг и&nbsp;брендинг &lt;/h2&gt;
</pre>
</div>


<p>Если на&nbsp;странице нарушена иерархия заголовков, например, если страница переходит от&nbsp;тега &lt;h1&gt; сразу к&nbsp;тегу &lt;h4&gt;, при использовании скринридера пользователь может подумать, что он&nbsp;пропустил важные блоки информации. </p>



<h3 id="constancy">Придерживайтесь единообразия в&nbsp;структуре</h3>
<p>Человек, который слушает сайт, строит в&nbsp;голове его структуру. Если основные блоки меняются на&nbsp;каждой странице или структура обновляется каждую неделю, освоить сайт сложно.</p>

<h3 id="clearity">Пишите ясно</h3>
<p>Если текст состоит из&nbsp;широко распространенных слов и&nbsp;коротких предложений, для его понимания, как правило, не&nbsp;требуются развитые способности к&nbsp;чтению. Легче такой текст воспринимать и&nbsp;на&nbsp;слух через речевой синтезатор. Поэтому:</p>

<ul> 
	<li class="list-li"> 
		<p>Используйте простой язык. </p>
	</li>
	<li class="list-li"> 
		<p>Пишите короткими фразами. </p>
	</li>
	<li class="list-li"> 
		<p>По&nbsp;возможности избегайте метафор и&nbsp;идиом. </p>
	</li>
	<li class="list-li"> 
		<p>Избегайте жаргонов. К&nbsp;терминам и&nbsp;мало известным словам добавляйте определения. </p>
	</li>
</ul>

<p> В&nbsp;блоге есть <a class="link" href="/blog/dlya-tex-kto-pishet/">статья «Полезные ссылки для тех, кто пишет»</a>. Вы&nbsp;можете ее&nbsp;использовать в&nbsp;подготовке материалов для ваших ресурсов. </p> 


<h3 id="links">Делайте очевидной цель ссылки </h3>
<p>Если размещаете ссылку, объясните, что ожидает пользователя, который по&nbsp;ней перейдет. Бывает, на&nbsp;сайте разместили иконки соц. сетей. Оформили как ссылки. Визуально понятно, куда человек перейдет по&nbsp;клику, но&nbsp;на&nbsp;слух&nbsp;— нет. </p>

<p>«Подписать» ссылки недостаточно. Текст должен быть информативным. Пользователь не&nbsp;должен кликать по&nbsp;ссылке, чтобы понять, куда она приведет. Поэтому, например, ссылка «подробнее» не&nbsp;так полезна, как ссылка «больше информации об&nbsp;услугах компании». </p>


<table>
<caption>примеры, как ставить ссылки</caption>
	<thead>
		<tr>
			<th class="width50"> Плохо </th>
			<th> Хорошо </th>
 		</tr>
 	</thead>
		<tbody>
			<tr>
				<td>
					<p>Скачайте <a href="#" class="link">здесь</a></p> 
				</td>				
				<td>	
				<p>Скачайте <a href="/#" class="link">с&nbsp;сайта группы компаний Sarmont</a></p>		
					
				</td>
			</tr>
			<tr>
			<td><p>О маркетинге я пишу <a href="/blog/" class="link">тут</a></p></td>
			<td> <p>Я веду <a href="/blog/" class="link">блог о&nbsp;маркетинге</a></p></td>
			</tr>
			<tr>
			<td><p>Он <a href="#" class="link">выложил</a> новый ролик</p></td>
			<td>  <p>Он&nbsp;выложил <a href="/#" class="link">новый рекламный ролик AIDA Pioneer</a></p></td>
			</tr>
		</tbody>
	</table>


<h3 id="alt">Размещайте текстовые версии для нетекстового контента</h3>
<p>Люди с&nbsp;нарушениями зрения могут использовать программы для чтения с&nbsp;экрана. Если на&nbsp;сайте нет альтернативного текста для изображений, пользователи скринридеров не&nbsp;смогут воспринять контент. Поэтому, если размещаете картинку, добавьте краткое описание того, что изображено, или укажите назначение картинки. </p>

<p>Публикуете видео&nbsp;— добавьте субтитры для тех, кто не&nbsp;может слышать аудио. </p>


<h3 id="contrast">Обеспечьте достаточный цветовой контраст </h3>
<p>Убедитесь, что все текстовые элементы имеют достаточный цветовой контраст между текстом на&nbsp;переднем плане и&nbsp;цветом фона за&nbsp;ним. Если он&nbsp;не&nbsp;будет достаточным, пользователь не&nbsp;увидит текст или для восприятия страницы ему нужно будет приложить больше усилий. </p>

<p>Инструменты, с&nbsp;помощью которых можно выявить проблемные зоны:</p>

<ul> 
	<li class="list-li"> 
		<p><a class="link" href="https://color.a11y.com/">Color Contrast Accessibility Validator</a> Введите адрес веб-страницы. Сервис покажет проблемы цветового контраста (при наличии). </p>
	</li>
	<li class="list-li"> 
		<p><a class="link" href="https://webaim.org/resources/contrastchecker/">Contrast Checker</a> Нужно ввести цвет шрифта и&nbsp;фона в&nbsp;формате RGB (например, #FD3 или #F7DA39). Сервис покажет, допустимо&nbsp;ли такое сочетание. </p>
	</li>
	<li class="list-li"> 
		<p><a class="link" href="https://chrome.google.com/webstore/detail/wcag-color-contrast-check/plnahcmalebffmaghcpcmpaciebdhgdf">WCAG Color contrast checker</a> Расширение для браузера Chrome. Кликнув по&nbsp;значку расширения, вы&nbsp;получите оценки контрастности всех элементов страницы. </p>
	</li>
</ul>

<h3 id="notonlycolor">Не&nbsp;полагайтесь только на&nbsp;цвет </h3>
<p>Дизайнеры часто используют цвет для привлечения внимания или выделения важных информационных блоков. Это нормально, но&nbsp;в&nbsp;некоторых случаях такой принцип не&nbsp;работает. Например, если на&nbsp;сайте ссылки не&nbsp;подчеркиваются, то&nbsp;человек может их&nbsp;не&nbsp;видеть. Если на&nbsp;графике продукт&nbsp;A обозначен красной линией, а&nbsp;продукт B&nbsp;— зеленой, для части аудитории это будут две одинаковые линии. </p>

<div class="extract">
		<p>—&nbsp;Чтобы перейти в&nbsp;корзину, кликайте на&nbsp;красную кнопку. </p>
	
		<p>—&nbsp;Подскажите теперь, какая из&nbsp;кнопок красная. </p>

</div>

</section>

<section class="row-gap--m" id="5">
<h2 class="section__title h1 bold">Дополнительные материалы </h2>

<ul class="additive-spacing"> 
	<li class="list-li"> 
		<p><a class="link" href="https://developer.mozilla.org/ru/docs/Learn/Accessibility/What_is_accessibility">«Что такое доступность?»</a>&nbsp;| MDN Web Docs</p>
	</li>
	<li class="list-li"> 
		<p><a class="link" href="https://www.w3.org/WAI/fundamentals/accessibility-principles/ru#perceivable">«Принципы доступности»</a>&nbsp;| W3C</p>
	</li>
	<li class="list-li"> 
		<p><a class="link" href="https://habr.com/ru/company/linka/blog/346238/">Пандус для сайта</a> Статья Ивана Бакаидова. У&nbsp;него ДЦП, самопроизвольно сокращаются мышцы тела, неразборчивая речь. Программист, пишет приложения для неговорящих людей. </p>
	</li>
	<li class="list-li"> 
		<p><a class="link" href="https://web-standards.ru/articles/a11y-and-law/">Доступность и&nbsp;закон.</a> Разбор законов и&nbsp;стандартов по&nbsp;веб-доступности</p>
	</li>
	<li class="list-li"> 
		<p><a class="link" href="https://weblind.ru/">Веблайнд&nbsp;— рекомендации по&nbsp;разработке сайтов для людей с&nbsp;нарушениями зрения</a></p>
	</li>
	<li class="list-li"> 
		<p><a class="link" href="https://webaim.org/articles/">статьи WebAIM</a> (en) </p>
	</li>
	<li class="list-li"> 
		<p><a class="link" href="https://www.boia.org/blog">блог Bureau of&nbsp;Internet Accessibility</a> (en)</p>
	</li>
	<li class="list-li"> 
		<p><a class="link" href="https://www.a11yproject.com/posts/">блог A11Y Project</a> (en)</p>
	</li>
	<li class="list-li"> 
		<p><a class="link" href="https://www.audioeye.com/blog">блог компании AudioEye</a> (en)</p>
	</li>
	<li class="list-li"> 
		<p><a class="link" href="https://userway.org/blog/">блог компании UserWay</a> (en)</p>
	</li>
	<li class="list-li"> 
		<p><a class="link" href="https://www.udacity.com/course/web-accessibility--ud891" target="_blank" rel="noopener">бесплатный курс Google «Web Accessibility»</a></p>
	</li>
	<li class="list-li"> 
		<p><a class="link" href="https://wave.webaim.org/extension/" target="_blank" rel="noopener">WAVE расширение браузера</a> (для Chrome, Firefox, Edge)&nbsp;— оценивает доступность веб-страниц непосредственно в&nbsp;браузере </p>
	</li>
</ul>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="управление" /><category term="бизнес" /><summary type="html"><![CDATA[Доступность&nbsp;&mdash; это практика, позволяющая использовать ваши сайты как можно большему числу людей.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-74.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-74.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Построение бренда и конверсия — на чем фокусироваться маркетологу | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/perfomance-and-brand-marketing/" rel="alternate" type="text/html" title="Построение бренда и конверсия — на чем фокусироваться маркетологу | Дмитрий Бартошевич" /><published>2021-11-01T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/perfomance-marketing</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/perfomance-and-brand-marketing/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Бренд или&nbsp;конверсия&nbsp;— на&nbsp;чем фокусироваться маркетологу</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2021-11-01">  1 ноября 2021</time> 
    </small>
</div>

<p>В&nbsp;мире интернет-маркетинга встречается утверждение, что <b>построение бренда</b>&nbsp;— пустая трата ресурсов. Мол, главное&nbsp;— это сфокусироваться на&nbsp;конверсии посетителей сайта в&nbsp;платящих клиентов и&nbsp;достигать измеримых бизнес-результатов в&nbsp;максимально короткие сроки. Я&nbsp;придерживаюсь иной позиции: <strong>если маркетологи игнорируют и&nbsp;не&nbsp;занимаются развитием бренда, маркетинг никогда не&nbsp;станет по-настоящему эффективным</strong>. </p>

<nav class="toc">
<h2 class="toc__title">Содержание</h2>
<ul class="additive-spacing">
		  <li>		    
		      <span class="tocnumber">1 </span>
			  <a class="link" href="#1">
			  Что стоит за&nbsp;конверсионными целями
		    </a>
		  </li>		 
			<li>		    
		      <span class="tocnumber">2 </span>
			  <a class="link" href="#2">
			  Что не&nbsp;так в&nbsp;нацеленности на&nbsp;конверсию
		    </a>
		  </li>
		 <li>			
				<span class="tocnumber">3 </span>
				<a class="link" href="#3">
				Как бренд увеличивает эффективность маркетинговых кампаний
			</a>
		</li>
		<li>			
				<span class="tocnumber">4 </span>
				<a class="link" href="#4">
				Баланс бренд-маркетинга и&nbsp;performance-маркетинга
			</a>
		</li>
</ul>
</nav>

<section class="row-gap--m" id="1">
<h2 class="section__title h1 bold">Что стоит за&nbsp;конверсионными целями</h2>
<p>Фокусироваться на&nbsp;конверсиях и&nbsp;продажах&nbsp;— привлекательно. Свою результативность сотрудник может показать уже в&nbsp;этом месяце, а&nbsp;не&nbsp;рассказывать учредителям о&nbsp;долгосрочных перспективах. На&nbsp;цифрах можно быстро показать, сколько денег потратили и&nbsp;сколько получили заявок. Можно оценивать и&nbsp;улучшать креативы, критически выбирать каналы коммуникации, предлагая наиболее финансово выгодные. </p>

<p>Если в&nbsp;компанию пришел новый руководитель отдела маркетинга, высокая вероятность, что он&nbsp;отдаст предпочтения инициативам с&nbsp;быстрой отдачей. Потому что так есть шанс продемонстрировать личную эффективность и&nbsp;получить премию. </p>

<p>Отдельно отмечу категорию людей, которых особенно привлекает «конверсионный» подход,&nbsp;— seo-шники, которые вдруг стали называть себя маркетологами. Ранее они пытались обмануть поисковые системы, а&nbsp;сейчас «взламывают» маркетинг. «Давайте сделаем кнопку больше», «Нужно написать текст короче», «А&nbsp;что если возьмем более яркие цвета?», «Ну&nbsp;это&nbsp;же работает!». Они не&nbsp;понимают <b>принципов маркетинга</b> и&nbsp;подход «вложил тысячу&nbsp;— получил полторы» им&nbsp;привычнее. </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="section__title h1 bold">Что не&nbsp;так в&nbsp;тотальной нацеленности на&nbsp;конверсию </h2>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mb-m list-sign"> разрушение источника клиентов в&nbsp;будущем </h3>
<p>Если использовать аналогию с&nbsp;воронкой продаж, то&nbsp;для развития бизнеса нужно, чтобы в&nbsp;воронку попадали новые люди. Маркетинг, нацеленный на&nbsp;быстрые результаты и&nbsp;конверсию, сконцентрирован на&nbsp;нижней части воронки. Новых людей маркетинг не&nbsp;вовлекает. Он близорук. Основы для будущего развития нет. Долгосрочного роста бизнеса не&nbsp;достигнуть лишь за&nbsp;счет усилий, направленных на&nbsp;конверсию.</p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1635712886/site/marketing-funnel.jpg" />
<img class="image is-16by9" loading="lazy" decoding="async" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1635712886/site/marketing-funnel.jpg" alt="Мероприятия по развитию бренда соотносятся с верхней частью воронки продаж. Это источник клиентов в будущем. Конверсия сконцентрирована на нижней части воронки и краткосрочных целях." width="900" height="506" itemprop="contentUrl" />
</div>

<p>Лес Бине (Les Binet) рассказал историю, как руководители некой фирмы <a class="link" href="https://youtu.be/4N3TNANxsvU">захотели построить самый эффективный маркетинг</a>. Сделали жесткий фокус на&nbsp;ROI. Отклоняли предложения без финансового прогноза эффективности. И&nbsp;вскоре они обнаружили, что начали снижаться все показатели. Руководство призналось: «У&nbsp;нас никогда не&nbsp;было такого эффективного маркетинга, но&nbsp;если так пойдет дальше, мы&nbsp;закроемся». Спасительным решением стал &laquo;подъем&raquo; по&nbsp;воронке продаж и&nbsp;обращение к&nbsp;большему числу потенциальных клиентов. </p>

<p>Исследования Нильсен подтверждают важность верхней части воронки продаж: <a class="link" href="https://www.nielsen.com/us/en/insights/report/2021/take-command-of-your-brand/">увеличение на&nbsp;1&nbsp;п.п. уровня осведомленности приводит к&nbsp;увеличению продаж в&nbsp;среднем на&nbsp;1%</a>. Ментальная доступность&nbsp;— вот к&nbsp;чему должны стремиться бренды, нацеленные на&nbsp;развитие. </p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1641722014/site/whenstopads.jpg" />
<img class="image is-16by9" loading="lazy" decoding="async" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1641722014/site/whenstopads.jpg" alt="график снижения объема продаж после отмены рекламы" width="900" height="506" itemprop="contentUrl" />
<div class="figcaption" itemprop="description">University of South Australia, Ehrenberg-Bass Institute: <a class="link" href="https://www.marketingscience.info/when-brands-stop-advertising/">остановка рекламы в&nbsp;масс-медиа негативно сказывается на&nbsp;динамике объема продаж</a></div>
</div>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m list-sign">концентрация на&nbsp;цене </h3>
<p>Много&nbsp;— если не&nbsp;большинство&nbsp;— конверсионных акций построено вокруг цены. Скидки, распродажи, бесплатные дополнительные опции и&nbsp;пр. А&nbsp;что делать компаниям, у&nbsp;которых цены выше конкурентов? Отказываться от&nbsp;части прибыли? Удешевлять продукт? Мне кажется, лучше направить усилия на&nbsp;построение бренда, что снизит чувствительность покупателей к&nbsp;цене. </p>
</section>


<section class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m list-sign">мнимая эффективность</h3>
<p> Высокая конверсия не&nbsp;всегда означает эффективность канала, привлекательность рекламы и&nbsp;пр. Почему? Потому что &laquo;после этого&raquo; не&nbsp;равно &laquo;по&nbsp;причине этого&raquo;. 10&nbsp;человек идут в&nbsp;магазин за&nbsp;штуковиной&nbsp;Х и&nbsp;по&nbsp;пути видят рекламу этой штуковины. Приходят в&nbsp;магазин и&nbsp;покупают штуковину. Конверсия (число покупателей&nbsp;/ число увидевших рекламу)&nbsp;= 100%  
</p>
<p> 
В&nbsp;погоне за&nbsp;конверсией маркетологи показывают рекламу тем, кто с&nbsp;высокой долей вероятности купит рекламируемый товар. И&nbsp;возможно купили&nbsp;бы даже без дополнительного стимула в&nbsp;виде рекламы.
</p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m list-sign"> ложные цели маркетинга</h3>
<p>Еще один аспект, который хочу здесь затронуть. Действительно&nbsp;ли маркетологи должны равняться на&nbsp;конверсию как главенствующий показатель в&nbsp;деятельности? Стремление к&nbsp;конверсии&nbsp;— основа манипуляционного, назойливо-хвалебного маркетинга. В&nbsp;рамках такого подхода стремятся, чтобы позвонил, пришел, заказал каждый. И&nbsp;незаметно маркетологи приходят к&nbsp;решениям, о&nbsp;которых позже жалеют. Как, например, американская компания, которая преподнесла огнестрельное оружие как безопасную игрушку для детей. <a class="link" href="https://edition.cnn.com/2013/05/01/us/kentucky-accidential-shooting/index.html">Результат ожидаемый.</a></p>

<p>Сильный бренд не&nbsp;навязывает себя, а&nbsp;помогает принять решения. Если покупателю подходит лучше товар конкурента, можно подсказать, как его найти. Важнее не&nbsp;втюхать продукт, а&nbsp;сделать его легко узнаваемым. Чтобы человек быстро «считал» и&nbsp;распознал его как «свой» или «чужой».  </p>


<p class="mb-m mt-m"> Дополнительные материалы:</p>
<ul class="addictive-spacing">
<li class="list-li">
  <a class="link" href="/blog/marketing-bez-nuzhdy-prodat/">Маркетинг без нужды продать</a>
</li>
<li class="list-li">
	<a class="link" href="/blog/brand-is-good/">Хороший бренд отпугивает</a>
</li>
<li class="list-li">
  <a class="link" href="/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/">Конкурентное преимущество в&nbsp;пользе и&nbsp;доверии</a>
</li>
</ul>
</section>

</section>

<section class="row-gap--m" id="3">
<h2 class="section__title h1 bold">Как бренд увеличивает эффективность маркетинговых кампаний</h2>
<div class="with-side row-gap--m">
<p>Исследования обнаруживают сильную корреляцию между эффективностью акционных кампаний и&nbsp;узнаваемостью бренда. В&nbsp;частности об&nbsp;этом говорит Йенс Нордфальт, который обработал результаты исследований в&nbsp;области ритейл-маркетинга за&nbsp;40&nbsp;лет. </p>
<div class="side">
<p>См. <a class="link" href="/blog/in-store-marketing/"> основные идеи книги Йенса Нордфальта «Ритейл-маркетинг: практики и&nbsp;исследования»</a></p>
</div>
</div>
<p>Но&nbsp;здесь я&nbsp;хочу рассказать, как бренд меняет физиологию восприятия. Д.&nbsp;Ариели в&nbsp;книге «Предсказуемая иррациональность» описывает эксперимент, который поставил точку в&nbsp;споре, что вкуснее&nbsp;— Кола или Пепси. В&nbsp;слепом тестировании побеждала Пепси. Когда&nbsp;же люди знали, что пьют, то&nbsp;предпочитали Колу. Это заинтересовало группу нейрофизиологов и&nbsp;они повторили тестирование. </p>

<p>С&nbsp;помощью функциональной магнитно-резонансной томографии исследователи наблюдали за&nbsp;мозгом участников дегустации. Выяснилось, что активность мозга отличается в&nbsp;зависимости от&nbsp;того, знает&nbsp;ли человек, что пробует. Когда участнику говорили, что сейчас он&nbsp;пьет Колу, то&nbsp;у&nbsp;него&nbsp;— значимо больше нежели в&nbsp;случае Пепси&nbsp;— активировалась часть мозга, отвечающая за&nbsp;ассоциации и&nbsp;память. Победы Колы в&nbsp;открытых дегустациях объясняются брендом, который вызывал набор ассоциаций. Именно они, а&nbsp;не&nbsp;химический состав напитка определял выбор. </p>

<p>Подобные эксперименты проводились в&nbsp;ресторанах (оценки блюд зависели от&nbsp;предшествующего описания), в&nbsp;автоцентрах (впечатление от&nbsp;тест-драйвов зависело от&nbsp;степени известности модели автомобиля) и&nbsp;т.д. Если компании не&nbsp;сообщают покупателям ничего о&nbsp;бренде, то&nbsp;тем самым снижают эффективность своих маркетинговых мероприятий.</p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="4">
<h2 class="section__title h1 bold">Баланс бренд-маркетинга и&nbsp;performance-маркетинга</h2>

<p>Мы видим, что краткосрочные («конверсионные») акции дают больший эффект, если за&nbsp;ними стоит брендовая кампания. Остается вопрос, в&nbsp;каком соотношении должен быть распределен бюджет на&nbsp;бренд-маркетинг и&nbsp;на&nbsp;маркетинг, нацеленный на&nbsp;конверсию (performance-marketing, conversion-focused marketing).</p>

<p>На&nbsp;этот вопрос ответили Питер Филд (Peter Field) и&nbsp;Лес Бине (Les Binet). В&nbsp;своих исследованиях они пришли к&nbsp;выводу, что <a class="link" href="https://youtu.be/2LkK-UdbMuM">наилучших результатов компания достигает, если на&nbsp;<strong>развитие бренда</strong> отдает в&nbsp;среднем&nbsp;62% маркетингового бюджета</a>. </p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1635712030/site/brand-activation-balance-matters.png" />
<img class="image is-16by9" loading="lazy" decoding="async" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/e_improve/f_auto,q_auto/v1635712030/site/brand-activation-balance-matters.png" width="1280" height="720" alt="слайд презентации Питера Филда и Леса Бине" itemprop="contentUrl" />

<div class="figcaption"><span class="bold">слайд из&nbsp;презентации Питера Филда и Леса Бине</span> <br />
Не&nbsp;заниматься построением бренда вообще&nbsp;&mdash; наихудший выбор для компании.
</div>
</div>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="управление," /><category term="маркетолог" /><summary type="html"><![CDATA[Долгосрочного роста бизнеса не&nbsp;достигнуть без развития бренда. Если вы&nbsp;считаете, что вашей компании не&nbsp;нужен бренд, то, скорее всего, вы&nbsp;ошибаетесь.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-73.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-73.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Share of searches — новый показатель в маркетинге | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/share-of-searches/" rel="alternate" type="text/html" title="Share of searches — новый показатель в маркетинге | Дмитрий Бартошевич" /><published>2021-08-01T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/share-of-searches</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/share-of-searches/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Доля в&nbsp;поиске&nbsp;— новый показатель в&nbsp;маркетинге</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2021-08-01">  1 августа 2021</time> 
    </small>
</div>

<div class="with-side row-gap--m">
<p>Если вы&nbsp;работаете в&nbsp;FMCG* компании, у&nbsp;вас много способов понять, что происходит на&nbsp;рынке с&nbsp;вашими товарами и&nbsp;товарами ваших конкурентов. Например, можете воспользоваться аналитическими отчетами Нильсена. Объем продаж в&nbsp;категории, значимость каналов, позиции конкурентов в&nbsp;торговой сети вплоть до&nbsp;уровня SKU** и&nbsp;другое&nbsp;— все в&nbsp;отчете. Но&nbsp;есть отрасли, где получить такую информацию проблематично. Компании не&nbsp;понимают, как они выглядят на&nbsp;рынке относительно конкурентов и&nbsp;как рынок реагирует на&nbsp;их&nbsp;активность. Что делать?</p>
<div class="side additive-spacing">
<p>*FMCG (Fast Moving Consumer Goods)&nbsp;— быстро реализуемые потребительские товары. Пример: напитки, молочные продукты, бытовая химия, средства личной гигиены, корм для животных. </p>
<p>**SKU (Stock Keeping Unit)&nbsp;&mdash; единица складского учёта, артикул товара.   </p>
</div>
</div>

<p>Последние несколько лет Лес Бине (Les Binet) популяризирует <strong>показатель share of&nbsp;searches&nbsp;— доля брендовых запросов&nbsp;в (органическом) поиске</strong>. Он&nbsp;доступен, бесплатен и&nbsp;весьма информативен. Отражает интерес пользователей к&nbsp;бренду и&nbsp;служит индикатором предстоящих изменений на&nbsp;рынке. </p>

<picture>
<source media="(max-width: 450px)" srcset="/assets/images/blog/share-of-searches/shareofsearches_mob.svg" /> 
<source media="(min-width: 451px)" srcset="/assets/images/blog/share-of-searches/shareofsearches.svg" /> 
<img class="image svg" src="/assets/images/blog/share-of-searches/shareofsearches.svg" width="2087" height="265" alt="формула расчета доли бренда в поиске" />
</picture>

<p>Для примера давайте возьмем 20&nbsp;автомобильных брендов и&nbsp;посмотрим их&nbsp;доли в&nbsp;поиске. Ограничимся поиском в&nbsp;яндексе, а&nbsp;20&nbsp;брендов условно примем за&nbsp;весь автомобильный рынок в&nbsp;РБ. Желающие могут взять все бренды и&nbsp;дополнить цифры запросами в&nbsp;гугл. </p>

<p>Открываю <a class="link" href="https://wordstat.yandex.ru/">wordstat.yandex.ru</a> и&nbsp;начинаю собирать информацию по&nbsp;запросам. Выбираю регион (Беларусь), последовательно ввожу названия брендов и&nbsp;смотрю количество показов в&nbsp;месяц. Названия ввожу как с&nbsp;правильным, так и&nbsp;с&nbsp;неправильным написанием. Напр., volkswagen&nbsp;— это «volkswagen», «фольцваген», «вольцваген», «фольксваген», «вольксваген». </p>

<table> 
<caption>Количество брендовых запросов и&nbsp;доли в&nbsp;поиске<br /><i>Источник: wordstat.yandex, регион Беларусь, 30.07.2021</i> </caption>

<thead class="sticky"> 
		<tr> 
			<th class="text-right">№
 				</th>
				<th> 
					Бренд
 				</th>
				<th class="text-right"> 
					Кол-во брендовых запросов <br />(показов в&nbsp;месяц)
 				</th>
				<th class="text-right"> 
					Доля бренда в&nbsp;поиске, %
 				</th>
 		</tr>
</thead>
        <tbody>  
			<tr> 
				<td class="text-right"> 
					1
 				</td>
				<td> 
					renault
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					306&nbsp;552
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					10,4
 				</td>
 			</tr>
			<tr> 
				<td class="text-right"> 
					2
 				</td>
				<td> 
					audi
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					290&nbsp;569
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					9,9
 				</td>
 			</tr>
			<tr> 
				<td class="text-right"> 
					3
 				</td>
				<td> 
					opel
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					239&nbsp;582
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					8,1
 				</td>
 			</tr>
			<tr> 
				<td class="text-right"> 
					4
 				</td>
				<td> 
					bmw
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					227&nbsp;711
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					7,7
 				</td>
 			</tr>
			<tr> 
				<td class="text-right"> 
					5
 				</td>
				<td> 
					peugeot
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					217&nbsp;100
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					7,4
 				</td>
 			</tr>
			<tr> 
				<td class="text-right"> 
					6
 				</td>
				<td> 
					ford
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					215&nbsp;086
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					7,3
 				</td>
 			</tr>
			<tr> 
				<td class="text-right"> 
					7
 				</td>
				<td> 
					mercedes benz
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					189&nbsp;775
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					6,4
 				</td>
 			</tr>
			<tr> 
				<td class="text-right"> 
					8
 				</td>
				<td> 
					volkswagen
 				</td>
				<td class="text-right"> 
				183&nbsp;610
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					6,2
 				</td>
 			</tr>
			<tr> 
				<td class="text-right"> 
					9
 				</td>
				<td> 
					citroen
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					138&nbsp;351
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					4,7
 				</td>
 			</tr>
			<tr> 
				<td class="text-right"> 
					10
 				</td>
				<td> 
					лада
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					119&nbsp;923
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					4,1
 				</td>
 			</tr>
			<tr> 
				<td class="text-right"> 
					11
 				</td>
				<td> 
					nissan
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					117&nbsp;037
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					4,0
 				</td>
 			</tr>
			<tr> 
				<td class="text-right"> 
					12
 				</td>
				<td> 
					toyota
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					114&nbsp;585
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					3,9
 				</td>
 			</tr>
			<tr> 
				<td class="text-right"> 
					13
 				</td>
				<td> 
					hyundai
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					91&nbsp;325
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					3,1
 				</td>
 			</tr>
			<tr> 
				<td class="text-right"> 
					14
 				</td>
				<td> 
					kia
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					90&nbsp;630
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					3,1
 				</td>
 			</tr>
			<tr> 
				<td class="text-right"> 
					15
 				</td>
				<td> 
					mazda
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					87&nbsp;697
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					3,0
 				</td>
 			</tr>
			<tr> 
				<td class="text-right"> 
					16
 				</td>
				<td> 
					honda
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					83&nbsp;290
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					2,8
 				</td>
 			</tr>
			<tr> 
				<td class="text-right"> 
					17
 				</td>
				<td> 
					geely
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					77&nbsp;990
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					2,6
 				</td>
 			</tr>
			<tr>  
				<td class="text-right"> 
					18
 				</td>
				<td> 
					skoda
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					73&nbsp;753
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					2,5
 				</td>
 			</tr>
			<tr> 
				<td class="text-right"> 
					19
 				</td>
				<td> 
					fiat
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					62&nbsp;453
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					2,1
 				</td>
 			</tr>
			<tr> 
				<td class="text-right"> 
					20
 				</td>
				<td> 
					porsche
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					19&nbsp;982
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					0,7
 				</td>
 			</tr>	
				
				 	</tbody>
				<tfoot>
			<tr> 
				<td class="text-right"> 			
					Итого
 				</td>
				 	<td><br />
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					2&nbsp;947&nbsp;001
 				</td>
				<td class="text-right"> 
					100
 				</td>
 			</tr>
 		</tfoot>
 	</table>

<p>Мы&nbsp;получили срез доли брендов в&nbsp;поиске. Что эти цифры нам сообщают? <strong>Доля в&nbsp;поиске отражает интерес пользователей к&nbsp;бренду. Доля больше&nbsp;— интерес выше.</strong> Вместе с&nbsp;тем, упоминать бренд в&nbsp;поисковом запросе могут не&nbsp;только&nbsp;те, кто выбирает автомобиль для покупки, но&nbsp;и&nbsp;те, кто автомобилем уже обладает и&nbsp;ищет, например, запчасти для своей модели. Таким образом доля в&nbsp;запросах связана и&nbsp;с&nbsp;долей рынка. </p>

<p>Нельзя сказать, что значения доли рынка и&nbsp;доли в&nbsp;поиске тождественны. Однако удалось выявить четкую корреляцию между показателями. Лес Бине несколько лет изучал вопрос и&nbsp;в&nbsp;разных категориях обнаружил одну закономерность: <strong>если доля в&nbsp;поиске растет, через некоторое время вырастет и&nbsp;доля рынка</strong>. И&nbsp;наоборот. Следовательно, с&nbsp;помощью доли в&nbsp;поиске можно предсказать, что произойдет на&nbsp;рынке в&nbsp;ближайшие время. Через пару месяцев обновите таблицу выше и&nbsp;вы&nbsp;уловите тенденции развития рынка авто в&nbsp;Беларуси ;-) </p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1627803772/site/shareofsearch.jpg" />
<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1627803772/site/shareofsearch.jpg" width="1920" height="1080" alt="Слайд из&nbsp;презентации Леса Бине." itemprop="contentUrl" />
<div class="figcaption" itemprop="description">Лес Бине: За&nbsp;изменениями доли бренда в&nbsp;поиске следует изменение доли рынка </div>
</div>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold">Польза показателя </h2>
<ul>
<li class="list-li">Доля в&nbsp;поиске основана на&nbsp;действиях пользователей. Я&nbsp;несколько скептически отношусь к&nbsp;тому, что люди говорят (см., например, <a class="link" href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%B0%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%BE%D0%BA%D1%81_%D0%9B%D0%B0%D0%BF%D1%8C%D0%B5%D1%80%D0%B0">парадокс Лапьера</a>). Здесь&nbsp;же не&nbsp;рассуждения о&nbsp;бренде, а&nbsp;информация, какие бренды пользователи уже искали в&nbsp;интернете. </li>

<li class="list-li">Использовать можно там, где альтернативных источников о&nbsp;рынке мало. </li>

<li class="list-li">Оценивать эффективность рекламных кампаний можно не&nbsp;дожидаясь данных о&nbsp;продажах. </li>
</ul>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold">Ограничения</h2>
<ul>
<li class="list-li">По&nbsp;мере роста популярности альтернативных поисковиков (напр., <a class="link" href="https://duckduckgo.com/">DuckDuckGo</a>), которые не&nbsp;собирают информацию о&nbsp;пользователях, валидность информации, полученной от&nbsp;яндекс и&nbsp;гугл снизится. </li>
<li class="list-li">Запрос не&nbsp;всегда означает покупательский интерес или приверженность бренду. Скандал, несчастный случай могут поднять количество поисковых запросов. Например, весной правительство Беларуси запретило продавать автомобили марки Skoda. Новость активно обсуждалась в&nbsp;интернете и&nbsp;количество поисковых запросов с&nbsp;упоминанием бренда выросло. Анализируя цифры, следует это учитывать. </li>
</ul>
<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/bo_1px_solid_grey/v1627804536/site/skoda.jpg" />
<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/bo_1px_solid_grey/v1627804536/site/skoda.jpg" width="980" height="490" alt="Рост брендовых поисковых запросов из-за запрета продаж автомобилей Skoda." itemprop="contentUrl" />
<div class="figcaption">Интерес к&nbsp;бренду не&nbsp;всегда означает приверженность. Весной 2021&nbsp;г. правительство РБ&nbsp;запретило продажи Skoda. Количество брендовых поисковых запросов выросло.</div>
</div>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="инструменты," /><category term="маркетолог" /><summary type="html"><![CDATA[Показатель отражает интерес пользователей к&nbsp;бренду и&nbsp;служит индикатором предстоящих изменений на&nbsp;рынке.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-72.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-72.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Задачи перед маркетологом в Беларуси | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/marketing-in-Belarus/" rel="alternate" type="text/html" title="Задачи перед маркетологом в Беларуси | Дмитрий Бартошевич" /><published>2021-07-15T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/marketing-in-Belarus</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/marketing-in-Belarus/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Задачи маркетолога в&nbsp;Беларуси</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2021-07-15"> 15 июля 2021</time> 
    </small>
</div>

<p>Не&nbsp;стал&nbsp;бы писать на&nbsp;эту тему, если&nbsp;бы не&nbsp;услышал «Мы&nbsp;вне политики, работаем как раньше». Быть вне политики и&nbsp;не&nbsp;замечать, как меняется поведение клиентов,&nbsp;— разные вещи. Ниже о&nbsp;том, <strong>какие задачи&nbsp;— на&nbsp;мой взгляд&nbsp;— должен решать маркетолог, работая в&nbsp;Беларуси</strong> (версии 2021&nbsp;года). </p>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold">Среда и&nbsp;поведение покупателей</h2>
<p>Два тезиса, которые помогут понять дальнейший ход мысли.  </p>
<p class="bold mb-m">1) Рациональное поведение потребителей&nbsp;— миф.</p>
<div class="with-side">
<p>Нейробиолог Антонио Дамасио (Damasio) показал, что без эмоций человек не&nbsp;может принять простейших решений (какую одежду надеть, что съесть на&nbsp;завтрак и&nbsp;т.д.). Йенс Нордфальт, собрав и&nbsp;обобщив исследования в&nbsp;области ритейл-маркетинга, доказал, что в&nbsp;торговой точке покупатель не&nbsp;делает взвешенный выбор. Человек&nbsp;— не&nbsp;вычислительная машина. </p>
<div class="side">
<p>Подробнее в&nbsp;статьях:</p>
<ul>
<li><a class="link" href="/blog/in-store-marketing/">Йенс Нордфальт. Решения о&nbsp;покупке в&nbsp;точке продаж</a> </li>
<li><a class="link" href="/blog/emotions-in-marketing/">Зачем и&nbsp;как говорить на&nbsp;языке эмоций</a></li>
</ul>
</div>
</div>


<p class="bold mb-m">2) Информационная среда влияет на&nbsp;поведение человека. </p>
<p>В&nbsp;качестве иллюстрации расскажу об&nbsp;эксперименте, который в&nbsp;1996 году провели Барг, Чен и&nbsp;Барроус (Bargh, Chen, Burrows). Испытуемых попросили составить предложения из&nbsp;набора слов. А&nbsp;когда закончат&nbsp;— зайти в&nbsp;соседний кабинет и&nbsp;показать результат. Вот участники эксперимента выполняют задание, идут в&nbsp;кабинет и&nbsp;видят, что экспериментатор с&nbsp;кем-то разговаривает и&nbsp;не&nbsp;обращает внимание на&nbsp;вошедшего. Вопрос: через какое время испытуемый прервет беседу и&nbsp;даст о&nbsp;себе знать? </p>

<p>Оказалось, это зависит от&nbsp;того, какие слова были в&nbsp;задании. Если слова, связанные с&nbsp;грубостью (напр., «раздражать», «агрессивно», «нахал» и&nbsp;пр.), то&nbsp;уже в&nbsp;течение минуты-двух следовал громкий вопрос «Я&nbsp;закончил. Теперь что?». А&nbsp;если в&nbsp;задании были слова, связанные с&nbsp;вежливостью и&nbsp;сотрудничеством, большинство испытуемых кротко ожидали окончания разговора. Проводились различные модификации этого эксперимента, но&nbsp;результат оставался прежним&nbsp;— на&nbsp;поведение влияют не&nbsp;всегда осознаваемые стимулы среды. </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold">Ситуация в&nbsp;Беларуси и&nbsp;поведение покупателей</h2>
<p>Если на&nbsp;поведение влияет смысловое поле, в&nbsp;котором находится человек, то&nbsp;давайте присмотримся к&nbsp;контексту, в&nbsp;котором житель Беларуси сегодня делает выбор товаров и&nbsp;услуг. </p>

<div class="with-side row-gap--m">
<p>В&nbsp;июне 2021г. Нацбанк РБ&nbsp;провел опрос и&nbsp;выяснил, что&nbsp;86% белорусов считают, что цены ближайшие 12&nbsp;месяцев будут интенсивно расти¹. Отток денег с&nbsp;банковских вкладов продолжается.&nbsp;94% участников опроса «Какой должна быть экономика?» охарактеризовали текущую ситуацию в&nbsp;экономике Беларуси как очень плохую и&nbsp;плохую². Панику и&nbsp;депрессию в&nbsp;окружении отметили 40,7% респондентов³. </p>
<div class="side">
<p>Источники: </p>
<ol>
<li><a class="link" href="https://www.nbrb.by/publications/inflationexp/inflation_exp_06-2021.pdf" target="_blank" rel="noopener">инфляционные ожидания населения, НБ РБ</a> (pdf, 371Кб)</li>
<li><a class="link" href="http://kef.by/publications/research/riski-dlya-ekonomiki-belarusi/kakoy-dolzhna-byt-eklonomika/" target="_blank" rel="noopener">результаты опроса «Какой должна быть экономика?»</a></li>
<li><a class="link" href="https://marketing.by/analitika/kak-sotsialnye-i-ekonomicheskie-sobytiya-povliyali-na-marketing-belaruskikh-brendov-i-nastroeniya-po/" target="_blank" rel="noopener">анализ настроений беларуских потребителей, MASMI </a></li>
</ol>
</div>
</div>

<p>Когда я&nbsp;открываю новостные сайты, то&nbsp;ожидаю прочесть об&nbsp;очередном аресте, обыске, избиениях, санкциях и&nbsp;рисках расширения кризиса. Ожидания, к&nbsp;сожалению, сбываются. ГосСМИ&nbsp;же заявляют, что в&nbsp;стране идет ликвидация «раковой опухоли», клеймят «подстрекателей», «провокаторов» и&nbsp;информационные «мусорные полигоны». </p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1626334469/site/context_rb.jpg" />
<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1626334469/site/context_rb.jpg" width="1956" height="1100" alt="контекст поведения покупателей в Беларуси в 2021 году" itemprop="contentUrl" />
</div>

<p>Будущее&nbsp;— с&nbsp;пессимистичным окрасом. Цена ошибки в&nbsp;случае крупных покупок становится выше. «Правильное&nbsp;ли сейчас время тратить деньги на&nbsp;отдых, затевать ремонт и&nbsp;т.д.?». Больше уровень страха купить не&nbsp;то&nbsp;или не&nbsp;у&nbsp;того. «А&nbsp;вы&nbsp;не&nbsp;пропадете?» «Можно предоплату меньше сделать?» Сложность выбора выросла. </p>

<p class="mb-m">Поведение людей в&nbsp;таких условиях не&nbsp;может не&nbsp;меняться. Мне кажется, доминируют две тенденции: </p>
<ul>
<li class="list-li">подождать, отложить покупки «до&nbsp;лучших времен»;</li>
<li class="list-li">купить быстро сейчас, пока не&nbsp;подняли цены, не&nbsp;обесценились деньги и&nbsp;пр. </li>
</ul>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold">Что делать маркетологам</h2>
<p>Если покупатель принял решение отложить покупки, то&nbsp;бессмысленно обрушиваться на&nbsp;него потоком предложений и&nbsp;скидок. Все равно не&nbsp;купит. Более того вас посчитают навязчивыми, заблокируют, отправят в&nbsp;спам, пожалуются знакомым. Вы&nbsp;утратите возможность нормальной коммуникации в&nbsp;дальнейшем. Что делать? Не&nbsp;продавать, а&nbsp;формировать доверие. Позже выберут вас, потому что «я&nbsp;их&nbsp;знаю», «они точно эксперты, а&nbsp;не&nbsp;шараш-монтаж». </p>

<p class="mb-m">Если&nbsp;же покупатель намерен купить как можно быстрее, то&nbsp;задача маркетолога помочь выбрать товар&nbsp;/ услугу. У&nbsp;меня нет универсальных готовых решений. Вот вопросы, которые помогут двигаться в&nbsp;нужном направлении:</p>
<ul> 
	<li class="list-li"> 
		Что упростит процесс выбора? 
	</li>
	<li class="list-li"> 
		Как уменьшить воспринимаемый риск потери денег?
	</li>
	<li class="list-li"> 
		Что сделает покупателя более уверенным в&nbsp;выборе?
	</li>
</ul>

<p>Поскольку решения потребителей не&nbsp;всегда очевидны, <strong>маркетологам в&nbsp;Беларуси приходится работать одновременно над формированием доверия и&nbsp;упрощением выбора для покупателя</strong>. Мне видится это основными задачами. </p>

</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="управление" /><category term="маркетолог" /><summary type="html"><![CDATA[Быть&nbsp;вне политики не&nbsp;означает игнорирование изменений в&nbsp;поведении клиентов. Текст для маркетологов, которые остаются в&nbsp;Беларуси.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-71.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-71.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Что не так с системным маркетингом? | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/system-marketing/" rel="alternate" type="text/html" title="Что не так с системным маркетингом? | Дмитрий Бартошевич" /><published>2021-03-24T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/system-marketing</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/system-marketing/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Что&nbsp;не&nbsp;так с&nbsp;системным маркетингом?</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2021-03-24"> 24 марта 2021</time> 
    </small>
</div>

<p>Маркетинг обычно называют системным, когда составляющие его элементы связаны между собой. Если у&nbsp;маркетолога все продумано, структурировано, все по&nbsp;плану и&nbsp;разложено по&nbsp;полочкам, он&nbsp;работает системно. «Лакмусовые бумажки» системности&nbsp;— таблицы, схемы и&nbsp;стрелочки, указывающие на&nbsp;связи. Примерно так понимают системный маркетинг авторы статей, которые находятся в&nbsp;топе поисковой выдачи по&nbsp;соответствующим запросам. Что здесь не&nbsp;так?</p>

<p>Такое понимание поверхностно и&nbsp;не&nbsp;отражает сути. Если специалист захочет «делать системный маркетинг» в&nbsp;компании, достаточно&nbsp;ли ему увязать между собой все его элементы? Нет, не&nbsp;достаточно. </p>

<p class="post__note h2"><strong>Системный маркетинг&nbsp;— это маркетинг, в&nbsp;основе которого лежит системный подход.</strong> Есть таблицы, но&nbsp;нет системного подхода&nbsp;— нет и&nbsp;системного маркетинга. </p>

<div class="with-side row-gap--m">
<p>В&nbsp;чем&nbsp;же заключается системный подход? Зависит от&nbsp;того, кто будет на&nbsp;этот вопрос отвечать. О&nbsp;системах говорят в&nbsp;кибернетике, методологии Щедровицкого, теории динамических систем. В&nbsp;этой статье я&nbsp;воспользуюсь подходом системной инженерии, который предназначен для создания сложных систем. Он&nbsp;используется в&nbsp;космических разработках (в&nbsp;частности NASA), робототехнике, создании компьютерных чипов и&nbsp;т.д. </p>
<div class="side">
<span class="span__side">Узнать больше:</span>
<ul>
<li><a class="link" href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BC%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D0%B8%D0%BD%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D1%80%D0%B8%D1%8F">статья в&nbsp;википедии</a></li>
<li><a class="link" href="https://www.coursera.org/learn/system-thinking">курс на&nbsp;coursera</a></li>
<li> <a class="link" href="https://ailev.livejournal.com/">блог Анатолия Левенчука</a></li>
</ul>


</div>
</div>
<p>Попробую сформулировать <strong>несколько принципов системного маркетинга, основанного на&nbsp;подходе системной инженерии</strong>.</p>

<section class="full-bleed full-bleed-row row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold">Выяснять роль проекта (системы) в&nbsp;окружении</h2>
<p>Начало работы над новым проектом&nbsp;— исследование окружения. Нужно понять, частью какой системы является проект и&nbsp;какую роль в&nbsp;ней играет. Успешность проекта (целевой системы) определяется работой надсистемы. </p>

<p>Поясню на&nbsp;примере. В&nbsp;конструкторское бюро поступил заказ&nbsp;— новый двигатель. Бюро разработало двигатель, изготовили опытный экземпляр. Запустили&nbsp;— работает. Работа выполнена. В&nbsp;бюро довольны, а&nbsp;заказчик расстроился: «Это&nbsp;же двигатель для мотоцикла. А&nbsp;мне нужен для машины». «Хорошо,&nbsp;— говорит главный конструктор,&nbsp;— мы&nbsp;сделаем для автомобиля». Прошло время, заказчика пригласили на&nbsp;демонстрацию новой разработки. «Да&nbsp;вы&nbsp;издеваетесь! —&nbsp;рассердился тот. —&nbsp;Это для малолитражки. А&nbsp;мне нужен двигатель для тягача». Мораль истории: не&nbsp;начинайте делать двигатель пока не&nbsp;выясните, что&nbsp;же он&nbsp;должен двигать. </p>

<p>Рассмотрим менее очевидный пример: процесс выбора мебели в&nbsp;торговом центре. Маркетологи компаний хотят влиять на&nbsp;выбор покупателя. Влияют традиционно&nbsp;— пытаются убедить, что только их&nbsp;мебель качественная, современная, функциональная, стильная и&nbsp;практичная. Секрет успеха видят в&nbsp;том, кто кого перекричит (придумали даже специальный индикатор&nbsp;— share of&nbsp;voice). </p>

<p>
А&nbsp;как действовать системно? Нужно рассмотреть процесс выбора мебели как систему. И&nbsp;&mdash; как полагается&nbsp;&mdash; начать с&nbsp;окружения. &laquo;В&nbsp;состав какой большей системы входит процесс выбора?&raquo; </p>

<p>Предположим, что надсистемой является квартира покупателя. &laquo;Что и&nbsp;как мы&nbsp;можем изменить, чтобы это имело значение для надсистемы?&raquo; Одно из&nbsp;возможных решений&nbsp;&mdash; собрать перечень типичных планировок квартир и&nbsp;для каждой&nbsp;&mdash; разработать несколько вариантов дизайна интерьера. Покупателя попросить выбрать планировку своей квартиры, а&nbsp;потом&nbsp;&mdash; понравившийся дизайн-проект. Заказанная мебель (из&nbsp;выбранного дизайн-проекта) автоматически подойдет по&nbsp;цвету, стилю и&nbsp;размеру.</p>

<p>Этим вымышленным примером я&nbsp;поделился <a class="link" href="/blog/ecommerce/">на&nbsp;конференции Битрикс</a>. Насколько я&nbsp;знаю, предложение, увы, никто в&nbsp;Беларуси не&nbsp;реализовал. Но&nbsp;воплотило российское подразделение Икеи. Маркетологи компании&nbsp;— независимо от&nbsp;меня&nbsp;— пришли к&nbsp;такой&nbsp;же идее: <a class="link" href="https://www.ikea.com/ru/ru/campaigns/kvartiroteka/#/">на&nbsp;сайте можно выбрать планировку своей квартиры</a>, затем дизайн-проект, далее&nbsp;&mdash; мебель. И&nbsp;не&nbsp;гадать, как она впишется в&nbsp;интерьер. </p>
<div class="full-bleed">
<div class="row">

<div class="c-3">
<img class="image " loading="lazy" decoding="async" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto:best/v1616576878/site/ikea-1.png" alt="Ikea меняет принцип выбора в каталоге" width="320" height="480" />
</div>

<div class="c-3">
<img class="image " loading="lazy" decoding="async" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto:best/v1616576878/site/ikea-2.png" alt="Ikea предлагает выбрать планировку квартиры" width="320" height="480" />
</div>


<div class="c-3">
<img class="image " loading="lazy" decoding="async" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto:best/v1616576878/site/ikea-3.png" alt="Ikea предлагает выбрать планировку дизайн-проект" width="320" height="480" />
</div>

</div>
</div>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold">Учитывать потребности всех заинтересованных сторон</h2>
<p>В&nbsp;системной инженерии, когда говорят о&nbsp;системах, подразумевают, что есть заинтересованные в&nbsp;ней люди. «Система&nbsp;— в&nbsp;глазах смотрящего». Границы системы, ее&nbsp;функции, структуру&nbsp;— все это определяют люди. Успешная система учитывает потребности всех заинтересованных сторон. </p>

<p class="post__note h2">
Маркетинг, который замкнут на&nbsp;себе, по&nbsp;определению не&nbsp;является системным.
</p>

<p class="mb-m">Приступая к&nbsp;работе над проектом (системой) важно определить, кого проект цепляет: кто влияет на&nbsp;него и&nbsp;на&nbsp;кого влияет&nbsp;он. Помогут в&nbsp;этом такие вопросы как:</p>
<ul>
	<li class="list-li">
		Кто будет вовлечен в&nbsp;проект?
 	</li>
	<li class="list-li">
		Кто проект финансирует?
 	</li>
	<li class="list-li">
		Кто будет поставлять ресурсы?
 	</li>
	<li class="list-li">
	Кто и&nbsp;как воспользуется результатами?
 	</li>
	<li class="list-li">
		Кто будет поддерживать проект в&nbsp;рабочем (актуальном) состоянии?
 	</li>
 </ul>

<p>Определить нужно не&nbsp;фамилии и&nbsp;должности, а&nbsp;деятельные роли людей. Например, пользователь, покупатель, продавец, спонсор, регулятор, консультант, администратор, конкурент, работник производства. </p>

<p>Далее следует для каждой роли выявить ожидания от&nbsp;проекта. Собранная информация будет использоваться для формирования требований к&nbsp;проекту. Интересы конкурентов тоже учитываются, но&nbsp;только с&nbsp;отрицательным знаком. Каждое требование отвечает на&nbsp;определенный интерес ролей. </p>


<p class="italic"> <span class="bold">Пример</span><br />
Отдел маркетинга запустил новую версию сайта компании. Сайт стал адаптивным, быстрым&nbsp;и, по&nbsp;словам дизайнеров, современным. Но&nbsp;вместо похвал на&nbsp;маркетологов посыпались жалобы. Сотрудники отдела продаж были недовольны, что пропал старый каталог, который они использовали при общении с&nbsp;клиентами. Новым&nbsp;же каталогом&nbsp;— по&nbsp;их&nbsp;словам&nbsp;— пользоваться неудобно. Каталог пришлось переверстывать, а&nbsp;компании оплачивать дополнительную работу веб-студии. Маркетологи не&nbsp;работали системно, поэтому упустили продавцов на&nbsp;этапе формулирования задания на&nbsp;разработку сайта. </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold">Нет реализации&nbsp;— нет системного маркетинга</h2>
<p>Системы определяются людьми, но&nbsp;существует только в&nbsp;физическом мире. Системы знаний и&nbsp;правил (напр, «система Станиславского», «система Монтессори», законодательная система) за&nbsp;системы в&nbsp;системной инженерии не&nbsp;признаются. Если система не&nbsp;занимает в&nbsp;пространстве какое-то место и&nbsp;ей&nbsp;нельзя придать какие-то временные характеристики, то&nbsp;это не&nbsp;система. </p>

<p>Как фотографии в&nbsp;меню не&nbsp;являются едой, так и&nbsp;не&nbsp;являются системой файлы с&nbsp;презентациями, отчетами, анализами, концепциями и&nbsp;стратегиями. В&nbsp;лучшем случае&nbsp;— это описание системы, сценарий ее&nbsp;использования. </p>

<p><b>Системный маркетинг</b>&nbsp;— маркетинг деятельный. Нужно определить заинтересованные в&nbsp;проекте стороны, выяснять ожидания и&nbsp;договариваться о&nbsp;требованиях. Не&nbsp;останавливаться на&nbsp;таблицах и&nbsp;схемах, а&nbsp;доводить мысль до&nbsp;реализации. Система существует лишь в&nbsp;момент ее&nbsp;воплощения в&nbsp;реальном мире. </p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="управление" /><category term="маркетолог" /><summary type="html"><![CDATA[Под «системным маркетингом» часто понимают все, что угодно, только не&nbsp;системный подход. Давайте разбираться вместе.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-70.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-70.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Альтернатива рекламной листовке | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/spam-replacement/" rel="alternate" type="text/html" title="Альтернатива рекламной листовке | Дмитрий Бартошевич" /><published>2021-02-24T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/flyer-replacement</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/spam-replacement/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Чем заменить рекламную листовку</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2021-02-24"> 24 февраля 2021</time> 
    </small>
</div>

<p>В&nbsp;большинстве случаев рекламные листовки я&nbsp;смело отношу к&nbsp;информационному шуму. Не&nbsp;нахожу в&nbsp;них того, что отвечало&nbsp;бы моим запросам. Устал от&nbsp;«неповторимого дизайна», «продуманной функциональности», «высокой надежности» и&nbsp;прочих штампов, кочующих из&nbsp;одного флаера в&nbsp;другой. Естественная реакция&nbsp;— игнорирование. </p>

<p><b>Маркетологи</b> периодически пишут, что делать, чтобы листовки не&nbsp;бросали в&nbsp;урны. По&nbsp;моему, здесь все просто. Игра с&nbsp;цветом и&nbsp;шрифтом не&nbsp;поможет. Хотите, чтобы рекламные листовки не&nbsp;выбрасывали,&nbsp;— не&nbsp;делайте&nbsp;их. Или наполняйте осмысленным содержанием. </p>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold">От&nbsp;рекламного спама к&nbsp;помощи в&nbsp;выборе </h2>
 
<p>Лет 7&nbsp;назад меня пригласили руководить организацией, которая продавала диваны и&nbsp;кровати. Начинал свою деятельность так&nbsp;— приехал в&nbsp;торговый центр и&nbsp;в&nbsp;течение дня обошел все точки, где продавалась мягкая мебель. Одну за&nbsp;одной. Результат&nbsp;— в&nbsp;руках куча листовок и&nbsp;каталогов, в&nbsp;голове&nbsp;— путаница из&nbsp;всего увиденного и&nbsp;услышанного. Когда я&nbsp;говорю, что сегодня проблема покупателя не&nbsp;«Как достать?», а&nbsp;«Как выбрать?», мысленно обращаюсь к&nbsp;своим переживаниям в&nbsp;тот момент. </p>

<p>Когда на&nbsp;человека обрушивается 10+&nbsp;предложений, очередная листовка только усугубляет проблему. Вместо того, чтобы позаботиться о&nbsp;клиенте, компании занимаются самолюбованием. Что&nbsp;же нужно? Помочь сориентироваться в&nbsp;потоке схожих предложений. Подсказать критерии выбора. У&nbsp;входа в&nbsp;торговый центр промоутеру следует раздавать не&nbsp;очередное «мы&nbsp;открылись», а&nbsp;краткий чек-лист&nbsp;— на&nbsp;что важно обратить внимание, покупая тот или иной товар. </p>

</section>

<section class="full-bleed full-bleed-row row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold">Пример реализации</h2>
 
<p>Покажу, как может выглядеть чек-лист («помощник в&nbsp;выборе») на&nbsp;примере категории «секционные ворота». Если в&nbsp;этой сфере вы&nbsp;ничего не&nbsp;понимаете, значит, вы&nbsp;легко можете стать на&nbsp;позицию покупателя. Для большинства из&nbsp;них тема секционных ворот&nbsp;— новая. Сомнения и&nbsp;замешательство&nbsp;— обычная реакция. </p>

<p>Начал с&nbsp;того, что в&nbsp;текстовом редакторе сделал таблицу из&nbsp;четырех колонок. Первая колонка&nbsp;— для критериев выбора. Выделил информационные блоки и&nbsp;в&nbsp;каждом обозначил, какие характеристики смотреть. Остальные колонки&nbsp;— для продукции. Покупатель может взять три модели ворот, для каждой заполнить значения параметров и&nbsp;сделать взвешенный выбор. </p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
	<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1614116184/site/start-helper.jpg" />
  <img class="image " loading="lazy" decoding="async" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1614116184/site/start-helper.jpg" width="722" height="361" alt="шаблон таблицы с критериями выбора" itemprop="contentUrl" />
  <div class="figcaption">Составляю в&nbsp;редакторе &laquo;помощник в&nbsp;выборе гаражных ворот&raquo;</div>
</div>



<p>Информационные блоки должны охватывать основные параметры, которые могут повлиять на&nbsp;выбор. Это нужно, чтобы покупатель ничего не&nbsp;упустил. Если у&nbsp;человека нет опыта использования товара, он&nbsp;может не&nbsp;знать, на&nbsp;что обратить внимание. Условно, если у&nbsp;вас не&nbsp;срывало воротами ноготь, вы&nbsp;можете даже не&nbsp;предполагать такой сценарий&nbsp;и, соответственно, не&nbsp;интересоваться защитой от&nbsp;защемления пальцев. </p>
 
<p>Важно указывать только существенные характеристики. Это не&nbsp;даст разрастись перечню до&nbsp;уровня, когда пользоваться им&nbsp;станет неудобно. Также это поможет покупателю защититься от&nbsp;манипуляций недобросовестных продавцов. Например, единственно правильным показателем уровня теплоизоляции является коэффициент (теплопередачи или сопротивления теплопередаче). Рассказы о&nbsp;толщине панели можно вежливо выслушать, а&nbsp;потом (все&nbsp;же) попросить озвучить значение коэффициента. </p>




<p>Сфера секционных ворот у&nbsp;меня ассоциируется с&nbsp;компанией Hörmann, для которой я&nbsp;<a class="link" href="/blog/brand-conception-hormann/"><strong>разработал концепцию бренда</strong></a>. Мне кажется, подобный «помощник» соответствует идее <b>бренда</b>&nbsp;— компания делится экспертизой, которую накопила с&nbsp;1935 года. Поэтому две колонки я&nbsp;отвел для продукции Hörmann. </p>

<div class="full-bleed" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
	<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/v1614108947/site/draft-helper.jpg" />
  <img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto:best/v1614108947/site/draft-helper.jpg" width="1280" height="853" alt="" itemprop="contentUrl" />
  <div class="figcaption">«Помощник в выборе ворот». <a class="link" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/v1614108947/site/draft-helper.jpg" target="_blank" rel="noopener">Открыть в&nbsp;отдельном окне</a>
  </div>
</div>




<p>Чек-лист готов. Дополнительно я&nbsp;разместил QR-код со&nbsp;ссылкой на&nbsp;статью, где объясняется, как выбрать секционные ворота и&nbsp;не&nbsp;пожалеть. Это для тех, кто захочет изучить тему глубже. </p>

<p>«Помощник» уже можно использовать, но&nbsp;мне хотелось придать ему достойный вид. Я&nbsp;обратился <a class="link" href="http://dsgndreamer.com/">к&nbsp;графическому дизайнеру Елизавете Мамчиц</a>. Мы&nbsp;сошлись в&nbsp;том, что «помощник» должен быть прежде всего читабельным, удобным для хранения и&nbsp;внесения записей. Понимали, что наиболее приемлемый формат для подобного рода задач&nbsp;— А5. Документ такого размера приятно использовать и&nbsp;держать в&nbsp;руках. Оба осознавали, что текста много и&nbsp;уместить его в&nbsp;эти размеры будет сложно.</p>

<p>Елизавета предложила лаконичный дизайн и&nbsp;аккуратную верстку таблицы. </p>

<div class="full-bleed" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
	<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/v1614110806/site/helper-1.jpg" />
  <img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto:best/v1614110806/site/helper-1.jpg" width="1280" height="853" alt="финальный вариант таблицы с критериями выбора" itemprop="contentUrl" />
  <div class="figcaption" itemprop="description">Внутренний разворот «помощника». <a class="link" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/v1614110806/site/helper-1.jpg" target="_blank" rel="noopener">Открыть в&nbsp;отдельном окне</a></div>
</div>


<p>Особенность решения&nbsp;— «помощник» состоит из&nbsp;двух частей разных размеров: обложки из&nbsp;плотного картона и&nbsp;листа с&nbsp;таблицей. Мне понравилось, что второстепенные детали (напр., контакты офиса или QR-код) не&nbsp;бросаются в&nbsp;глаза и&nbsp;в&nbsp;тоже время под рукой. </p>

<div class="full-bleed" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
	<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/v1614110807/site/helper-2.jpg" />
  <img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto:best/v1614110807/site/helper-2.jpg" width="1280" height="853" alt="помощник в выборе" itemprop="contentUrl" />
  <div class="figcaption">Варианты исполнения. <a class="link" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/v1614110807/site/helper-2.jpg" target="_blank" rel="noopener">Открыть в&nbsp;отдельном окне</a></div>
</div>

<p>«Наличие обложки позволило расположить необходимые рекламные и&nbsp;контактные элементы, которые прямо заявляют об&nbsp;отношении к&nbsp;бренду,&nbsp;— пояснила свое решение Елизавета. —&nbsp;Таким образом, довольно технический с&nbsp;точки зрения идеи <strong>носитель работает на&nbsp;имидж бренда</strong>».</p>

<div class="full-bleed" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
	<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/v1614110807/site/helper-3.jpg" />
  <img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto:best/v1614110807/site/helper-3.jpg" title="Визуализация: Елизавета Мамчиц" width="1280" height="853" alt="альтернатива рекламной листовке" itemprop="contentUrl" />
  <div class="figcaption"><a class="link" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/v1614110807/site/helper-3.jpg" target="_blank" rel="noopener">Открыть в&nbsp;отдельном окне</a></div>
</div>

</section>]]></content><author><name></name></author><category term="опыт" /><category term="кейсы" /><category term="инструменты" /><summary type="html"><![CDATA[Мне не&nbsp;нравится большинство рекламных листовок, которые попадают мне в&nbsp;руки. А&nbsp;вот эту я&nbsp;бы точно не&nbsp;выбросил ;-)]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-69.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-69.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Почасовая оплата должна умереть | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/value-based-price/" rel="alternate" type="text/html" title="Почасовая оплата должна умереть | Дмитрий Бартошевич" /><published>2021-01-23T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/value-based-price</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/value-based-price/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Почасовая оплата должна умереть</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2021-01-23"> 23 января 2021</time> 
    </small>
</div>

<div class="with-side row-gap--m">
<p>«Почасовая оплата должна умереть,&nbsp;— убежден Дмитрий Лазарев.&nbsp;— Ее&nbsp;место займет <strong>модель ценообразования на&nbsp;основе ценности</strong>». Я&nbsp;посмотрел видео на&nbsp;канале Дмитрия, послушал дебаты на&nbsp;его подкасте и&nbsp;записал основные тезисы в&nbsp;защиту такого подхода, а&nbsp;также примеры реализации. Если вы&nbsp;работник умственного труда и&nbsp;сами назначаете цену на&nbsp;свои услуги, прочтите статью до того, как выслать очередное коммерческое предложение. </p>
<div class="side">
		<div class="guests">
			<div class="guest-person">
				<img class="image is-150x150" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1611398933/site/lazarev.png" alt="Дмитрий Лазарев" width="150" height="150" />	
					<div class="guest-person__name">Дмитрий Лазарев</div>
					<div class="guest-person__position">Независимый оргконсультант <br />
<a class="link" href="https://www.youtube.com/c/lazarevbiz/videos">youtube</a>, <a class="link" href="https://t.me/dimlaz">telegram</a> </div>				
			</div>
		</div>
	</div>
</div>

<nav class="toc">
<h2 class="toc__title">Содержание</h2>
<ol class="additive-spacing list-reset">
		  <li>		    
		      <span class="tocnumber">1 </span><a class="link" href="#1">Что не&nbsp;так с&nbsp;оплатой за&nbsp;час?		    </a>
		
		  </li>
		  <li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.1 </span> <a class="link" href="#1.1"> Пережиток индустриальной эпохи		    </a>
		  </li>
		  	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.2 </span> <a class="link" href="#1.2">Поощряет неэффективность		    </a>
		  </li>
		   	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.3 </span> <a class="link" href="#1.3">Ограничивает доход		    </a>
		  </li>
		    	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.4 </span> <a class="link" href="#1.4">Провоцирует конфликты		    </a>
		  </li>
		  
		
			<li>		   
		      <span class="tocnumber">2 </span> <a class="link" href="#2">Альтернатива почасовой оплате 		    </a>
		  </li>
		 <li>			
				<span class="tocnumber">3 </span><a class="link" href="#3">Как назначать цены на&nbsp;основе ценности			</a>
		</li>
</ol>
</nav>

<section class="row-gap--m" id="1">
<h2 class="section__title h1 bold">Что не&nbsp;так с&nbsp;оплатой за&nbsp;час? </h2>


<section class="row-gap--m" id="1.1">
<h3 class="mb-m h2 bold">Пережиток индустриальной эпохи</h3>

<p>Почасовую оплату «родила» индустриализация. Процесс производства был расчленен на&nbsp;отдельные, короткие операции. Каждая операция измерена и&nbsp;нормирована. Из&nbsp;затраченного времени можно было вывести сколько деталей выточил токарь или сколько машин вышло с&nbsp;конвейера. </p>

<p>Когда человечество перешло в&nbsp;информационную эпоху, исчезла четкая корреляция между усилиями и&nbsp;теми результатами, которые мы&nbsp;получаем. «Одна минута в&nbsp;масштабе страны&nbsp;— 300 тонн стали»,&nbsp;— сообщал агитационный советский плакат. А&nbsp;что сейчас в&nbsp;масштабе страны дает, например, одна минута сидения за&nbsp;компьютером? Продолжительность времени ни&nbsp;о&nbsp;чем не&nbsp;говорит. Я&nbsp;могу смотреть фильмы, писать статью, делать презентацию и&nbsp;пр. Модель оплаты за&nbsp;час перестала быть оптимальной.</p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="1.2">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Поощряет неэффективность</h3>

<p>Если раньше на&nbsp;составление отчета бухгалтер мог затратить 12&nbsp;часов, сегодня тот&nbsp;же отчет выводится на&nbsp;экран по&nbsp;клику. Следует выставлять счет за&nbsp;10&nbsp;секунд? Если я&nbsp;освоил новые технологии и&nbsp;выполняю прежнюю работу быстрее, моя зарплата должна стать меньше? Оплата за&nbsp;час поощряет не&nbsp;результативность, а&nbsp;процесс. И&nbsp;в&nbsp;этих условиях мне выгодно быть некомпетентным, не&nbsp;повышать свое развитие, делать работу не&nbsp;быстрее менее продвинутых коллег. При почасовой оплате выигрывает самая медленная лошадь. </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="1.3">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Ограничивает доход</h3>
<p>Единственный способ при «почасовке» зарабатывать больше&nbsp;— увеличить загрузку. И&nbsp;здесь человек сразу сталкивается с&nbsp;ограничениями: сколько часов в&nbsp;сутки он&nbsp;физически способен уделять работе? Можно, конечно, повысить стоимость оплаты в&nbsp;час, но&nbsp;так вы&nbsp;теряете гибкость. Например, в&nbsp;несезон вы&nbsp;бы и&nbsp;рады были взяться за&nbsp;проект, но&nbsp;высокая ставка отпугивает клиентов. </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="1.4">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Провоцирует конфликты</h3>
<p>«Это действительно занимает столько времени?», «Да&nbsp;я&nbsp;это сделаю за&nbsp;5&nbsp;минут, а&nbsp;вы&nbsp;написали час»,&nbsp;— подобные фразы&nbsp;&mdash; частые спутники почасовой оплаты. И&nbsp;вместо обсуждения ценности работы для клиента (что объединяет стороны), начинается нервозное обсуждение затрат. Заказчик заинтересован заплатить меньше и&nbsp;порой обесценивает вклад исполнителя. </p>
</section>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="section__title h1 bold">Альтернатива почасовой оплате </h2>
<p>Время легко измерить. Но&nbsp;из&nbsp;этого не&nbsp;следует, что мы&nbsp;должны использовать его как мерило работы. Покупая автомобиль, нас не&nbsp;интересует, сколько часов было потрачено на&nbsp;его производство. В&nbsp;ресторане мы&nbsp;не&nbsp;выбираем блюда по&nbsp;тому, сколько человеко-часов ушло на&nbsp;их&nbsp;приготовление. Нас интересует конечный результат. «Никому не&nbsp;интересно, сколько вы&nbsp;тужились. Важно, кого в&nbsp;итоге родили». </p>


<div class="post__note max-width-text"><p class="h1">Следует концентрироваться на&nbsp;результате и&nbsp;его ценности для клиента.</p> </div>

<p> При таком подходе не&nbsp;цена определяется по&nbsp;себестоимости, а&nbsp;себестоимость формируется по&nbsp;цене. Если клиент готов заплатить только 100&nbsp;рублей, то&nbsp;что вы&nbsp;можете предложить на&nbsp;100&nbsp;рублей, чтобы это было ценно для клиента и&nbsp;выгодно для вас? </p>

<p>Для описания новой модели ценообразования Дмитрий вводит новый термин&nbsp;— Емуценность. Это максимальное количество денег, которое клиент готов заплатить. В&nbsp;старом, себестоимостном подходе вы&nbsp;назначали цену и&nbsp;ждали, кто на&nbsp;нее согласится. В&nbsp;новом&nbsp;— вы&nbsp;идете к&nbsp;клиенту, обсуждаете задачу, выясняете ценность решения и&nbsp;лишь затем формируете стоимость. </p>

<p>Происходит перестройка мышления. Если мне платят за&nbsp;время, мозг занят тем, чтобы отработать норму по&nbsp;часам, не&nbsp;важно как. Если&nbsp;же оплата зависит от&nbsp;ценности результата, я&nbsp;начинаю думать, как ее&nbsp;повысить. Это стимулирует развитие. И&nbsp;чем больше ценности даю клиентам, тем больше денег зарабатываю. </p>


<p>Оплата на&nbsp;основе ценности&nbsp;— не&nbsp;абстрактная модель в&nbsp;умах <b>маркетологов</b>. Авиакомпании используют такой подход давно. В&nbsp;самолете два человека, сидящие рядом, могут заплатить за&nbsp;билеты совершенно разные суммы. Службы такси постепенно уходят от&nbsp;фиксированной привязки стоимости к&nbsp;затратам на&nbsp;перевозку. Цена зависит от&nbsp;времени суток, дорожной обстановки, статуса клиента (напр., как часто человек пользуется сервисом). </p>

<p>От&nbsp;почасовой оплаты уходят и&nbsp;«индустриальные» компании. Небольшие частные предприятия не&nbsp;могут себе позволить содержать тяжелую строительную технику, поэтому арендуют у&nbsp;таких компаний как Caterpillar. Ранее у&nbsp;Caterpillar была почасовая оплата. Сейчас иначе. Допустим, вам нужно подготовить участок под строительство и&nbsp;убрать плодородный слой. Вы&nbsp;обращаетесь в&nbsp;Caterpillar. Те&nbsp;выезжают на&nbsp;место будущей стройки, запускают дрон и&nbsp;определяют, сколько кубометров грунта нужно убрать. Вы&nbsp;платите не&nbsp;за&nbsp;время, а&nbsp;за&nbsp;кубометры. Вам важен результат. Привлечет Caterpillar сотню рабочих с&nbsp;лопатами или будет использовать новейшие бульдозеры&nbsp;— не&nbsp;имеет значения. </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="3">
<h2 class="section__title h1 bold">Как назначать цены на&nbsp;основе ценности </h2>

<p>Формирование цены начинается со&nbsp;встречи с&nbsp;клиентом. Если не&nbsp;разговаривать, не&nbsp;выяснять ожидания, опасения, значимость задач, подход не&nbsp;сработает. У&nbsp;вас просто не&nbsp;будет информации, от&nbsp;которой отталкиваться. </p>

<p>Емуценность&nbsp;— субъективный показатель. Если клиент относит услугу к&nbsp;разряду типичных и&nbsp;может заменить подрядчика&nbsp;Х в&nbsp;два клика мышью, емуценность сотрудничества с&nbsp;Х невелика. В&nbsp;такой ситуации следует подстраивать бизнес-процессы (себестоимость) под ценовые ожидания клиента. Цена определяет затраты. Когда&nbsp;же услуга уникальна и/или для клиента значима, клиент готов платить больше. Здесь ценность определяет стоимость. </p>


<p>Рассмотрим ситуацию, когда директор компании обращается к&nbsp;консультанту. Директор не&nbsp;знает, что делать, и&nbsp; решение имеет для него наивысшую емуценность. Консультант задает правильные вопросы и&nbsp;меняет видение проблемной ситуации. Постепенно директор осознает, как решить проблему. Вскоре он&nbsp;может прийти в&nbsp;любое агентство с&nbsp;четким ТЗ. Ему теперь нужны «руки», а&nbsp;не&nbsp;«голова». Емуценность «рук» ниже. </p>


<p>Клиент, который не&nbsp;знает, что хочет,&nbsp;— возможность продать свою экспертность. Не&nbsp;один час консультации, а&nbsp;<span class="noperenos">15-20</span> лет опыта, которые сформировали ваши знания и&nbsp;навыки. </p>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Три пакета услуг</h3>

<p>Узнать емуценность&nbsp;— это не&nbsp;выпытать у&nbsp;клиента, сколько&nbsp;же денег он&nbsp;готов заплатить. Клиент не&nbsp;знает, что может получить за&nbsp;ту&nbsp;или иную стоимость, как изменится его пользовательский опыт, если заплатит, например, на&nbsp;$100 больше. Поэтому на&nbsp;общий вопрос о&nbsp;цене будет называть минимальный бюджет. </p>

<p>Решение&nbsp;— предложите три пакета услуг. Каждый со&nbsp;своей ценой и&nbsp;своим уровнем емуценности. Так вы&nbsp;сможете протестировать восприимчивость к&nbsp;цене. </p>

<p>Допустим у&nbsp;вас есть услуга, стоимостью 1&nbsp;рубль. Вы&nbsp;хотите поднять цены, не&nbsp;распугав клиентов. Разработайте два дополнительных варианта услуги с&nbsp;большей ценностью. И&nbsp;пусть текущая цена будет самым маленьким пакетом. Предложения должны выглядеть не&nbsp;как сваленные в&nbsp;кучу элементы, а&nbsp;как линейка законченных решений задачи клиента: условно «самокат», «велосипед», «мотоцикл». </p>
<p> Чувствительные к&nbsp;цене клиенты могут спокойно продолжать покупать дешевый пакет. А&nbsp;кто-то воспользуется более ценностным для него предложением. 
</p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Подписка </h3>

<p>При таком варианте клиент платит за&nbsp;возможность доступа к&nbsp;вашим знаниям и&nbsp;навыкам. Это может быть плата за&nbsp;доступ к&nbsp;статьям на&nbsp;сайте, плата за&nbsp;быстрый доступ к&nbsp;техническому обслуживанию, плата за&nbsp;охранные услуги и&nbsp;др. Здесь важно не&nbsp;чтобы клиент купил один раз, а&nbsp;чтобы клиент не&nbsp;уходил. Поэтому нужно создавать и&nbsp;поддерживать постоянную ценность или новые виды ценностей. </p>

<div class="markedfield">
<p>Если вы&nbsp;думаете, что подписку придумал Amazon или Netflix, вы&nbsp;ошибаетесь. Еще в&nbsp;16&nbsp;веке издатели географических карт предлагали покупателям подписаться на&nbsp;обновленные версии. Открывались новые земли, менялись границы&nbsp;— издатели старались заранее получить средства, чтобы иметь финансовую возможность редактировать и&nbsp;выпускать новые версии карт. </p>
</div>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Гонорар успеха</h3>
<p>Здесь вы&nbsp;предлагаете клиенту заплатить лишь в&nbsp;случае достижения вами конкретного результата. </p>

</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Ретроспективная плата</h3>
<p>До&nbsp;начала работ определяете с&nbsp;клиентом максимальную и&nbsp;минимальную сумму. По&nbsp;итогам работы получаете оплату. Клиент сам решает, сколько он&nbsp;заплатит. Максимально близкая аналогия&nbsp;— чаевые. Этот способ подходит для клиентов, с&nbsp;которыми уже есть доверительные отношения. В&nbsp;противном случае такое ценообразование привлечет халявщиков, которые изначально не&nbsp;намерены вам адекватно платить. </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Плата за&nbsp;активности</h3>
<p>При таком подходе работа разбивается на&nbsp;виды активностей (напр., диагностика, разработка, поддержка и&nbsp;др.) и&nbsp;для каждого&nbsp;— исходя из&nbsp;емуценности&nbsp;— назначается цена. </p>

</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Поштучная оплата</h3>
<p>Близко к&nbsp;оплате за&nbsp;активности. Бухгалтеры могут брать оплату за&nbsp;количество проводок или количество первичных документов. </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Процентная ставка</h3>
<p>Вы&nbsp;договариваетесь о&nbsp;процентах с&nbsp;той суммы, которую приносит клиенту ваша деятельность. </p>
</section>


<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/value-based-price/value-based-price.jpg" />			

<img class="image is-1by1" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/value-based-price/value-based-price.jpg" width="4494" height="4494" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 640w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 1040w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1920/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 1920w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_3000/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 3000w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 4494w" sizes="100vw" alt="Семь альтернатив почасовой оплате: пакеты услуг, подписка, гонорар успеха, ретроспективная оплата, плата за активности, поштучная оплата, процентная ставка" itemprop="contentUrl" />
</div>


<p>Не&nbsp;обязательно придерживаться одного подхода. Вы&nbsp;можете комбинировать их&nbsp;между собой, предлагать одному клиенту один способ ценообразования, другому&nbsp;— другой. </p>

<p>Как понять, что стоимость умственного труда адекватна? Если никто из&nbsp;клиентов не&nbsp;уходит от&nbsp;вас по&nbsp;причине высокой стоимости&nbsp;— цены ваши слишком низкие. Если ушли все клиенты&nbsp;— цены завышены. У&nbsp;вас адекватная стоимость, если&nbsp;50% потенциальных клиентов уходят из-за высокой цены. </p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="маркетолог" /><category term="управление" /><category term="инструменты" /><summary type="html"><![CDATA[Все еще используете часовые ставки? Ну&nbsp;это вы&nbsp;зря!]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-68.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-68.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Практики ритейл-маркетинга Йенса Нордфальта | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/in-store-marketing/" rel="alternate" type="text/html" title="Практики ритейл-маркетинга Йенса Нордфальта | Дмитрий Бартошевич" /><published>2021-01-05T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/in-store-marketing</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/in-store-marketing/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Как влиять на&nbsp;решения о&nbsp;покупке в&nbsp;точках продаж</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2021-01-05">  5 января 2021</time> 
    </small>
</div>

<p><b>Йенс Нордфальт</b>&nbsp;— доцент (Assistant Professor) Стокгольмской школы экономики&nbsp;— собрал информацию и&nbsp;проанализировал исследования в&nbsp;области ритейл-маркетинга, которые проводились с&nbsp;<span class="noperenos">60-х</span> годов 20&nbsp;века по&nbsp;начало <span class="noperenos">21-го.</span> Результат работы вылился в&nbsp;почти <span class="noperenos">500-страничную</span> книгу «<b>Ритейл-маркетинг</b>: практики и&nbsp;исследования». Она стала лучшей книгой 2007 года по&nbsp;мнению Шведской ассоциации маркетинга. </p>

<p>Автор рассказывает, как покупатель принимает решения в&nbsp;точке продаж и&nbsp;какие факторы влияют на&nbsp;этот процесс. Описаний исследований, цифр, таблиц, имен много. Я&nbsp;выбрал и&nbsp;делюсь основными идеями книги. Где-то они перекликаются <a class="link" href="/mnenie/emotions-in-marketing/">с&nbsp;моими рассуждениями относительно рационального маркетинга</a>. Но&nbsp;обо все по&nbsp;порядку. </p>

<nav class="toc">
<h2 class="toc__title">Содержание</h2>
<ul class="additive-spacing">
		  <li>		   
		      <span class="tocnumber">1 </span> <a class="link" href="#1"> Покупатель рациональный&nbsp;— миф    </a>
		  </li>
		  <li>
		  		      <span class="tocnumber">2 </span>  <a class="link" href="#2">Задача маркетолога в&nbsp;рознице		    </a>
		  </li>
			<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">2.1 </span> <a class="link" href="#2.1">Стать визуально большим и&nbsp;выделяющимся		    </a>
		  </li>
		  	<li class="level2">		    
		      <span class="tocnumber">2.2 </span><a class="link" href="#2.2"> Использовать ассоциативные связи 		    </a>
		  </li>
		   	<li class="level2">		    
		      <span class="tocnumber">2.3 </span><a class="link" href="#2.3">Подсказать критерии выбора		    </a>
		  </li>
		   	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">2.4 </span> <a class="link" href="#2.4">Влиять на&nbsp;эмоции		    </a>
		  </li>
		 <li>			
				<span class="tocnumber">3 </span><a class="link" href="#3">Ритейл-маркетинг и&nbsp;брендинг			</a>
		</li>
</ul>
</nav>

<section class="full-bleed row-gap--m" id="1">
<h2 class="section__title h1 bold">Покупатель рациональный&nbsp;— миф </h2>
<p>Исследования показывают, что большинство решений о&nbsp;покупке принимаются непосредственно в&nbsp;торговом зале. При этом ассортимент покупатель не&nbsp;изучает. Он&nbsp;не&nbsp;оценивает детально характеристики товаров, чтобы сделать взвешенный и&nbsp;рациональный выбор. Человек опирается на&nbsp;имеющейся опыт. Выбирает привычный набор категорий из&nbsp;существующего диапазона, а&nbsp;в&nbsp;категории ограничивается знакомым набором объектов. Альтернативы не&nbsp;рассматриваются. </p>

<p class="mb-m">Почему так? Это результат влияния совокупности факторов: </p>
<ul class="max-width-text additive-spacing"> 
	<li class="list-li"> 
		Необходимость принимать много решений за&nbsp;короткий промежуток времени.
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Переизбыток разнообразных предложений (упаковок).
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Физиологические ограничения. <br />
 Количество информации, которая может одновременно находиться в&nbsp;сфере внимания человека,&nbsp;— от&nbsp;5&nbsp;до&nbsp;7&nbsp;единиц. Средняя длительность хранения информации в&nbsp;кратковременной памяти&nbsp;— до&nbsp;<span class="noperenos">30-45</span> секунд. <br />
 Одновременно сравнить калорийность, вкус, цену пяти различных сладостей&nbsp;— сложная задача для человеческого мозга. 
		
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Фильтры восприятия. <br />
 Поскольку объем внимания ограничен, на&nbsp;подсознательном уровне решается, что должно попасть в&nbsp;область сознательного выбора. 
		
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Психологическое состояние.
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Ситуация (напр., покупки с&nbsp;детьми и&nbsp;без них).
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Опыт прошлых покупок. 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Мотивация (напр., покупка себе или в&nbsp;подарок, продукты на&nbsp;один день или на&nbsp;месяц).
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		И&nbsp;т.д.
 	</li>
 </ul>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="section__title h1 bold">Задача маркетолога в&nbsp;рознице</h2>

<p>Посетитель магазина не&nbsp;видит всего, на&nbsp;что смотрит. Принимает простые, автоматические, неосознаваемые решения. В&nbsp;этих условиях у&nbsp;маркетолога одна основная задача: «Как обратить внимание на&nbsp;товар?». Ведь если продукт не&nbsp;попадет в&nbsp;поле восприятия посетителя, все остальное (цена, характеристики и&nbsp;пр.) не&nbsp;имеет значение. </p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.jpg" />			

<picture>
    <source sizes="100vw" srcset="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--640w.avif 640w, 
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1040w.avif 1040w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1920w.avif 1920w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--3000w.avif 3000w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.avif 4000w" type="image/avif" />
    <source sizes="100vw" srcset="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--640w.webp 640w, 
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1040w.webp 1040w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1920w.webp 1920w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--3000w.webp 3000w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.webp 4000w" type="image/webp" />  
	<img class="image is-1by1" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.jpg" width="4000" height="4000" sizes="100vw" srcset="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--640w.jpg 640w, 
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1040w.jpg 1040w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1920w.jpg 1920w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--3000w.jpg 3000w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.jpg 4000w" alt="Задача маркетолога в рознице - попасть в поле восприятия человека, который опирается на привычные патерны выбора среди ограниченного набора категорий и товаров" itemprop="contentUrl" />
</picture>
</div>

<p class="mb-m">Рассмотренные Йенсом Нордфальтом способы решения этой задачи я&nbsp;разделил на&nbsp;четыре основных группы&nbsp;— по&nbsp;механизму работы. Чтобы посетитель магазина обратил внимание на&nbsp;товар, нужно: </p>
<ul class="addictive-spacing max-width-text"> 
	<li class="list-li"> 
		стать визуально большим и/или выделяющимся; 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		использовать ассоциативные связи; 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		подсказать критерии выбора; 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		вызвать эмоции. 
 	</li>
 </ul>

<section class=" row-gap--m" id="2.1">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Стать визуально большим и&nbsp;выделяющимся </h3>

<p>Как попасть в&nbsp;поле зрения? Решение на&nbsp;поверхности&nbsp;— занять больше места и&nbsp;использовать специальные выкладки (разместить товар не&nbsp;на&nbsp;полке, применить особое освещение, оформление, специальные вывески и&nbsp;пр.). Почему? Потому что все большое и&nbsp;отличающееся от&nbsp;фона замечают. </p>

<p>Исследования действительно показали, что&nbsp;50% увеличение площади выкладки приводит к&nbsp;10% росту продаж. Это в&nbsp;среднем. Есть товары, которые никак не&nbsp;реагировали (напр., свечи от&nbsp;геморроя). Продажи увеличивались на&nbsp;больший процент, если товар хорошо продавался изначально. А&nbsp;когда продажи были плохие, то&nbsp;увеличение площади выкладки провоцировало их&nbsp;спад. Одно из&nbsp;объяснений&nbsp;— покупатели приписывали магазину попытку избавиться от&nbsp;неликвидного товара. </p>

<p>Что касается специальных выкладок, в&nbsp;целом они привлекают внимание ко&nbsp;всей категории сразу. Поэтому от&nbsp;цифрового экрана конкурента в&nbsp;магазине выиграете и&nbsp;вы. И&nbsp;наоборот ;-) Вместе с&nbsp;тем, есть риск перегрузить посетителя стимулами и&nbsp;тогда он&nbsp;станет защищаться&nbsp;— воспринимать специальные выкладки, шелфтокеры и&nbsp;пр. как информационный шум. </p>

<div class="post__note row-gap--m">

<p> 		Общее правило: площадь выкладки товара (в&nbsp;%) должна быть равна его процентной доле в&nbsp;общем объеме продаж.
 	</p>
	<p> 
		Если товар продается хорошо&nbsp;— выделяйте ему лучшие места на&nbsp;полках. 
 	</p>
	<p> 
		Хотите увеличить площадь выкладки&nbsp;— убедитесь в&nbsp;расположении покупателей. 
 	</p>
	<p> 
		Вводить дополнительные стимулы следует осторожно, отслеживая реакцию и&nbsp;не&nbsp;перегружая внимание посетителей. 
 	</p> 
</div>
</section>

<section class=" row-gap--m" id="2.2">
	<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Использовать ассоциативные связи </h3>

	<p>Посетитель магазина видит&nbsp;то, что готов увидеть. Расширить поле его восприятия помогут ассоциации. Дело в&nbsp;том, что часть информации в&nbsp;мозге хранится в&nbsp;виде семантической сети: понятий и&nbsp;отношений между ними. Демонстрируя какой-либо предмет, мы&nbsp;запускаем цепочку ассоциаций. И&nbsp;человек готов воспринимать объекты, находящиеся в&nbsp;тесной ассоциативной связи с&nbsp;демонстрируемым предметом. </p>

	<p>Как только в&nbsp;магазине готовые сэндвичи перенесли из&nbsp;мясного отдела на&nbsp;новое место рядом с&nbsp;кофейным автоматом, их&nbsp;«увидели» и&nbsp;продажи сэндвичей выросли. В&nbsp;этой логике связка «зубная паста&nbsp;— зубная щетка», «пиво&nbsp;— чипсы», «брюки&nbsp;— ремень». </p>

	<div class="post__note">
		<p> 
			Кросс-категорийное размещение привлечет внимание к&nbsp;нечасто покупаемым дополнительным товарам. 
		</p>
	
	</div>
</section> 

<section class=" row-gap--m" id="2.3">
	<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Подсказать критерии выбора</h3>

	<p>Покупатели прибегают к&nbsp;упрощенным способам принятия решений&nbsp;— эвристикам. Ритейл может влиять на&nbsp;то, какая эвристика будет использована. </p>

	<p><i>Пример.</i> Когда магазин вынес вино из&nbsp;Техаса на&nbsp;«островок» между полками, увеличились продажи вина из&nbsp;Калифорнии. У&nbsp;покупателей актуализировался регион происхождения как критерий выбора вина. И&nbsp;они стали целенаправленно искать предпочитаемый регион. </p>

	<div class="post__note">
		<p> 
			Способ демонстрации товара может активировать нужные производителю (магазину) критерии выбора. Организуя выкладки на&nbsp;основе различных характеристик товарных марок, можно получить совершенно разные результаты.
		</p> 
	</div>
</section> 



<section class=" row-gap--m" id="2.4">
	<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Влиять на&nbsp;эмоции</h3>

	<p>Эмоции влияют на&nbsp;количество импульсных покупок, готовность рассматривать альтернативы, разнообразие выбора и&nbsp;оценку торговой точки в&nbsp;целом. Чем выше уровень воспринимаемого удовольствия, тем больше покупок совершает человек. </p>

	<p class="mb-m">На&nbsp;эмоции можно влиять через организацию ритейл-среды&nbsp;— атмосферы в&nbsp;магазине, которая создается комбинацией следующих стимулов:</p>
	<ul class="addictive-spacing"> 
		<li class="list-li"> 
			визуальных (цвет, яркость, размер);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			звуковых (громкость, темп, выбор музыкального фона);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			обонятельных (запах, свежесть);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			тактильных (температура, гладкость);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			социальных (взаимодействие между сотрудниками магазина и&nbsp;посетителями). 
		</li>
	</ul>

	<p>Проведено много экспериментов с&nbsp;целью изучения каждого из&nbsp;стимулов. Результаты порой противоречат друг другу. Напр., одни исследования показывают, что синий фоновый цвет побуждает выбирать более дорогие товары, другие такой связи не&nbsp;обнаруживают. Одни ученые зафиксировали закономерность, что знакомая музыка увеличивает время нахождения в&nbsp;магазине, другие ее&nbsp;отрицают. «Волшебной кнопки» нет. Не&nbsp;существует одного единственно правильного способа организации ритейл-среды. Влияние либо отсутствие влияния какого-либо из&nbsp;стимулов следует тестировать и&nbsp;определять в&nbsp;каждом отдельно взятом магазине. </p>

	<div class="post__note row-gap--m">

		<p> 
			Довольный покупатель = больше покупок.
		</p>
		<p> 
			Продуманная ритейл-среда = восприятие сервиса и&nbsp;товаров как более высокого уровня. 
		</p> 
	</div>
 </section>
 </section>

<section class="row-gap--m" id="3">
	<h2 class="h1 bold section__title">Ритейл-маркетинг и&nbsp;брендинг </h2>


	<p>Если выбор покупок определяют внешние случайные раздражители, может забыть о&nbsp;развитии бренда и&nbsp;весь маркетинговый бюджет направить на&nbsp;<b>торговый маркетинг</b>? </p>

	<p>Задача бренд-менеджера&nbsp;— достичь сознания целевой аудитории и&nbsp;там закрепиться. Я&nbsp;часто привожу пример со&nbsp;сперматозоидами, которые борются за&nbsp;возможность оплодотворения яйцеклетки. Эту&nbsp;же аналогию использовал Йенс Нордфальт, описывая задачи маркетолога в&nbsp;точке продаж. Цель не&nbsp;в&nbsp;том, как понравиться больше других, а&nbsp;как пробиться сквозь фильтры восприятия и&nbsp;стать заметным. Успех ждет того, кто сумеет это сделать и&nbsp;затем умело распорядится проторенными «ментальными дорожками». </p>

	<p>Мое мнение, <strong>бренд-менеджер и&nbsp;маркетолог в&nbsp;ритейле работает над одной задачей</strong>, но&nbsp;на&nbsp;разных уровнях. Слабый брендинг делает человека восприимчивым к&nbsp;любым спонтанным (случайным) стимулам среды. Сильный бренд делает чувствительность к&nbsp;внешним раздражителям избирательной. Низкой&nbsp;— к&nbsp;чужим маркам, высокой&nbsp;— к&nbsp;своей. С&nbsp;сильным брендом эффективность торговых акций выше.</p>

</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="маркетолог" /><category term="управление" /><summary type="html"><![CDATA[Решение о&nbsp;покупке во&nbsp;многом зависит от&nbsp;внешних факторов. На&nbsp;выбор можно влиять, правильно организовав ритейл-среду.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-67.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-67.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Разрабатываю концепцию бренда для Hörmann | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/brand-conception-hormann/" rel="alternate" type="text/html" title="Разрабатываю концепцию бренда для Hörmann | Дмитрий Бартошевич" /><published>2020-07-16T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/hormann</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/brand-conception-hormann/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Кейс: концепция бренда для Hörmann Беларусь</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2020-07-16"> 16 июля 2020</time> 
      <time itemprop="dateModified" datetime="2022-02-05">(обновил  5 февраля 2022)</time>
    </small>
</div>

<div class="with-side row-gap--m">
<p><a class="link" href="https://www.hoermann.by">Белорусский офис концерна Hörmann</a> поручил мне <strong>разработать концепцию бренда</strong>. Предстояло найти идею, с&nbsp;помощью которой компании следует отстраиваться от&nbsp;конкурентов и&nbsp;привлекать клиентов. Поделюсь, как решал задачу и&nbsp;как внедряли результаты работы. </p>
<div class="side">
<p>Hörmann (Хёрманн)&nbsp;— немецкий производитель дверей, гаражных и&nbsp;промышленных ворот, электроприводов. </p>
</div>
</div>

<nav class="toc">
<h2 class="toc__title">Содержание</h2>
<ul class="additive-spacing">
		  <li>		  
		      <span class="tocnumber">1 </span>
			    <a class="link" href="#1">
				Анализирую задачу
		    </a>
		  </li>
		  <li>
				      <span class="tocnumber">2 </span> <a class="link" href="#2"> Изучаю конкурентов    </a>
		  </li>
			<li>
		  		      <span class="tocnumber">3 </span>  <a class="link" href="#3"> Изучаю целевую аудиторию    </a>
		  </li>
		  <li>
		  		      <span class="tocnumber">4 </span>  <a class="link" href="#4">Составляю структуру бренда		    </a>
		  </li>
			<li>
						 <span class="tocnumber">5 </span>	 <a class="link" href="#5"> Внедряем концепцию бренда 		 </a>
		 </li>
</ul>
</nav>

<section class="full-bleed  row-gap--m" id="1">
<h2 class="section__title h1 bold">Анализирую задачу </h2>

<p>Работу начал стандартно: встретился с&nbsp;руководством белорусского офиса и&nbsp;задавал много вопросов. Обсуждали ценности <b>бренда</b>, товарную линейку, конкурентов, работу с&nbsp;целевой аудиторией и&nbsp;многое другое. Результат&nbsp;— я&nbsp;и&nbsp;клиент были уверены, что одинаково понимаем задачу и&nbsp;ее&nbsp;контекст. </p>
<p>У&nbsp;Hörmann широкий ассортимент продукции: промышленные, гаражные и&nbsp;скоростные ворота, электроприводы, перегрузочная техника, входные и&nbsp;межкомнатные двери, объектные двери, системы контроля въезда и&nbsp;др. Ключевым направлением для разработки концепции выбрали один из&nbsp;наиболее значимых продуктов концерна&nbsp;— гаражные ворота.</p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg" />
<img class="image is-16by9" loading="lazy" decoding="async" sizes="100vw" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 640w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 1040w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_2000/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 2000w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_3000/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 3000w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 3540w" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg" width="3540" height="1991" alt="Хёрманн ассоциируется прежде всего с гаражными воротами" itemprop="contentUrl" />
<div class="figcaption" itemprop="description">Для разработки концепции выбрали один из&nbsp;значимых продуктов концерна&nbsp;— гаражные ворота.
</div>
</div>

<p>Hörmann&nbsp;— компания международная. В&nbsp;головном офисе ценности и&nbsp;концепция бренда были разработаны. Но&nbsp;часть ценностей (напр., использование возобновляемой энергии) не&nbsp;находит пока отклик у&nbsp;белорусов. А&nbsp;другую часть копируют конкуренты для своих рекламных материалов. И&nbsp;в&nbsp;потоке схожей информации покупателю сложно сделать выбор. </p>

<p>Вопросы для решения: что ценно для клиентов? На&nbsp;какой характеристике делать акцент? Какую идею положить в&nbsp;основу продвижения Hörmann в&nbsp;Беларуси? </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="section__title h1 bold">Изучаю конкурентов </h2>
<p>Основные конкуренты Hörmann в&nbsp;Беларуси: Алютех, Дорхан и&nbsp;Ритерна. Я&nbsp;изучил сайты компаний, посты в&nbsp;социальных сетях, рекламные брошюры. Для каждого конкурента вывел центральную идею, которую тот пытается донести до&nbsp;покупателей.</p>
<p>Отметил, что компании описывают себя через одинаковые атрибуты. Каждое предприятие доказывает, что именно их&nbsp;продукция безопасна, надежна, уникальна и&nbsp;пр. </p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg" />
<img class="image is-2by1 border" loading="lazy" decoding="async" itemprop="contentUrl" sizes="100vw" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg 640w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg 1040w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg 1500w" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg" width="1500" height="750" alt="анализ конкурентов Хёрманн показывает, что все производители продвигают одинаковые характеристики" />
<div class="figcaption">Каждый говорит, что именно его продукция безопасна, надежна, уникальна и&nbsp;пр.</div>
<meta itemprop="description" content="анализ конкурентов Хёрманн показывает, что все производители продвигают одинаковые характеристики" />
</div>

<p class="mb-m">Какие выводы сделал: </p>

<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		Атрибуты необходимо описывать через факты. Фразу «мы&nbsp;большое внимание уделяем безопасности» может сказать и&nbsp;говорит каждый конкурент. Нужно подтверждение. Например, «у&nbsp;нас 50+&nbsp;патентов в&nbsp;сфере безопасности гаражных ворот».
	</li>
	<li class="list-li">
		Технические показатели следует объяснять на&nbsp;понятных для клиента примерах. Напр., не&nbsp;«коэффициент теплоизоляции 2&nbsp;м2*С/Вт», а&nbsp;«теплоизоляция соответствует уровню теплоизоляции кирпичной стены толщиной 60&nbsp;сантиметров».
	</li>
</ul>

<p>И&nbsp;здесь появились новые вопросы. Посчитает&nbsp;ли покупатель разницу в&nbsp;безопасности продукции существенной, если у&nbsp;одной компании 23&nbsp;патента в&nbsp;сфере безопасности, а&nbsp;у&nbsp;другой&nbsp;— 52? Покупатель предпочтет ворота с&nbsp;теплоизоляцией эквивалентной двухметровой стене или&nbsp;же сочтет, что и&nbsp;полуметровой стены достаточно? </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="3">
<h2 class="section__title h1 bold">Изучаю целевую аудиторию</h2>
<p class="mb-m">Целевую аудиторию изучал в&nbsp;двух направлениях:</p>
<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		Вместе с&nbsp;дилерами составил карты потребительского опыта: составили несколько портретов типичного клиента и&nbsp;для каждого описали путь от&nbsp;момента осознания потребностей до&nbsp;покупки и&nbsp;рекомендации продукции Hörmann.
	</li>
	<li class="list-li">
		Вместе с&nbsp;исследовательским агентством МАСМИ провел опрос покупателей гаражных ворот и&nbsp;дверей (критерии выбора, слагаемые качества и&nbsp;надежности, восприятие игроков на&nbsp;рынке и&nbsp;пр.). Я&nbsp;готовил техническое задание на&nbsp;исследование, контролировал полевые работы (прослушал каждую запись интервью, проверил корректность озвучивания вопросов, точность и&nbsp;полноту фиксации ответов), анализировал результаты.
	</li>
</ul>

<p>Сфера секционных ворот для покупателей&nbsp;— новая. Типичные эмоции&nbsp;— сомнения и&nbsp;замешательство. Информации о&nbsp;гаражных воротах, их&nbsp;характеристиках столько, что ее&nbsp;объем может вызывать раздражение. </p>

<p>Человек ищет внешние опоры, по&nbsp;которым он&nbsp;сможет принять решение о&nbsp;заказе. Ищет компанию, которая не ​навяжет свое мнение, не&nbsp;«всучит» товар, а&nbsp;предоставит простые и&nbsp;понятные маркеры надежности. </p>

<p class="mb-m">Такими маркерами могут выступать:</p>
<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		мета-атрибут, которого нет у&nbsp;конкурентов и&nbsp;из&nbsp;которого будет выводиться безопасность, надежность, качество и&nbsp;другие характеристики продукции;
	</li>
	<li class="list-li">
		социальное доказательство&nbsp;— «Кто уже покупал эти ворота?», «Могут&nbsp;ли они рекомендовать?».
	</li>
</ul>

<p>Отличительным мета-атрибутом для Hörmann ранее служила страна производства&nbsp;— Германия. Опрос показал, что часто ворота Hörmann выбирали из-за доверия к&nbsp;немецкому качеству. Конкуренты не&nbsp;могут скопировать такую характеристику и&nbsp;пытаются принизить ее&nbsp;значимость. </p>

<p>От&nbsp;конкурентов можно услышать, что для Беларуси Hörmann делает ворота в&nbsp;Китае (ложь). В&nbsp;официальной коммуникации конкуренты могут называть себя европейскими производителями и&nbsp;даже лидерами в&nbsp;Восточной Европе (что делает их&nbsp;несколько похожими на&nbsp;Hörmann). </p>

<p>Дорхан пошел дальше всех: знакомит клиентов с&nbsp;неким «немецким производителем дешевых ворот» и&nbsp;показывает изъяны в&nbsp;продукции. Все&nbsp;бы ничего, но&nbsp;этому мифическому производителю приписали аргументацию Hörmann (10&nbsp;лет гарантии, немецкое качество, безопасность и&nbsp;пр.) и&nbsp;делают вывод о&nbsp;несостоятельности всех немецких компаний. </p>

<p>Я&nbsp;предложил ввести дополнительный мета-атрибут&nbsp;— опыт проектирования и&nbsp;эксплуатации ворот. Hörmann начал выпускать ворота с&nbsp;1935&nbsp;года. Все, что могло случиться, сломаться, выявиться&nbsp;— произошло, опыт получен и&nbsp;учтен немецкими разработчиками в&nbsp;каждой текущей модели. Ни&nbsp;у&nbsp;одной другой компании в&nbsp;этой сфере на&nbsp;рынке&nbsp;РБ подобного опыта нет. </p>

<p>Onliner поделился новостью, как <a class="link" href="https://realt.onliner.by/2018/06/20/garazh-7">в&nbsp;Ивацевичах воротами гаража придавило ребенка</a>. Реакция обывателя: «Я&nbsp;даже не&nbsp;думал, что такое может произойти». На&nbsp;Западе подобное тоже когда-то случалось. Разработчики учитывали свой и&nbsp;чужой опыт и&nbsp;улучшали конструкцию ворот. Сегодня ворота Hörmann оснащены уже проверенной временем системой защиты. Вас не&nbsp;придавит полотном, не&nbsp;защемит пальцы. Вот что означает долгая история эксплуатации и&nbsp;культура потребления. </p>

<p class="mb-m">Что касается социального доказательства, Hörmann тоже есть, что сказать. </p>
<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		Ворота и&nbsp;двери Hörmann используют от&nbsp;Аляски до&nbsp;Австралии. От&nbsp;минус 40⁰С до&nbsp;плюс 40⁰С.
	</li>
	<li class="list-li">
	    В 2018г. исследование МАСМИ выявило, что&nbsp;97% клиентов Hörmann в&nbsp;РБ готовы их рекомендовать знакомым и&nbsp;друзьям.
	</li>
</ul>

</section>

<section class="row-gap--m" id="4">
<h2 class="section__title h1 bold">Составляю структуру бренда </h2>

<p>Сопоставив информацию о&nbsp;конкурентах и&nbsp;целевой аудитории, я&nbsp;предложил <b>структуру бренда</b> Hörmann. </p>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Атрибуты
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	Немецкий​ производитель​ гаражных ворот, дверей, ​электроприводов.​
	</div>
</div>
<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Рациональные выгоды
	</div>
	<ul class="block__content max-width-text additive-spacing list-reset">

		<li>а) Опыт разработок и&nbsp;производства продукции c&nbsp;1935г. В&nbsp;каждой модели Hörmann учтен опыт эксплуатации предыдущих моделей в&nbsp;разных странах с&nbsp;разными климатическими условиями и&nbsp;сценариями использования.  </li>

		<li>б) Используют от&nbsp;Аляски до&nbsp;Австралии.</li>

		<li>в) Уверенно ​рекомендуют ​друзьям​ и&nbsp;​знакомым.</li>


	</ul>
</div>
<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
Эмоциональные выгоды
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	«Я могу довериться и&nbsp;положиться на экспертность и&nbsp;репутацию бренда. Выбор и&nbsp;использование без хлопот. Все просто работает».
	</div>
</div>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Ассоциации ​с​ брендом
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	Экспертность, надежность, ​стабильность,​ порядок, ​отлаженные​ процедуры.
	</div>
</div>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Личность
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
Мужчина, 45&nbsp;лет. Увлечен делом. Знает и&nbsp;учитывает нюансы в&nbsp;работе, о&nbsp;которых новички могут даже не&nbsp;догадываться. Приводит знания и&nbsp;опыт в&nbsp;систему, раскладывает в&nbsp;голове по&nbsp;полочкам. У&nbsp;него ничего не&nbsp;происходит случайно и&nbsp;внезапно&nbsp;&mdash; он&nbsp;все рассчитал, предусмотрел и&nbsp;ко&nbsp;всему готов. Стремится к&nbsp;идеальному, совершенному. Любит порядок и&nbsp;контроль. Ответственный.
	</div>
</div>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
Суть бренда
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	Hörmann — немецкий бренд с&nbsp;многолетней историей и&nbsp;культурой разработок и&nbsp;производства гаражных ворот и&nbsp;дверей. ​
	</div>
</div>

</section>

<section class="full-bleed row-gap--m" id="5">
<h2 class="section__title h1 bold">Внедряем концепцию бренда</h2>
<p>Бренд&nbsp;— это не&nbsp;то, что в&nbsp;рабочих папках маркетолога, а&nbsp;то, что в&nbsp;головах людей. Поэтому вместе с&nbsp;белорусским офисом Hörmann мы&nbsp;принялись доносить концепцию до&nbsp;целевой аудитории. Несколько примеров коммуникации. </p>

<section class="mt-m row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mb-m">Видео</h3>
<p>Сняли <a class="link" href="https://www.youtube.com/channel/UCyEPzGj0pU3OdwV2uvO9cmw">цикл роликов</a>, через которые «красной нитью» проходит <b>концепция бренда</b>. Мы&nbsp;не&nbsp;делали ставку на&nbsp;один формат. Ролики разные: короткие и&nbsp;длинные, со&nbsp;словами и&nbsp;без слов, игровые и&nbsp;документальные. </p>

<p class="mb-m"><span class="bold">Уверенно рекомендуют</span></p>

<div class="figure" itemprop="video" itemscope="" itemtype="https://schema.org/VideoObject">
 	<link itemprop="url" href="https://youtu.be/Rl2jUmZWSfg" />
	<link itemprop="contentUrl" href="https://youtu.be/Rl2jUmZWSfg" />
	<link itemprop="thumbnailUrl" href="https://i.ytimg.com/vi_webp/Rl2jUmZWSfg/maxresdefault.webp" />
 	<meta itemprop="name" content="Уверенно рекомендуют" />
   	<meta itemprop="uploadDate" content="2020-07-16" />
  	<meta itemprop="duration" content="PT1M06S" />
 	<meta itemprop="isFamilyFriendly" content="true" />


 <div class="video">
        <a class="video__link" href="https://youtu.be/Rl2jUmZWSfg" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer">
			<picture>
                <source srcset="https://i.ytimg.com/vi_webp/Rl2jUmZWSfg/maxresdefault.webp" type="image/webp" />
                <img loading="lazy" class="video__media is-16by9" src="https://i.ytimg.com/vi/Rl2jUmZWSfg/maxresdefault.jpg" alt="Один из элементов концепции бренда — Хёрманн уверенно рекомендуют. Ролик обыгрывает эту идею. Сын звонит отцу и спрашивает, как называются их ворота, которые никогда не ломаются. Отец отвечает и подтверждает, что это очень надежные ворота." width="1280" height="720" itemprop="thumbnail" />
        	</picture>          
        </a>
      <button class="video__button" aria-label="Запустить видео">
            <svg width="68" height="48" viewBox="0 0 68 48"><path class="video__button-shape" d="M66.52,7.74c-0.78-2.93-2.49-5.41-5.42-6.19C55.79,.13,34,0,34,0S12.21,.13,6.9,1.55 C3.97,2.33,2.27,4.81,1.48,7.74C0.06,13.05,0,24,0,24s0.06,10.95,1.48,16.26c0.78,2.93,2.49,5.41,5.42,6.19 C12.21,47.87,34,48,34,48s21.79-0.13,27.1-1.55c2.93-0.78,4.64-3.26,5.42-6.19C67.94,34.95,68,24,68,24S67.94,13.05,66.52,7.74z"></path><path class="video__button-icon" d="M 45,24 27,14 27,34"></path></svg>
        </button>
</div>
<div class="figcaption" itemprop="description">
Игровой проморолик белорусского офиса Hörmann. Идея&nbsp;— Дмитрий Бартошевич. Режиссер&nbsp;— <a class="link" href="https://alexbondarev.pro/" title="сайт режиссера Александра Бондарева">Александр Бондарев</a> 
</div>
</div>


<p class="mb-m bold">Лексус Минск выбирает Hörmann</p>


<div class="figure">
 <div class="video ">
        <a class="video__link " href="https://youtu.be/by2hD_Et_GA" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer">
		 <picture>
                <source srcset="https://i.ytimg.com/vi_webp/by2hD_Et_GA/maxresdefault.webp" type="image/webp" />
                <img loading="lazy" class="video__media is-16by9" src="https://i.ytimg.com/vi/by2hD_Et_GA/maxresdefault.jpg" alt="Документальный ролик, в котором сотрудник Лексус Минск рекомендует Хёрманн." width="1280" height="720" />
            </picture> 
        </a>
      <button class="video__button" aria-label="Запустить видео">
            <svg width="68" height="48" viewBox="0 0 68 48"><path class="video__button-shape" d="M66.52,7.74c-0.78-2.93-2.49-5.41-5.42-6.19C55.79,.13,34,0,34,0S12.21,.13,6.9,1.55 C3.97,2.33,2.27,4.81,1.48,7.74C0.06,13.05,0,24,0,24s0.06,10.95,1.48,16.26c0.78,2.93,2.49,5.41,5.42,6.19 C12.21,47.87,34,48,34,48s21.79-0.13,27.1-1.55c2.93-0.78,4.64-3.26,5.42-6.19C67.94,34.95,68,24,68,24S67.94,13.05,66.52,7.74z"></path><path class="video__button-icon" d="M 45,24 27,14 27,34"></path></svg>
        </button>
</div>
<div class="figcaption">
В&nbsp;первом в&nbsp;Беларуси автоцентре Лексус установили двери и&nbsp;ворота Hörmann. Подробности рассказывает Максим Войцович (начальник отдела капитального строительства инвестиционного проекта Toyota Lexus Минск) и&nbsp;Сергей Кобринец (руководитель белорусского офиса Hörmann) 
</div>
</div>


<p class="mb-m bold">Установка гаражных ворот</p>




<div class="figure">
 <div class="video ">
        <a class="video__link " href="https://youtu.be/suO-2vF2wSE" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer">
	 		<picture>
                <source srcset="https://i.ytimg.com/vi_webp/suO-2vF2wSE/maxresdefault.webp" type="image/webp" />
                <img loading="lazy" class="video__media is-16by9" src="https://i.ytimg.com/vi/suO-2vF2wSE/maxresdefault.jpg" alt="Демонстрируем экспертизу Хёрманн на примере установки ворот." width="1280" height="720" />
            </picture> 
        </a>
      <button class="video__button" aria-label="Запустить видео">
            <svg width="68" height="48" viewBox="0 0 68 48"><path class="video__button-shape" d="M66.52,7.74c-0.78-2.93-2.49-5.41-5.42-6.19C55.79,.13,34,0,34,0S12.21,.13,6.9,1.55 C3.97,2.33,2.27,4.81,1.48,7.74C0.06,13.05,0,24,0,24s0.06,10.95,1.48,16.26c0.78,2.93,2.49,5.41,5.42,6.19 C12.21,47.87,34,48,34,48s21.79-0.13,27.1-1.55c2.93-0.78,4.64-3.26,5.42-6.19C67.94,34.95,68,24,68,24S67.94,13.05,66.52,7.74z"></path><path class="video__button-icon" d="M 45,24 27,14 27,34"></path></svg>
        </button>
</div>
<div class="figcaption">
Показываем, как устанавливают гаражные секционные ворота Hörmann
</div>
</div>
</section>

<section class="mt-m row-gap--m max-width-text">
<h3 class="h2 bold mb-m">Аудио</h3>
                       <div class="figure">
                           <audio controls="">
                               <source src="/assets/media/project/hormann_100.mp3" type="audio/mpeg" />		
                               Аудиопроигрователь не поддерживается вашим браузером :-( 
                           </audio>
                           <div class="figcaption">
                               Рекламный ролик для радио. Идея и&nbsp;сценарий&nbsp;&mdash; Дмитрий Бартошевич
                           </div>
                    
   
                           <details>
                               <summary class="link">
                               Транскрипт аудио ролика <small>(нажмите, чтобы открыть)</small>
                               </summary>
                               <div class="mt-m">
                                   <p>—&nbsp;Папа, а&nbsp;сколько раз нужно сделать, чтобы получилось хорошо? </p>
                                   <p>—&nbsp;Сто раз так точно, сынок. </p>
                                   <p>—&nbsp;Ого!.. А&nbsp;вот наши ворота... мм, как там...</p>
                                   <p>—&nbsp;Хёрманн? </p>
                                   <p>—&nbsp;Да, Хёрманн! Им&nbsp;уже 10&nbsp;лет, а&nbsp;они работают. Вот их&nbsp;сколько раз делали? </p>
                                   <p>—&nbsp;Больше 10&nbsp;миллионов раз. </p>
                                   <p>—&nbsp;Так много?! Теперь понятно, почему у&nbsp;них так хорошо получается. </p>
                                   <p>Отбивка: «Хёрманн знает, как делать гаражные ворота». </p>
                               </div>
                           </details>
                       </div>
</section>					   




<section class="mt-m row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mb-m">Контекстная реклама </h3>
<p>Переписали текст объявлений для контекстной рекламы. Отказались от&nbsp;общих слов и&nbsp;превосходных степеней. Вместо них появились объективные, эмоционально нейтральные характеристики, которые работают на&nbsp;концепцию бренда и/или на&nbsp;усиление отличий конкретного наименования. </p>

<div class="max-width-text">
<table>
<caption>Tекст объявлений для контекстной рекламы</caption>
	<thead>
		<tr>
			<th class="width50"> До </th>
			<th> После </th>
 		</tr>
 	</thead>
		<tbody>
			<tr>
				<td class="additive-spacing">
					
							<p>Квали&shy;фицированный сервис</p>
						
							<p>Выгодное соотношение «цена-качество»</p>
						
							<p>Уникальный дизайн</p>
						
					
							<p>...</p>
					
					<br />
				</td>
				<td class="additive-spacing">
					
							<p>Опыт производства гаражных ворот с&nbsp;1935&nbsp;г.</p>
						
							<p>Гарантия на&nbsp;ворота и&nbsp;привод&nbsp;— 10&nbsp;лет</p>
						
							<p>Управление со&nbsp;смартфона.</p>
						
							<p>Защищены от&nbsp;коррозии</p>
						
							<p>Поверхность устойчива к&nbsp;царапинам и&nbsp;ультра&shy;фиолето&shy;вому излучению</p>
						
							<p>...</p>
					

				</td>
			</tr>
		</tbody>
	</table>
</div>
</section>

<section class="full-bleed mt-m row-gap--m">
		<h3 class="h2 bold mb-m">Наружная реклама </h3>
		<p>Посылы привели в&nbsp;соответствие с&nbsp;концепцией бренда. </p>

		<div class="full-bleed figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg" />			
		<img class="image is-2by1 border" loading="lazy" decoding="async" sizes="100vw" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg 640w,
			https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg 1040w,
			https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg 1920w" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg" width="1920" height="960" alt="на билборде отражен один из постулатов концепции бренда: ворота Хёрманн используют от Аляски до Австралии" itemprop="contentUrl" />
		<div class="figcaption">рекламный щит Hörmann</div>
		<meta itemprop="description" content="на билборде отражен один из постулатов концепции бренда: ворота Хёрманн используют от Аляски до Австралии" />
		</div>
	</section>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="опыт" /><category term="кейсы" /><summary type="html"><![CDATA[Разработал концепцию бренда для белорусского офиса Hörmann: рассказываю об&nbsp;этапах работы и&nbsp;результатах.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-66.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-66.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Зачем и как говорить с клиентом на языке эмоций | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/emotions-in-marketing/" rel="alternate" type="text/html" title="Зачем и как говорить с клиентом на языке эмоций | Дмитрий Бартошевич" /><published>2020-06-01T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/emotions</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/emotions-in-marketing/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Зачем и&nbsp;как говорить на&nbsp;языке эмоций</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2020-06-01">  1 июня 2020</time> 
    </small>
</div>

<p>Экономическая теория утверждает, что человек действует рационально. Перед покупкой он&nbsp;определяет и&nbsp;взвешивает «чистую полезность» того или иного продукта. Чья ценность будет выше, тот товар и&nbsp;выберут. Модель «человека рационального» возможно пригодится вам для бесед с&nbsp;экономистами, но&nbsp;не&nbsp;поможет в&nbsp;работе с&nbsp;клиентами.</p>
<p>По&nbsp;первому образованию я&nbsp;медицинский психолог. Помню, когда нам, студентам, на&nbsp;лекции по&nbsp;экономике рассказывали о&nbsp;рациональности экономического поведения, аудитория восприняла слова с&nbsp;усмешкой. «Что с&nbsp;психологов можно взять!»,&nbsp;— наверное подумала преподаватель. Позже Канеману присудили Нобелевскую премию «за&nbsp;применение психологической методики в&nbsp;экономической науке» и&nbsp;о&nbsp;рациональности человека экономисты стали говорить с&nbsp;оговорками.</p>
<p>Люди&nbsp;— не&nbsp;роботы, не&nbsp;калькуляторы. Реагирует не&nbsp;разум, а&nbsp;человек во&nbsp;всей своей целостности&nbsp;и (возможно) несовершенности. Маркетологам полезно думать не&nbsp;только о&nbsp;«железных» аргументах в&nbsp;защиту своего предложения, но&nbsp;и&nbsp;о&nbsp;том, что они сообщают клиентам на&nbsp;эмоциональном уровне.</p>

<div class="italic additive-spacing">
<p><span class="bold">Пример</span><br />Сразу после теракта в&nbsp;московском метро в&nbsp;2010 году <a class="link" href="https://korrespondent.net/world/russia/1061500-smi-taksisty-v-centre-moskvy-v-10-raz-podnyali-ceny">таксисты повысили стоимость услуг в&nbsp;10&nbsp;раз</a>. Перебои в&nbsp;работе транспорта вызвали резкий рост спроса на&nbsp;такси. Предложение&nbsp;же осталось на&nbsp;том&nbsp;же уровне. Экономисты подтвердят, в&nbsp;такой ситуации цена должна расти. И&nbsp;расти до&nbsp;уровня, когда все, кто согласится заплатить новую цену, смогут воспользоваться услугами перевозчиков. Согласно экономической теории, поведение таксистов было рациональным и&nbsp;оправданным. Однако они подверглись жесткому общественному осуждению. </p>
<p>А&nbsp;теперь давайте представим, что службы такси повысили цены на&nbsp;услуги в&nbsp;15&nbsp;раз, но&nbsp;при этом объявили, что всю выручку передадут родственникам погибших. В&nbsp;итоге пассажиры заплатили&nbsp;бы больше, но&nbsp;громких упреков и&nbsp;порицания&nbsp;— предполагаю&nbsp;— не&nbsp;было&nbsp;бы.</p>
</div>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Точка отсчета&nbsp;— «клиент эмоциональный»</h2>
<p>Признаюсь, я&nbsp;не&nbsp;всегда покупаю вещи рационально. Не&nbsp;взвешиваю все «за» и&nbsp;«против», перекладывая товар с&nbsp;полки в&nbsp;корзину. И, уверен, вы&nbsp;тоже. Мы&nbsp;— не&nbsp;лабораторные экземпляры, а&nbsp;живые люди. Мы&nbsp;можем не&nbsp;выспаться, проголодаться, устать, опаздывать на&nbsp;встречу, радоваться успешному завершению проекта и&nbsp;прочее. И&nbsp;эти состояния безусловно отразятся на&nbsp;качестве выбора и&nbsp;покупок.</p>
<p>Я&nbsp;удивлен, как можно говорить о&nbsp;100% рациональности людей, если самого себя человек до&nbsp;конца не&nbsp;осознает. Вот сейчас вы&nbsp;смотрите на&nbsp;экран монитора или смартфона. А&nbsp;как вы&nbsp;определили экран как экран? Насколько этот процесс опознавания был для вас осознаваемым? Каждую секунду ваш организм получает сотни сигналов. До&nbsp;уровня сознания доходит лишь малая часть. И&nbsp;вы&nbsp;не&nbsp;знаете, как фильтруете сигналы и&nbsp;выбираете, на&nbsp;что реагировать. Или возьмем предпочтения. Для рационального выбора их&nbsp;нужно четко знать. Но&nbsp;человек часто не&nbsp;понимает, что хочет.</p>
<p>Нейробиолог Антонио Дамасио (Damasio) изучал взаимосвязь между эмоциями и&nbsp;повреждениями мозга. Один из&nbsp;исследуемых случаев&nbsp;&mdash; в&nbsp;результате удаления опухоли человек утратил способность выражать эмоции, однако знания, умения и&nbsp;навыки сохранились. Оказалось, что такой абсолютно рациональный человек не&nbsp;способен принять простейшие решения: что съесть на&nbsp;обед, что надеть и&nbsp;пр. Эмоции нужны людям, чтобы выбирать и&nbsp;действовать.</p>
<p>Возможно кому-то льстит представление о&nbsp;себе как человеке разумном. В&nbsp;этой связи вспоминаю опыт, который провели 130 лет назад. Испытуемых вводили в&nbsp;гипнотический транс и&nbsp;просили запомнить, что по&nbsp;щелчку пальцев они должны взять с&nbsp;вешалки зонтик. Когда участников выводили из&nbsp;состояния гипноза, экспериментатор щелкал пальцами. Испытуемые подходили к&nbsp;вешалке и&nbsp;брали зонтик в&nbsp;руки. Экспериментатор спрашивал, зачем они взяли зонтик. Никто не&nbsp;сказал: «Не&nbsp;знаю». Отвечали, что хотели проверить их&nbsp;ли это зонтик, что у&nbsp;них такая привычка и&nbsp;прочее. На&nbsp;опытах присутствовал тогда еще неизвестный врач Зигмунд Фрейд. Ответы испытуемых натолкнули его на&nbsp;мысль о&nbsp;бессознательном источнике нашего поведения. Мы&nbsp;можем убедительно изложить себе и&nbsp;другим причины своих поступков. Но&nbsp;нет никаких гарантий, что объяснения соответствуют действительности.</p>
<p>«Ок, согласен. Человек может поступать иррационально»,&nbsp;— соглашаются со&nbsp;мной и&nbsp;тут&nbsp;же добавляют. —&nbsp;«Но&nbsp;это на&nbsp;рынке B2C. В&nbsp;B2B четкие критерии и&nbsp;тендеры. Там не&nbsp;до&nbsp;эмоций». Но&nbsp;как это возможно? Человек приходит в&nbsp;офис и&nbsp;оставляет эмоции перед входом? Садится за&nbsp;компьютер и&nbsp;превращается в&nbsp;робота? В&nbsp;статье <a class="link" href="/blog/razrabotka-marketingovoj-strategii/">о&nbsp;пользе независимых консультантов при разработке стратегии</a> я&nbsp;приводил пример с&nbsp;«Челленжером». Эмоциональная сплоченность коллектива разработчиков NASA привела к&nbsp;переоценке правильности решений и&nbsp;снижению уровня критического мышления. В&nbsp;результате шаттл взорвался. Что&nbsp;же касается тендеров, то&nbsp;— из&nbsp;моего опыта&nbsp;— по&nbsp;формальным критериям выбирают <span class="noperenos">2-3 компании,</span> а&nbsp;потом начинается борьба влияния, интересов, эмоций и&nbsp;пр. Люди остаются людьми и&nbsp;в&nbsp;офисах.</p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Что не&nbsp;так с&nbsp;эмоциональным маркетингом</h2>
<p>Один местный банк назвал эмоции своим ключевым отличием. «Наши продукты должны вызывать эмоции»,&nbsp;— написали они в&nbsp;пояснении к&nbsp;концепции бренда. Подтверждают ее&nbsp;яркими цветами, восклицательными знаками в&nbsp;призывах и&nbsp;улыбающимися лицами. Так, по&nbsp;мнению банка, устанавливается эмоциональная связь. Что в&nbsp;таком подходе неправильно? Спойлер: все.</p>
<p>Признать эмоциональность человека недостаточно. Сказать «продукты должны вызывать эмоции»&nbsp;— сказать о&nbsp;банке ровным счетом ничего.</p>
<div class="extract"> 
	<p>—&nbsp;Предлагаем вам наш продукт. </p>
	<p>—&nbsp;Продукт? Вы&nbsp;точно банк? </p>
	<p>—&nbsp;Да, мы&nbsp;банк и&nbsp;мы&nbsp;предлагаем продукты.</p>
	<p>—&nbsp;И&nbsp;что за&nbsp;продукт? </p>
	<p>—&nbsp;(улыбаясь) О, этот продукт вызывает эмоции.</p>
 </div>
<p>Какими становятся люди после встречи с&nbsp;вашим банком? Ощущают статус и&nbsp;власть? Появляется намерение реализовать амбициозный проект? Просыпается беззаботность? Не&nbsp;нужно стремиться стать банком всех эмоций. Важно резонировать с&nbsp;эмоциональной частотой своей целевой аудитории.</p>
<div class="with-side row-gap--m">
<p>Помимо этого полезно знать, на&nbsp;каком эмоциональном поле играют конкуренты. Когда я&nbsp;рассказывал, <a class="link" href="/blog/brand-giperlink/">как <strong>разрабатывал концепцию бренда</strong> для Giperlink</a>, то&nbsp;упоминал модель Censydiam*. Эта модель описывает эмоционально-мотивационные факторы потребительского поведения. Для каждого фактора я&nbsp;определял веб-студии, которые его используют в&nbsp;коммуникациях. Например, брал «безопасность» и&nbsp;искал компании, которые апеллировали к&nbsp;чувству защищенности и&nbsp;безопасности. Потом переходил к&nbsp;следующему фактору. В&nbsp;конце «упражнения» видел свободные и&nbsp;перегретые ниши. <strong>Отстраиваться от&nbsp;конкурентов на&nbsp;эмоциональном уровне&nbsp;— отстроиться от&nbsp;эмоций клиентов конкурентов.</strong> Уже в&nbsp;силу этого стать банком всех эмоций&nbsp;— сомнительный выбор.</p>
<aside class="side">
<p>*Не&nbsp;обязательно использовать Censydiam. Главное понять принцип и&nbsp;можно использовать любую модель, отражающую основные эмоции человека.</p>
</aside>
</div>
<p>Переходим к&nbsp;призывам и&nbsp;улыбающимся лицам. Главное&nbsp;— так нельзя построить долгосрочные отношения. Как только вы&nbsp;начнете говорить с&nbsp;женой (мужем) лозунгами и&nbsp;всегда улыбаться, отношения быстро закончатся. Не&nbsp;понимаю, почему кто-то считает, что с&nbsp;клиентами будет иначе.</p>
<p>Эмоции&nbsp;— следствие восприятия и&nbsp;оценки человеком действительности. Не&nbsp;нужны эмоциональные призывы. Достаточно разделять паттерны восприятия клиентов. </p>
<div class="post__note h2">Если хотите тесную эмоциональную связь, встройте образ компании (товара, сервиса) в&nbsp;субъективную картину мира клиента. </div>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="инструменты" /><category term="управление" /><category term="маркетолог" /><summary type="html"><![CDATA[Почему рациональный маркетинг не&nbsp;работает и&nbsp;как правильно маркетологам взывать к&nbsp;эмоциям клиентов.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-65.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-65.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>