<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-04-01T00:55:34+03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Your awesome title</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. </subtitle><entry><title type="html">Почасовая оплата умерла</title><link href="http://localhost:4000/blog/value-based-price/" rel="alternate" type="text/html" title="Почасовая оплата умерла" /><published>2021-01-23T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/value-based-price</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/value-based-price/"><![CDATA[<div class="intro">
    <h1 class=" bold max-width-text">Почасовая оплата должна умереть</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2021-01-23"> 23 января 2021</time> 
    </small>
</div>

<div class="with-side">
<p>«Почасовая оплата должна умереть,&nbsp;— убежден Дмитрий Лазарев.&nbsp;— Ее&nbsp;место займет <strong>модель ценообразования на&nbsp;основе ценности</strong>». Я&nbsp;посмотрел видео на&nbsp;канале Дмитрия, послушал дебаты на&nbsp;его подкасте и&nbsp;записал основные тезисы в&nbsp;защиту такого подхода, а&nbsp;также примеры реализации. Если вы&nbsp;работник умственного труда и&nbsp;сами назначаете цену на&nbsp;свои услуги, прочтите статью до того, как выслать очередное коммерческое предложение. </p>
<div class="side">
		<div class="guests">
			<div class="guest-person">
				<img class="image is-150x150" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1611398933/site/lazarev.png" alt="Дмитрий Лазарев" width="150" height="150" />	
					<div class="guest-person__name">Дмитрий Лазарев</div>
					<div class="guest-person__position">Независимый оргконсультант <br />
<a class="link" href="https://www.youtube.com/c/lazarevbiz/videos">youtube</a>, <a class="link" href="https://t.me/dimlaz">telegram</a> </div>				
			</div>
		</div>
	</div>
</div>

<nav class="toc mt-m">
<h2 class="toc__title">Содержание</h2>
<ol class="additive-spacing list-reset">
		  <li>		    
		      <span class="tocnumber">1 </span><a class="link" href="#1">Что не&nbsp;так с&nbsp;оплатой за&nbsp;час?		    </a>
		
		  </li>
		  <li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.1 </span> <a class="link" href="#1.1"> Пережиток индустриальной эпохи		    </a>
		  </li>
		  	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.2 </span> <a class="link" href="#1.2">Поощряет неэффективность		    </a>
		  </li>
		   	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.3 </span> <a class="link" href="#1.3">Ограничивает доход		    </a>
		  </li>
		    	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.4 </span> <a class="link" href="#1.4">Провоцирует конфликты		    </a>
		  </li>
		  
		
			<li>		   
		      <span class="tocnumber">2 </span> <a class="link" href="#2">Альтернатива почасовой оплате 		    </a>
		  </li>
		 <li>			
				<span class="tocnumber">3 </span><a class="link" href="#3">Как назначать цены на&nbsp;основе ценности			</a>
		</li>
</ol>
</nav>

<section class="row-gap--m" id="1">
<h2 class="block__space--top-h2 mb-m h1 bold">Что не&nbsp;так с&nbsp;оплатой за&nbsp;час? </h2>


<section class="row-gap--m" id="1.1">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Пережиток индустриальной эпохи</h3>

<p>Почасовую оплату «родила» индустриализация. Процесс производства был расчленен на&nbsp;отдельные, короткие операции. Каждая операция измерена и&nbsp;нормирована. Из&nbsp;затраченного времени можно было вывести сколько деталей выточил токарь или сколько машин вышло с&nbsp;конвейера. </p>

<p>Когда человечество перешло в&nbsp;информационную эпоху, исчезла четкая корреляция между усилиями и&nbsp;теми результатами, которые мы&nbsp;получаем. «Одна минута в&nbsp;масштабе страны&nbsp;— 300 тонн стали»,&nbsp;— сообщал агитационный советский плакат. А&nbsp;что сейчас в&nbsp;масштабе страны дает, например, одна минута сидения за&nbsp;компьютером? Продолжительность времени ни&nbsp;о&nbsp;чем не&nbsp;говорит. Я&nbsp;могу смотреть фильмы, писать статью, делать презентацию и&nbsp;пр. Модель оплаты за&nbsp;час перестала быть оптимальной.</p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="1.2">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Поощряет неэффективность</h3>

<p>Если раньше на&nbsp;составление отчета бухгалтер мог затратить 12&nbsp;часов, сегодня тот&nbsp;же отчет выводится на&nbsp;экран по&nbsp;клику. Следует выставлять счет за&nbsp;10&nbsp;секунд? Если я&nbsp;освоил новые технологии и&nbsp;выполняю прежнюю работу быстрее, моя зарплата должна стать меньше? Оплата за&nbsp;час поощряет не&nbsp;результативность, а&nbsp;процесс. И&nbsp;в&nbsp;этих условиях мне выгодно быть некомпетентным, не&nbsp;повышать свое развитие, делать работу не&nbsp;быстрее менее продвинутых коллег. При почасовой оплате выигрывает самая медленная лошадь. </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="1.3">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Ограничивает доход</h3>
<p>Единственный способ при «почасовке» зарабатывать больше&nbsp;— увеличить загрузку. И&nbsp;здесь человек сразу сталкивается с&nbsp;ограничениями: сколько часов в&nbsp;сутки он&nbsp;физически способен уделять работе? Можно, конечно, повысить стоимость оплаты в&nbsp;час, но&nbsp;так вы&nbsp;теряете гибкость. Например, в&nbsp;несезон вы&nbsp;бы и&nbsp;рады были взяться за&nbsp;проект, но&nbsp;высокая ставка отпугивает клиентов. </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="1.4">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Провоцирует конфликты</h3>
<p>«Это действительно занимает столько времени?», «Да&nbsp;я&nbsp;это сделаю за&nbsp;5&nbsp;минут, а&nbsp;вы&nbsp;написали час»,&nbsp;— подобные фразы&nbsp;&mdash; частые спутники почасовой оплаты. И&nbsp;вместо обсуждения ценности работы для клиента (что объединяет стороны), начинается нервозное обсуждение затрат. Заказчик заинтересован заплатить меньше и&nbsp;порой обесценивает вклад исполнителя. </p>
</section>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="block__space--top-h2 mb-m h1 bold">Альтернатива почасовой оплате </h2>
<p>Время легко измерить. Но&nbsp;из&nbsp;этого не&nbsp;следует, что мы&nbsp;должны использовать его как мерило работы. Покупая автомобиль, нас не&nbsp;интересует, сколько часов было потрачено на&nbsp;его производство. В&nbsp;ресторане мы&nbsp;не&nbsp;выбираем блюда по&nbsp;тому, сколько человеко-часов ушло на&nbsp;их&nbsp;приготовление. Нас интересует конечный результат. «Никому не&nbsp;интересно, сколько вы&nbsp;тужились. Важно, кого в&nbsp;итоге родили». </p>


<div class="post__note max-width-text"><p class="h1">Следует концентрироваться на&nbsp;результате и&nbsp;его ценности для клиента.</p> </div>

<p> При таком подходе не&nbsp;цена определяется по&nbsp;себестоимости, а&nbsp;себестоимость формируется по&nbsp;цене. Если клиент готов заплатить только 100&nbsp;рублей, то&nbsp;что вы&nbsp;можете предложить на&nbsp;100&nbsp;рублей, чтобы это было ценно для клиента и&nbsp;выгодно для вас? </p>

<p>Для описания новой модели ценообразования Дмитрий вводит новый термин&nbsp;— Емуценность. Это максимальное количество денег, которое клиент готов заплатить. В&nbsp;старом, себестоимостном подходе вы&nbsp;назначали цену и&nbsp;ждали, кто на&nbsp;нее согласится. В&nbsp;новом&nbsp;— вы&nbsp;идете к&nbsp;клиенту, обсуждаете задачу, выясняете ценность решения и&nbsp;лишь затем формируете стоимость. </p>

<p>Происходит перестройка мышления. Если мне платят за&nbsp;время, мозг занят тем, чтобы отработать норму по&nbsp;часам, не&nbsp;важно как. Если&nbsp;же оплата зависит от&nbsp;ценности результата, я&nbsp;начинаю думать, как ее&nbsp;повысить. Это стимулирует развитие. И&nbsp;чем больше ценности даю клиентам, тем больше денег зарабатываю. </p>


<p>Оплата на&nbsp;основе ценности&nbsp;— не&nbsp;абстрактная модель в&nbsp;умах <b>маркетологов</b>. Авиакомпании используют такой подход давно. В&nbsp;самолете два человека, сидящие рядом, могут заплатить за&nbsp;билеты совершенно разные суммы. Службы такси постепенно уходят от&nbsp;фиксированной привязки стоимости к&nbsp;затратам на&nbsp;перевозку. Цена зависит от&nbsp;времени суток, дорожной обстановки, статуса клиента (напр., как часто человек пользуется сервисом). </p>

<p>От&nbsp;почасовой оплаты уходят и&nbsp;«индустриальные» компании. Небольшие частные предприятия не&nbsp;могут себе позволить содержать тяжелую строительную технику, поэтому арендуют у&nbsp;таких компаний как Caterpillar. Ранее у&nbsp;Caterpillar была почасовая оплата. Сейчас иначе. Допустим, вам нужно подготовить участок под строительство и&nbsp;убрать плодородный слой. Вы&nbsp;обращаетесь в&nbsp;Caterpillar. Те&nbsp;выезжают на&nbsp;место будущей стройки, запускают дрон и&nbsp;определяют, сколько кубометров грунта нужно убрать. Вы&nbsp;платите не&nbsp;за&nbsp;время, а&nbsp;за&nbsp;кубометры. Вам важен результат. Привлечет Caterpillar сотню рабочих с&nbsp;лопатами или будет использовать новейшие бульдозеры&nbsp;— не&nbsp;имеет значения. </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="3">
<h2 class="block__space--top-h2 mb-m h1 bold">Как назначать цены на&nbsp;основе ценности </h2>

<p>Формирование цены начинается со&nbsp;встречи с&nbsp;клиентом. Если не&nbsp;разговаривать, не&nbsp;выяснять ожидания, опасения, значимость задач, подход не&nbsp;сработает. У&nbsp;вас просто не&nbsp;будет информации, от&nbsp;которой отталкиваться. </p>

<p>Емуценность&nbsp;— субъективный показатель. Если клиент относит услугу к&nbsp;разряду типичных и&nbsp;может заменить подрядчика&nbsp;Х в&nbsp;два клика мышью, емуценность сотрудничества с&nbsp;Х невелика. В&nbsp;такой ситуации следует подстраивать бизнес-процессы (себестоимость) под ценовые ожидания клиента. Цена определяет затраты. Когда&nbsp;же услуга уникальна и/или для клиента значима, клиент готов платить больше. Здесь ценность определяет стоимость. </p>


<p>Рассмотрим ситуацию, когда директор компании обращается к&nbsp;консультанту. Директор не&nbsp;знает, что делать, и&nbsp; решение имеет для него наивысшую емуценность. Консультант задает правильные вопросы и&nbsp;меняет видение проблемной ситуации. Постепенно директор осознает, как решить проблему. Вскоре он&nbsp;может прийти в&nbsp;любое агентство с&nbsp;четким ТЗ. Ему теперь нужны «руки», а&nbsp;не&nbsp;«голова». Емуценность «рук» ниже. </p>


<p>Клиент, который не&nbsp;знает, что хочет,&nbsp;— возможность продать свою экспертность. Не&nbsp;один час консультации, а&nbsp;<span class="noperenos">15-20</span> лет опыта, которые сформировали ваши знания и&nbsp;навыки. </p>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Три пакета услуг</h3>

<p>Узнать емуценность&nbsp;— это не&nbsp;выпытать у&nbsp;клиента, сколько&nbsp;же денег он&nbsp;готов заплатить. Клиент не&nbsp;знает, что может получить за&nbsp;ту&nbsp;или иную стоимость, как изменится его пользовательский опыт, если заплатит, например, на&nbsp;$100 больше. Поэтому на&nbsp;общий вопрос о&nbsp;цене будет называть минимальный бюджет. </p>

<p>Решение&nbsp;— предложите три пакета услуг. Каждый со&nbsp;своей ценой и&nbsp;своим уровнем емуценности. Так вы&nbsp;сможете протестировать восприимчивость к&nbsp;цене. </p>

<p>Допустим у&nbsp;вас есть услуга, стоимостью 1&nbsp;рубль. Вы&nbsp;хотите поднять цены, не&nbsp;распугав клиентов. Разработайте два дополнительных варианта услуги с&nbsp;большей ценностью. И&nbsp;пусть текущая цена будет самым маленьким пакетом. Предложения должны выглядеть не&nbsp;как сваленные в&nbsp;кучу элементы, а&nbsp;как линейка законченных решений задачи клиента: условно «самокат», «велосипед», «мотоцикл». </p>
<p> Чувствительные к&nbsp;цене клиенты могут спокойно продолжать покупать дешевый пакет. А&nbsp;кто-то воспользуется более ценностным для него предложением. 
</p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Подписка </h3>

<p>При таком варианте клиент платит за&nbsp;возможность доступа к&nbsp;вашим знаниям и&nbsp;навыкам. Это может быть плата за&nbsp;доступ к&nbsp;статьям на&nbsp;сайте, плата за&nbsp;быстрый доступ к&nbsp;техническому обслуживанию, плата за&nbsp;охранные услуги и&nbsp;др. Здесь важно не&nbsp;чтобы клиент купил один раз, а&nbsp;чтобы клиент не&nbsp;уходил. Поэтому нужно создавать и&nbsp;поддерживать постоянную ценность или новые виды ценностей. </p>

<div class="markedfield">
<p>Если вы&nbsp;думаете, что подписку придумал Amazon или Netflix, вы&nbsp;ошибаетесь. Еще в&nbsp;16&nbsp;веке издатели географических карт предлагали покупателям подписаться на&nbsp;обновленные версии. Открывались новые земли, менялись границы&nbsp;— издатели старались заранее получить средства, чтобы иметь финансовую возможность редактировать и&nbsp;выпускать новые версии карт. </p>
</div>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Гонорар успеха</h3>
<p>Здесь вы&nbsp;предлагаете клиенту заплатить лишь в&nbsp;случае достижения вами конкретного результата. </p>

</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Ретроспективная плата</h3>
<p>До&nbsp;начала работ определяете с&nbsp;клиентом максимальную и&nbsp;минимальную сумму. По&nbsp;итогам работы получаете оплату. Клиент сам решает, сколько он&nbsp;заплатит. Максимально близкая аналогия&nbsp;— чаевые. Этот способ подходит для клиентов, с&nbsp;которыми уже есть доверительные отношения. В&nbsp;противном случае такое ценообразование привлечет халявщиков, которые изначально не&nbsp;намерены вам адекватно платить. </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Плата за&nbsp;активности</h3>
<p>При таком подходе работа разбивается на&nbsp;виды активностей (напр., диагностика, разработка, поддержка и&nbsp;др.) и&nbsp;для каждого&nbsp;— исходя из&nbsp;емуценности&nbsp;— назначается цена. </p>

</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Поштучная оплата</h3>
<p>Близко к&nbsp;оплате за&nbsp;активности. Бухгалтеры могут брать оплату за&nbsp;количество проводок или количество первичных документов. </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Процентная ставка</h3>
<p>Вы&nbsp;договариваетесь о&nbsp;процентах с&nbsp;той суммы, которую приносит клиенту ваша деятельность. </p>
</section>


<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<img class="image is-1by1" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/value-based-price/value-based-price.jpg" width="4494" height="4494" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 640w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 1040w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1920/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 1920w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_3000/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 3000w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 4494w" sizes="100vw" alt="Семь альтернатив почасовой оплате: пакеты услуг, подписка, гонорар успеха, ретроспективная оплата, плата за активности, поштучная оплата, процентная ставка" itemprop="contentUrl" />
</div>


<p>Не&nbsp;обязательно придерживаться одного подхода. Вы&nbsp;можете комбинировать их&nbsp;между собой, предлагать одному клиенту один способ ценообразования, другому&nbsp;— другой. </p>

<p>Как понять, что стоимость умственного труда адекватна? Если никто из&nbsp;клиентов не&nbsp;уходит от&nbsp;вас по&nbsp;причине высокой стоимости&nbsp;— цены ваши слишком низкие. Если ушли все клиенты&nbsp;— цены завышены. У&nbsp;вас адекватная стоимость, если&nbsp;50% потенциальных клиентов уходят из-за высокой цены. </p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="маркетолог" /><category term="управление" /><category term="инструменты" /><summary type="html"><![CDATA[Все еще используете часовые ставки? Ну&nbsp;это вы&nbsp;зря!]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-68.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-68.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Практики ритейл-маркетинга Йенса Нордфальта</title><link href="http://localhost:4000/blog/in-store-marketing/" rel="alternate" type="text/html" title="Практики ритейл-маркетинга Йенса Нордфальта" /><published>2021-01-05T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/in-store-marketing</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/in-store-marketing/"><![CDATA[<div class="intro">
    <h1 class=" bold max-width-text">Как влиять на&nbsp;решения о&nbsp;покупке в&nbsp;точках продаж</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2021-01-05">  5 января 2021</time> 
    </small>
</div>

<p><b>Йенс Нордфальт</b>&nbsp;— доцент (Assistant Professor) Стокгольмской школы экономики&nbsp;— собрал информацию и&nbsp;проанализировал исследования в&nbsp;области ритейл-маркетинга, которые проводились с&nbsp;<span class="noperenos">60-х</span> годов 20&nbsp;века по&nbsp;начало <span class="noperenos">21-го.</span> Результат работы вылился в&nbsp;почти <span class="noperenos">500-страничную</span> книгу «<b>Ритейл-маркетинг</b>: практики и&nbsp;исследования». Она стала лучшей книгой 2007 года по&nbsp;мнению Шведской ассоциации маркетинга. </p>

<p>Автор рассказывает, как покупатель принимает решения в&nbsp;точке продаж и&nbsp;какие факторы влияют на&nbsp;этот процесс. Описаний исследований, цифр, таблиц, имен много. Я&nbsp;выбрал и&nbsp;делюсь основными идеями книги. Где-то они перекликаются <a class="link" href="/mnenie/emotions-in-marketing/">с&nbsp;моими рассуждениями относительно рационального маркетинга</a>. Но&nbsp;обо все по&nbsp;порядку. </p>

<nav class="toc mt-m">
<h2 class="toc__title">Содержание</h2>
<ul class="additive-spacing">
		  <li>		   
		      <span class="tocnumber">1 </span> <a class="link" href="#1"> Покупатель рациональный&nbsp;— миф    </a>
		  </li>
		  <li>
		  		      <span class="tocnumber">2 </span>  <a class="link" href="#2">Задача маркетолога в&nbsp;рознице		    </a>
		  </li>
			<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">2.1 </span> <a class="link" href="#2.1">Стать визуально большим и&nbsp;выделяющимся		    </a>
		  </li>
		  	<li class="level2">		    
		      <span class="tocnumber">2.2 </span><a class="link" href="#2.2"> Использовать ассоциативные связи 		    </a>
		  </li>
		   	<li class="level2">		    
		      <span class="tocnumber">2.3 </span><a class="link" href="#2.3">Подсказать критерии выбора		    </a>
		  </li>
		   	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">2.4 </span> <a class="link" href="#2.4">Влиять на&nbsp;эмоции		    </a>
		  </li>
		 <li>			
				<span class="tocnumber">3 </span><a class="link" href="#3">Ритейл-маркетинг и&nbsp;брендинг			</a>
		</li>
</ul>
</nav>

<section class="full-bleed row-gap--m" id="1">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Покупатель рациональный&nbsp;— миф </h2>
<p>Исследования показывают, что большинство решений о&nbsp;покупке принимаются непосредственно в&nbsp;торговом зале. При этом ассортимент покупатель не&nbsp;изучает. Он&nbsp;не&nbsp;оценивает детально характеристики товаров, чтобы сделать взвешенный и&nbsp;рациональный выбор. Человек опирается на&nbsp;имеющейся опыт. Выбирает привычный набор категорий из&nbsp;существующего диапазона, а&nbsp;в&nbsp;категории ограничивается знакомым набором объектов. Альтернативы не&nbsp;рассматриваются. </p>

<p class="mb-m">Почему так? Это результат влияния совокупности факторов: </p>
<ul class="max-width-text additive-spacing"> 
	<li class="list-li"> 
		Необходимость принимать много решений за&nbsp;короткий промежуток времени.
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Переизбыток разнообразных предложений (упаковок).
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Физиологические ограничения. <br />
 Количество информации, которая может одновременно находиться в&nbsp;сфере внимания человека,&nbsp;— от&nbsp;5&nbsp;до&nbsp;7&nbsp;единиц. Средняя длительность хранения информации в&nbsp;кратковременной памяти&nbsp;— до&nbsp;<span class="noperenos">30-45</span> секунд. <br />
 Одновременно сравнить калорийность, вкус, цену пяти различных сладостей&nbsp;— сложная задача для человеческого мозга. 
		
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Фильтры восприятия. <br />
 Поскольку объем внимания ограничен, на&nbsp;подсознательном уровне решается, что должно попасть в&nbsp;область сознательного выбора. 
		
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Психологическое состояние.
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Ситуация (напр., покупки с&nbsp;детьми и&nbsp;без них).
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Опыт прошлых покупок. 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Мотивация (напр., покупка себе или в&nbsp;подарок, продукты на&nbsp;один день или на&nbsp;месяц).
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		И&nbsp;т.д.
 	</li>
 </ul>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Задача маркетолога в&nbsp;рознице</h2>

<p>Посетитель магазина не&nbsp;видит всего, на&nbsp;что смотрит. Принимает простые, автоматические, неосознаваемые решения. В&nbsp;этих условиях у&nbsp;маркетолога одна основная задача: «Как обратить внимание на&nbsp;товар?». Ведь если продукт не&nbsp;попадет в&nbsp;поле восприятия посетителя, все остальное (цена, характеристики и&nbsp;пр.) не&nbsp;имеет значение. </p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<picture>
    <source sizes="100vw" srcset="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--640w.avif 640w, 
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1040w.avif 1040w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1920w.avif 1920w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--3000w.avif 3000w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.avif 4000w" type="image/avif" />
    <source sizes="100vw" srcset="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--640w.webp 640w, 
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1040w.webp 1040w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1920w.webp 1920w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--3000w.webp 3000w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.webp 4000w" type="image/webp" />  
	<img class="image is-1by1" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.jpg" width="4000" height="4000" sizes="100vw" srcset="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--640w.jpg 640w, 
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1040w.jpg 1040w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1920w.jpg 1920w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--3000w.jpg 3000w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.jpg 4000w" alt="Задача маркетолога в рознице - попасть в поле восприятия человека, который опирается на привычные патерны выбора среди ограниченного набора категорий и товаров" itemprop="contentUrl" />
</picture>
</div>

<p class="mb-m">Рассмотренные Йенсом Нордфальтом способы решения этой задачи я&nbsp;разделил на&nbsp;четыре основных группы&nbsp;— по&nbsp;механизму работы. Чтобы посетитель магазина обратил внимание на&nbsp;товар, нужно: </p>
<ul class="addictive-spacing max-width-text"> 
	<li class="list-li"> 
		стать визуально большим и/или выделяющимся; 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		использовать ассоциативные связи; 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		подсказать критерии выбора; 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		вызвать эмоции. 
 	</li>
 </ul>

<section class=" row-gap--m" id="2.1">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Стать визуально большим и&nbsp;выделяющимся </h3>

<p>Как попасть в&nbsp;поле зрения? Решение на&nbsp;поверхности&nbsp;— занять больше места и&nbsp;использовать специальные выкладки (разместить товар не&nbsp;на&nbsp;полке, применить особое освещение, оформление, специальные вывески и&nbsp;пр.). Почему? Потому что все большое и&nbsp;отличающееся от&nbsp;фона замечают. </p>

<p>Исследования действительно показали, что&nbsp;50% увеличение площади выкладки приводит к&nbsp;10% росту продаж. Это в&nbsp;среднем. Есть товары, которые никак не&nbsp;реагировали (напр., свечи от&nbsp;геморроя). Продажи увеличивались на&nbsp;больший процент, если товар хорошо продавался изначально. А&nbsp;когда продажи были плохие, то&nbsp;увеличение площади выкладки провоцировало их&nbsp;спад. Одно из&nbsp;объяснений&nbsp;— покупатели приписывали магазину попытку избавиться от&nbsp;неликвидного товара. </p>

<p>Что касается специальных выкладок, в&nbsp;целом они привлекают внимание ко&nbsp;всей категории сразу. Поэтому от&nbsp;цифрового экрана конкурента в&nbsp;магазине выиграете и&nbsp;вы. И&nbsp;наоборот ;-) Вместе с&nbsp;тем, есть риск перегрузить посетителя стимулами и&nbsp;тогда он&nbsp;станет защищаться&nbsp;— воспринимать специальные выкладки, шелфтокеры и&nbsp;пр. как информационный шум. </p>

<div class="post__note row-gap--m">

<p> 		Общее правило: площадь выкладки товара (в&nbsp;%) должна быть равна его процентной доле в&nbsp;общем объеме продаж.
 	</p>
	<p> 
		Если товар продается хорошо&nbsp;— выделяйте ему лучшие места на&nbsp;полках. 
 	</p>
	<p> 
		Хотите увеличить площадь выкладки&nbsp;— убедитесь в&nbsp;расположении покупателей. 
 	</p>
	<p> 
		Вводить дополнительные стимулы следует осторожно, отслеживая реакцию и&nbsp;не&nbsp;перегружая внимание посетителей. 
 	</p> 
</div>
</section>

<section class=" row-gap--m" id="2.2">
	<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Использовать ассоциативные связи </h3>

	<p>Посетитель магазина видит&nbsp;то, что готов увидеть. Расширить поле его восприятия помогут ассоциации. Дело в&nbsp;том, что часть информации в&nbsp;мозге хранится в&nbsp;виде семантической сети: понятий и&nbsp;отношений между ними. Демонстрируя какой-либо предмет, мы&nbsp;запускаем цепочку ассоциаций. И&nbsp;человек готов воспринимать объекты, находящиеся в&nbsp;тесной ассоциативной связи с&nbsp;демонстрируемым предметом. </p>

	<p>Как только в&nbsp;магазине готовые сэндвичи перенесли из&nbsp;мясного отдела на&nbsp;новое место рядом с&nbsp;кофейным автоматом, их&nbsp;«увидели» и&nbsp;продажи сэндвичей выросли. В&nbsp;этой логике связка «зубная паста&nbsp;— зубная щетка», «пиво&nbsp;— чипсы», «брюки&nbsp;— ремень». </p>

	<div class="post__note">
		<p> 
			Кросс-категорийное размещение привлечет внимание к&nbsp;нечасто покупаемым дополнительным товарам. 
		</p>
	
	</div>
</section> 

<section class=" row-gap--m" id="2.3">
	<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Подсказать критерии выбора</h3>

	<p>Покупатели прибегают к&nbsp;упрощенным способам принятия решений&nbsp;— эвристикам. Ритейл может влиять на&nbsp;то, какая эвристика будет использована. </p>

	<p><i>Пример.</i> Когда магазин вынес вино из&nbsp;Техаса на&nbsp;«островок» между полками, увеличились продажи вина из&nbsp;Калифорнии. У&nbsp;покупателей актуализировался регион происхождения как критерий выбора вина. И&nbsp;они стали целенаправленно искать предпочитаемый регион. </p>

	<div class="post__note">
		<p> 
			Способ демонстрации товара может активировать нужные производителю (магазину) критерии выбора. Организуя выкладки на&nbsp;основе различных характеристик товарных марок, можно получить совершенно разные результаты.
		</p> 
	</div>
</section> 



<section class=" row-gap--m" id="2.4">
	<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Влиять на&nbsp;эмоции</h3>

	<p>Эмоции влияют на&nbsp;количество импульсных покупок, готовность рассматривать альтернативы, разнообразие выбора и&nbsp;оценку торговой точки в&nbsp;целом. Чем выше уровень воспринимаемого удовольствия, тем больше покупок совершает человек. </p>

	<p class="mb-m">На&nbsp;эмоции можно влиять через организацию ритейл-среды&nbsp;— атмосферы в&nbsp;магазине, которая создается комбинацией следующих стимулов:</p>
	<ul class="addictive-spacing"> 
		<li class="list-li"> 
			визуальных (цвет, яркость, размер);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			звуковых (громкость, темп, выбор музыкального фона);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			обонятельных (запах, свежесть);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			тактильных (температура, гладкость);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			социальных (взаимодействие между сотрудниками магазина и&nbsp;посетителями). 
		</li>
	</ul>

	<p>Проведено много экспериментов с&nbsp;целью изучения каждого из&nbsp;стимулов. Результаты порой противоречат друг другу. Напр., одни исследования показывают, что синий фоновый цвет побуждает выбирать более дорогие товары, другие такой связи не&nbsp;обнаруживают. Одни ученые зафиксировали закономерность, что знакомая музыка увеличивает время нахождения в&nbsp;магазине, другие ее&nbsp;отрицают. «Волшебной кнопки» нет. Не&nbsp;существует одного единственно правильного способа организации ритейл-среды. Влияние либо отсутствие влияния какого-либо из&nbsp;стимулов следует тестировать и&nbsp;определять в&nbsp;каждом отдельно взятом магазине. </p>

	<div class="post__note row-gap--m">

		<p> 
			Довольный покупатель = больше покупок.
		</p>
		<p> 
			Продуманная ритейл-среда = восприятие сервиса и&nbsp;товаров как более высокого уровня. 
		</p> 
	</div>
 </section>
 </section>

<section class="row-gap--m" id="3">
	<h2 class="h1 bold block__space--top-h2 mb-m">Ритейл-маркетинг и&nbsp;брендинг </h2>


	<p>Если выбор покупок определяют внешние случайные раздражители, может забыть о&nbsp;развитии бренда и&nbsp;весь маркетинговый бюджет направить на&nbsp;<b>торговый маркетинг</b>? </p>

	<p>Задача бренд-менеджера&nbsp;— достичь сознания целевой аудитории и&nbsp;там закрепиться. Я&nbsp;часто привожу пример со&nbsp;сперматозоидами, которые борются за&nbsp;возможность оплодотворения яйцеклетки. Эту&nbsp;же аналогию использовал Йенс Нордфальт, описывая задачи маркетолога в&nbsp;точке продаж. Цель не&nbsp;в&nbsp;том, как понравиться больше других, а&nbsp;как пробиться сквозь фильтры восприятия и&nbsp;стать заметным. Успех ждет того, кто сумеет это сделать и&nbsp;затем умело распорядится проторенными «ментальными дорожками». </p>

	<p>Мое мнение, <strong>бренд-менеджер и&nbsp;маркетолог в&nbsp;ритейле работает над одной задачей</strong>, но&nbsp;на&nbsp;разных уровнях. Слабый брендинг делает человека восприимчивым к&nbsp;любым спонтанным (случайным) стимулам среды. Сильный бренд делает чувствительность к&nbsp;внешним раздражителям избирательной. Низкой&nbsp;— к&nbsp;чужим маркам, высокой&nbsp;— к&nbsp;своей. С&nbsp;сильным брендом эффективность торговых акций выше.</p>

</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="маркетолог" /><category term="управление" /><summary type="html"><![CDATA[Решение о&nbsp;покупке во&nbsp;многом зависит от&nbsp;внешних факторов. На&nbsp;выбор можно влиять, правильно организовав ритейл-среду.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-67.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-67.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Разрабатываю концепцию бренда для Hörmann</title><link href="http://localhost:4000/blog/brand-conception-hormann/" rel="alternate" type="text/html" title="Разрабатываю концепцию бренда для Hörmann" /><published>2020-07-16T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/hormann</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/brand-conception-hormann/"><![CDATA[<div class="intro">
    <h1 class=" bold max-width-text">Кейс: концепция бренда для Hörmann Беларусь</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2020-07-16"> 16 июля 2020</time> 
      <time itemprop="dateModified" datetime="2022-02-05">(обновил  5 февраля 2022)</time>
    </small>
</div>

<div class="with-side row-gap--m">
<p><a class="link" href="https://www.hoermann.by">Белорусский офис концерна Hörmann</a> поручил мне <strong>разработать концепцию бренда</strong>. Предстояло найти идею, с&nbsp;помощью которой компании следует отстраиваться от&nbsp;конкурентов и&nbsp;привлекать клиентов. Поделюсь, как решал задачу и&nbsp;как внедряли результаты работы. </p>
<div class="side">
<p>Hörmann (Хёрманн)&nbsp;— немецкий производитель дверей, гаражных и&nbsp;промышленных ворот, электроприводов. </p>
</div>
</div>

<nav class="toc mt-m">
<h2 class="toc__title">Содержание</h2>
<ul class="additive-spacing">
		  <li>		  
		      <span class="tocnumber">1 </span>
			    <a class="link" href="#1">
				Анализирую задачу
		    </a>
		  </li>
		  <li>
				      <span class="tocnumber">2 </span> <a class="link" href="#2"> Изучаю конкурентов    </a>
		  </li>
			<li>
		  		      <span class="tocnumber">3 </span>  <a class="link" href="#3"> Изучаю целевую аудиторию    </a>
		  </li>
		  <li>
		  		      <span class="tocnumber">4 </span>  <a class="link" href="#4">Составляю структуру бренда		    </a>
		  </li>
			<li>
						 <span class="tocnumber">5 </span>	 <a class="link" href="#5"> Внедряем концепцию бренда 		 </a>
		 </li>
</ul>
</nav>

<section class="full-bleed  row-gap--m" id="1">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Анализирую задачу </h2>

<p>Работу начал стандартно: встретился с&nbsp;руководством белорусского офиса и&nbsp;задавал много вопросов. Обсуждали ценности <b>бренда</b>, товарную линейку, конкурентов, работу с&nbsp;целевой аудиторией и&nbsp;многое другое. Результат&nbsp;— я&nbsp;и&nbsp;клиент были уверены, что одинаково понимаем задачу и&nbsp;ее&nbsp;контекст. </p>
<p>У&nbsp;Hörmann широкий ассортимент продукции: промышленные, гаражные и&nbsp;скоростные ворота, электроприводы, перегрузочная техника, входные и&nbsp;межкомнатные двери, объектные двери, системы контроля въезда и&nbsp;др. Ключевым направлением для разработки концепции выбрали один из&nbsp;наиболее значимых продуктов концерна&nbsp;— гаражные ворота.</p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<img class="image is-16by9" loading="lazy" decoding="async" sizes="100vw" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 640w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 1040w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_2000/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 2000w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_3000/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 3000w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 3540w" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg" width="3540" height="1991" alt="Хёрманн ассоциируется прежде всего с гаражными воротами" itemprop="contentUrl" />
<div class="figcaption" itemprop="description">Для разработки концепции выбрали один из&nbsp;значимых продуктов концерна&nbsp;— гаражные ворота.
</div>
</div>

<p>Hörmann&nbsp;— компания международная. В&nbsp;головном офисе ценности и&nbsp;концепция бренда были разработаны. Но&nbsp;часть ценностей (напр., использование возобновляемой энергии) не&nbsp;находит пока отклик у&nbsp;белорусов. А&nbsp;другую часть копируют конкуренты для своих рекламных материалов. И&nbsp;в&nbsp;потоке схожей информации покупателю сложно сделать выбор. </p>

<p>Вопросы для решения: что ценно для клиентов? На&nbsp;какой характеристике делать акцент? Какую идею положить в&nbsp;основу продвижения Hörmann в&nbsp;Беларуси? </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Изучаю конкурентов </h2>
<p>Основные конкуренты Hörmann в&nbsp;Беларуси: Алютех, Дорхан и&nbsp;Ритерна. Я&nbsp;изучил сайты компаний, посты в&nbsp;социальных сетях, рекламные брошюры. Для каждого конкурента вывел центральную идею, которую тот пытается донести до&nbsp;покупателей.</p>
<p>Отметил, что компании описывают себя через одинаковые атрибуты. Каждое предприятие доказывает, что именно их&nbsp;продукция безопасна, надежна, уникальна и&nbsp;пр. </p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<img class="image is-2by1 border" loading="lazy" decoding="async" itemprop="contentUrl" sizes="100vw" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg 640w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg 1040w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg 1500w" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg" width="1500" height="750" alt="анализ конкурентов Хёрманн показывает, что все производители продвигают одинаковые характеристики" />
<div class="figcaption">Каждый говорит, что именно его продукция безопасна, надежна, уникальна и&nbsp;пр.</div>
<meta itemprop="description" content="анализ конкурентов Хёрманн показывает, что все производители продвигают одинаковые характеристики" />
</div>

<p class="mb-m">Какие выводы сделал: </p>

<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		Атрибуты необходимо описывать через факты. Фразу «мы&nbsp;большое внимание уделяем безопасности» может сказать и&nbsp;говорит каждый конкурент. Нужно подтверждение. Например, «у&nbsp;нас 50+&nbsp;патентов в&nbsp;сфере безопасности гаражных ворот».
	</li>
	<li class="list-li">
		Технические показатели следует объяснять на&nbsp;понятных для клиента примерах. Напр., не&nbsp;«коэффициент теплоизоляции 2&nbsp;м2*С/Вт», а&nbsp;«теплоизоляция соответствует уровню теплоизоляции кирпичной стены толщиной 60&nbsp;сантиметров».
	</li>
</ul>

<p>И&nbsp;здесь появились новые вопросы. Посчитает&nbsp;ли покупатель разницу в&nbsp;безопасности продукции существенной, если у&nbsp;одной компании 23&nbsp;патента в&nbsp;сфере безопасности, а&nbsp;у&nbsp;другой&nbsp;— 52? Покупатель предпочтет ворота с&nbsp;теплоизоляцией эквивалентной двухметровой стене или&nbsp;же сочтет, что и&nbsp;полуметровой стены достаточно? </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="3">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Изучаю целевую аудиторию</h2>
<p class="mb-m">Целевую аудиторию изучал в&nbsp;двух направлениях:</p>
<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		Вместе с&nbsp;дилерами составил карты потребительского опыта: составили несколько портретов типичного клиента и&nbsp;для каждого описали путь от&nbsp;момента осознания потребностей до&nbsp;покупки и&nbsp;рекомендации продукции Hörmann.
	</li>
	<li class="list-li">
		Вместе с&nbsp;исследовательским агентством МАСМИ провел опрос покупателей гаражных ворот и&nbsp;дверей (критерии выбора, слагаемые качества и&nbsp;надежности, восприятие игроков на&nbsp;рынке и&nbsp;пр.). Я&nbsp;готовил техническое задание на&nbsp;исследование, контролировал полевые работы (прослушал каждую запись интервью, проверил корректность озвучивания вопросов, точность и&nbsp;полноту фиксации ответов), анализировал результаты.
	</li>
</ul>

<p>Сфера секционных ворот для покупателей&nbsp;— новая. Типичные эмоции&nbsp;— сомнения и&nbsp;замешательство. Информации о&nbsp;гаражных воротах, их&nbsp;характеристиках столько, что ее&nbsp;объем может вызывать раздражение. </p>

<p>Человек ищет внешние опоры, по&nbsp;которым он&nbsp;сможет принять решение о&nbsp;заказе. Ищет компанию, которая не ​навяжет свое мнение, не&nbsp;«всучит» товар, а&nbsp;предоставит простые и&nbsp;понятные маркеры надежности. </p>

<p class="mb-m">Такими маркерами могут выступать:</p>
<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		мета-атрибут, которого нет у&nbsp;конкурентов и&nbsp;из&nbsp;которого будет выводиться безопасность, надежность, качество и&nbsp;другие характеристики продукции;
	</li>
	<li class="list-li">
		социальное доказательство&nbsp;— «Кто уже покупал эти ворота?», «Могут&nbsp;ли они рекомендовать?».
	</li>
</ul>

<p>Отличительным мета-атрибутом для Hörmann ранее служила страна производства&nbsp;— Германия. Опрос показал, что часто ворота Hörmann выбирали из-за доверия к&nbsp;немецкому качеству. Конкуренты не&nbsp;могут скопировать такую характеристику и&nbsp;пытаются принизить ее&nbsp;значимость. </p>

<p>От&nbsp;конкурентов можно услышать, что для Беларуси Hörmann делает ворота в&nbsp;Китае (ложь). В&nbsp;официальной коммуникации конкуренты могут называть себя европейскими производителями и&nbsp;даже лидерами в&nbsp;Восточной Европе (что делает их&nbsp;несколько похожими на&nbsp;Hörmann). </p>

<p>Дорхан пошел дальше всех: знакомит клиентов с&nbsp;неким «немецким производителем дешевых ворот» и&nbsp;показывает изъяны в&nbsp;продукции. Все&nbsp;бы ничего, но&nbsp;этому мифическому производителю приписали аргументацию Hörmann (10&nbsp;лет гарантии, немецкое качество, безопасность и&nbsp;пр.) и&nbsp;делают вывод о&nbsp;несостоятельности всех немецких компаний. </p>

<p>Я&nbsp;предложил ввести дополнительный мета-атрибут&nbsp;— опыт проектирования и&nbsp;эксплуатации ворот. Hörmann начал выпускать ворота с&nbsp;1935&nbsp;года. Все, что могло случиться, сломаться, выявиться&nbsp;— произошло, опыт получен и&nbsp;учтен немецкими разработчиками в&nbsp;каждой текущей модели. Ни&nbsp;у&nbsp;одной другой компании в&nbsp;этой сфере на&nbsp;рынке&nbsp;РБ подобного опыта нет. </p>

<p>Onliner поделился новостью, как <a class="link" href="https://realt.onliner.by/2018/06/20/garazh-7">в&nbsp;Ивацевичах воротами гаража придавило ребенка</a>. Реакция обывателя: «Я&nbsp;даже не&nbsp;думал, что такое может произойти». На&nbsp;Западе подобное тоже когда-то случалось. Разработчики учитывали свой и&nbsp;чужой опыт и&nbsp;улучшали конструкцию ворот. Сегодня ворота Hörmann оснащены уже проверенной временем системой защиты. Вас не&nbsp;придавит полотном, не&nbsp;защемит пальцы. Вот что означает долгая история эксплуатации и&nbsp;культура потребления. </p>

<p class="mb-m">Что касается социального доказательства, Hörmann тоже есть, что сказать. </p>
<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		Ворота и&nbsp;двери Hörmann используют от&nbsp;Аляски до&nbsp;Австралии. От&nbsp;минус 40⁰С до&nbsp;плюс 40⁰С.
	</li>
	<li class="list-li">
	    В 2018г. исследование МАСМИ выявило, что&nbsp;97% клиентов Hörmann в&nbsp;РБ готовы их рекомендовать знакомым и&nbsp;друзьям.
	</li>
</ul>

</section>

<section class="row-gap--m" id="4">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Составляю структуру бренда </h2>

<p>Сопоставив информацию о&nbsp;конкурентах и&nbsp;целевой аудитории, я&nbsp;предложил <b>структуру бренда</b> Hörmann. </p>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Атрибуты
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	Немецкий​ производитель​ гаражных ворот, дверей, ​электроприводов.​
	</div>
</div>
<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Рациональные выгоды
	</div>
	<ul class="block__content max-width-text additive-spacing list-reset">

		<li>а) Опыт разработок и&nbsp;производства продукции c&nbsp;1935г. В&nbsp;каждой модели Hörmann учтен опыт эксплуатации предыдущих моделей в&nbsp;разных странах с&nbsp;разными климатическими условиями и&nbsp;сценариями использования.  </li>

		<li>б) Используют от&nbsp;Аляски до&nbsp;Австралии.</li>

		<li>в) Уверенно ​рекомендуют ​друзьям​ и&nbsp;​знакомым.</li>


	</ul>
</div>
<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
Эмоциональные выгоды
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	«Я могу довериться и&nbsp;положиться на экспертность и&nbsp;репутацию бренда. Выбор и&nbsp;использование без хлопот. Все просто работает».
	</div>
</div>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Ассоциации ​с​ брендом
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	Экспертность, надежность, ​стабильность,​ порядок, ​отлаженные​ процедуры.
	</div>
</div>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Личность
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
Мужчина, 45&nbsp;лет. Увлечен делом. Знает и&nbsp;учитывает нюансы в&nbsp;работе, о&nbsp;которых новички могут даже не&nbsp;догадываться. Приводит знания и&nbsp;опыт в&nbsp;систему, раскладывает в&nbsp;голове по&nbsp;полочкам. У&nbsp;него ничего не&nbsp;происходит случайно и&nbsp;внезапно&nbsp;&mdash; он&nbsp;все рассчитал, предусмотрел и&nbsp;ко&nbsp;всему готов. Стремится к&nbsp;идеальному, совершенному. Любит порядок и&nbsp;контроль. Ответственный.
	</div>
</div>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
Суть бренда
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	Hörmann — немецкий бренд с&nbsp;многолетней историей и&nbsp;культурой разработок и&nbsp;производства гаражных ворот и&nbsp;дверей. ​
	</div>
</div>

</section>

<section class="full-bleed row-gap--m" id="5">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Внедряем концепцию бренда</h2>
<p>Бренд&nbsp;— это не&nbsp;то, что в&nbsp;рабочих папках маркетолога, а&nbsp;то, что в&nbsp;головах людей. Поэтому вместе с&nbsp;белорусским офисом Hörmann мы&nbsp;принялись доносить концепцию до&nbsp;целевой аудитории. Несколько примеров коммуникации. </p>

<section class="mt-m row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mb-m">Видео</h3>
<p>Сняли <a class="link" href="https://www.youtube.com/channel/UCyEPzGj0pU3OdwV2uvO9cmw">цикл роликов</a>, через которые «красной нитью» проходит <b>концепция бренда</b>. Мы&nbsp;не&nbsp;делали ставку на&nbsp;один формат. Ролики разные: короткие и&nbsp;длинные, со&nbsp;словами и&nbsp;без слов, игровые и&nbsp;документальные. </p>

<p class="mb-m"><span class="bold">Уверенно рекомендуют</span></p>

<div class="figure" itemprop="video" itemscope="" itemtype="https://schema.org/VideoObject">
 	<link itemprop="url" href="https://youtu.be/Rl2jUmZWSfg" />
 	<meta itemprop="name" content="Уверенно рекомендуют" />
   	<meta itemprop="uploadDate" content="2020-07-16" />
  	<meta itemprop="duration" content="PT1M06S" />
 	<meta itemprop="isFamilyFriendly" content="true" />


 <div class="video">
        <a class="video__link" href="https://youtu.be/Rl2jUmZWSfg" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer">
			<picture>
                <source srcset="https://i.ytimg.com/vi_webp/Rl2jUmZWSfg/maxresdefault.webp" type="image/webp" />
                <img loading="lazy" class="video__media is-16by9" src="https://i.ytimg.com/vi/Rl2jUmZWSfg/maxresdefault.jpg" alt="Один из элементов концепции бренда — Хёрманн уверенно рекомендуют. Ролик обыгрывает эту идею. Сын звонит отцу и спрашивает, как называются их ворота, которые никогда не ломаются. Отец отвечает и подтверждает, что это очень надежные ворота." width="1280" height="720" itemprop="thumbnail" />
        	</picture>          
        </a>
      <button class="video__button" aria-label="Запустить видео">
            <svg width="68" height="48" viewBox="0 0 68 48"><path class="video__button-shape" d="M66.52,7.74c-0.78-2.93-2.49-5.41-5.42-6.19C55.79,.13,34,0,34,0S12.21,.13,6.9,1.55 C3.97,2.33,2.27,4.81,1.48,7.74C0.06,13.05,0,24,0,24s0.06,10.95,1.48,16.26c0.78,2.93,2.49,5.41,5.42,6.19 C12.21,47.87,34,48,34,48s21.79-0.13,27.1-1.55c2.93-0.78,4.64-3.26,5.42-6.19C67.94,34.95,68,24,68,24S67.94,13.05,66.52,7.74z"></path><path class="video__button-icon" d="M 45,24 27,14 27,34"></path></svg>
        </button>
</div>
<div class="figcaption" itemprop="description">
Игровой проморолик белорусского офиса Hörmann. Идея&nbsp;— Дмитрий Бартошевич. Режиссер&nbsp;— <a class="link" href="https://alexbondarev.pro/" title="сайт режиссера Александра Бондарева">Александр Бондарев</a> 
</div>
</div>


<p class="mb-m bold">Лексус Минск выбирает Hörmann</p>


<div class="figure">
 <div class="video ">
        <a class="video__link " href="https://youtu.be/by2hD_Et_GA" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer">
		 <picture>
                <source srcset="https://i.ytimg.com/vi_webp/by2hD_Et_GA/maxresdefault.webp" type="image/webp" />
                <img loading="lazy" class="video__media is-16by9" src="https://i.ytimg.com/vi/by2hD_Et_GA/maxresdefault.jpg" alt="Документальный ролик, в котором сотрудник Лексус Минск рекомендует Хёрманн." width="1280" height="720" />
            </picture> 
        </a>
      <button class="video__button" aria-label="Запустить видео">
            <svg width="68" height="48" viewBox="0 0 68 48"><path class="video__button-shape" d="M66.52,7.74c-0.78-2.93-2.49-5.41-5.42-6.19C55.79,.13,34,0,34,0S12.21,.13,6.9,1.55 C3.97,2.33,2.27,4.81,1.48,7.74C0.06,13.05,0,24,0,24s0.06,10.95,1.48,16.26c0.78,2.93,2.49,5.41,5.42,6.19 C12.21,47.87,34,48,34,48s21.79-0.13,27.1-1.55c2.93-0.78,4.64-3.26,5.42-6.19C67.94,34.95,68,24,68,24S67.94,13.05,66.52,7.74z"></path><path class="video__button-icon" d="M 45,24 27,14 27,34"></path></svg>
        </button>
</div>
<div class="figcaption">
В&nbsp;первом в&nbsp;Беларуси автоцентре Лексус установили двери и&nbsp;ворота Hörmann. Подробности рассказывает Максим Войцович (начальник отдела капитального строительства инвестиционного проекта Toyota Lexus Минск) и&nbsp;Сергей Кобринец (руководитель белорусского офиса Hörmann) 
</div>
</div>


<p class="mb-m bold">Установка гаражных ворот</p>




<div class="figure">
 <div class="video ">
        <a class="video__link " href="https://youtu.be/suO-2vF2wSE" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer">
	 		<picture>
                <source srcset="https://i.ytimg.com/vi_webp/suO-2vF2wSE/maxresdefault.webp" type="image/webp" />
                <img loading="lazy" class="video__media is-16by9" src="https://i.ytimg.com/vi/suO-2vF2wSE/maxresdefault.jpg" alt="Демонстрируем экспертизу Хёрманн на примере установки ворот." width="1280" height="720" />
            </picture> 
        </a>
      <button class="video__button" aria-label="Запустить видео">
            <svg width="68" height="48" viewBox="0 0 68 48"><path class="video__button-shape" d="M66.52,7.74c-0.78-2.93-2.49-5.41-5.42-6.19C55.79,.13,34,0,34,0S12.21,.13,6.9,1.55 C3.97,2.33,2.27,4.81,1.48,7.74C0.06,13.05,0,24,0,24s0.06,10.95,1.48,16.26c0.78,2.93,2.49,5.41,5.42,6.19 C12.21,47.87,34,48,34,48s21.79-0.13,27.1-1.55c2.93-0.78,4.64-3.26,5.42-6.19C67.94,34.95,68,24,68,24S67.94,13.05,66.52,7.74z"></path><path class="video__button-icon" d="M 45,24 27,14 27,34"></path></svg>
        </button>
</div>
<div class="figcaption">
Показываем, как устанавливают гаражные секционные ворота Hörmann
</div>
</div>
</section>

<section class="mt-m row-gap--m max-width-text">
<h3 class="h2 bold mb-m">Аудио</h3>
                       <div class="figure">
                           <audio controls="">
                               <source src="/assets/media/project/hormann_100.mp3" type="audio/mpeg" />		
                               Аудиопроигрователь не поддерживается вашим браузером :-( 
                           </audio>
                           <div class="figcaption">
                               Рекламный ролик для радио. Идея и&nbsp;сценарий&nbsp;&mdash; Дмитрий Бартошевич
                           </div>
                    
   
                           <details>
                               <summary class="link">
                               Транскрипт аудио ролика <small>(нажмите, чтобы открыть)</small>
                               </summary>
                               <div class="mt-m">
                                   <p>—&nbsp;Папа, а&nbsp;сколько раз нужно сделать, чтобы получилось хорошо? </p>
                                   <p>—&nbsp;Сто раз так точно, сынок. </p>
                                   <p>—&nbsp;Ого!.. А&nbsp;вот наши ворота... мм, как там...</p>
                                   <p>—&nbsp;Хёрманн? </p>
                                   <p>—&nbsp;Да, Хёрманн! Им&nbsp;уже 10&nbsp;лет, а&nbsp;они работают. Вот их&nbsp;сколько раз делали? </p>
                                   <p>—&nbsp;Больше 10&nbsp;миллионов раз. </p>
                                   <p>—&nbsp;Так много?! Теперь понятно, почему у&nbsp;них так хорошо получается. </p>
                                   <p>Отбивка: «Хёрманн знает, как делать гаражные ворота». </p>
                               </div>
                           </details>
                       </div>
</section>					   




<section class="mt-m row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mb-m">Контекстная реклама </h3>
<p>Переписали текст объявлений для контекстной рекламы. Отказались от&nbsp;общих слов и&nbsp;превосходных степеней. Вместо них появились объективные, эмоционально нейтральные характеристики, которые работают на&nbsp;концепцию бренда и/или на&nbsp;усиление отличий конкретного наименования. </p>

<div class="max-width-text">
<table>
<caption>Tекст объявлений для контекстной рекламы</caption>
	<thead>
		<tr>
			<th class="width50"> До </th>
			<th> После </th>
 		</tr>
 	</thead>
		<tbody>
			<tr>
				<td class="additive-spacing">
					
							<p>Квали&shy;фицированный сервис</p>
						
							<p>Выгодное соотношение «цена-качество»</p>
						
							<p>Уникальный дизайн</p>
						
					
							<p>...</p>
					
					<br />
				</td>
				<td class="additive-spacing">
					
							<p>Опыт производства гаражных ворот с&nbsp;1935&nbsp;г.</p>
						
							<p>Гарантия на&nbsp;ворота и&nbsp;привод&nbsp;— 10&nbsp;лет</p>
						
							<p>Управление со&nbsp;смартфона.</p>
						
							<p>Защищены от&nbsp;коррозии</p>
						
							<p>Поверхность устойчива к&nbsp;царапинам и&nbsp;ультра&shy;фиолето&shy;вому излучению</p>
						
							<p>...</p>
					

				</td>
			</tr>
		</tbody>
	</table>
</div>
</section>

<section class="full-bleed mt-m row-gap--m">
		<h3 class="h2 bold mb-m">Наружная реклама </h3>
		<p>Посылы привели в&nbsp;соответствие с&nbsp;концепцией бренда. </p>
		<div class="full-bleed figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">		
		<img class="image is-2by1 border" loading="lazy" decoding="async" sizes="100vw" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg 640w,
			https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg 1040w,
			https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg 1920w" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg" width="1920" height="960" alt="на билборде отражен один из постулатов концепции бренда: ворота Хёрманн используют от Аляски до Австралии" itemprop="contentUrl" />
		<div class="figcaption">рекламный щит Hörmann</div>
		<meta itemprop="description" content="на билборде отражен один из постулатов концепции бренда: ворота Хёрманн используют от Аляски до Австралии" />
		</div>
	</section>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="опыт" /><category term="кейсы" /><summary type="html"><![CDATA[Разработал концепцию бренда для белорусского офиса Hörmann: рассказываю об&nbsp;этапах работы и&nbsp;результатах.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-66.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-66.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Зачем маркетинг нужен компании</title><link href="http://localhost:4000/blog/zachem-marketing-biznesu/" rel="alternate" type="text/html" title="Зачем маркетинг нужен компании" /><published>2015-10-01T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-04T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/zachem-marketing-biznesu</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/zachem-marketing-biznesu/"><![CDATA[<div class="intro">
    <h1 class=" bold max-width-text">Зачем нужен маркетинг</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2015-10-01">  1 октября 2015</time> 
      <time itemprop="dateModified" datetime="2022-02-04">(обновил  4 февраля 2022)</time>
    </small>
</div>

<p>Сталкивался с&nbsp;мнением, что <b>маркетинг</b> приносит только затраты, и&nbsp;что если маркетинговый бюджет перераспределить на&nbsp;нужды отдела продаж, то&nbsp;компания получит больше пользы. Маркетологи такой подход ожидаемо не&nbsp;разделяют. Но&nbsp;поскольку они&nbsp;— лица заинтересованные, то&nbsp;и&nbsp;доводы воспринимаются с&nbsp;недоверием.</p>
<div class="with-side">
<p>Я&nbsp;решил выяснить, как маркетинг воспринимают бизнес-тренеры по&nbsp;продажам. Они в&nbsp;наименьшей степени заинтересованы в&nbsp;преувеличении значимости маркетинга. Нужен&nbsp;ли он, по&nbsp;их&nbsp;мнению, белорусскому бизнесу, и&nbsp;если&nbsp;да, то&nbsp;зачем. Вопросы задавал двум консультантам по&nbsp;развитию системы продаж&nbsp;— Василию Хлобыстову и&nbsp;Сергею Дробышескому. Ответы в&nbsp;статье.</p>
<div class="side">

<div class="guests">
    <div class="guest-person">
        <picture>
                    <source srcset="/assets/images/blog/zachem-marketing-biznesu/sd.avif" type="image/avif" />
                    <source srcset="/assets/images/blog/zachem-marketing-biznesu/sd.webp" type="image/webp" />  
                    <source srcset="/assets/images/blog/zachem-marketing-biznesu/sd.png" type="image/png" />               
                <img loading="lazy" class="image is-150x150" src="/assets/images/blog/zachem-marketing-biznesu/sd.jpg" alt="Сергей Дробышевский" width="150" height="150" />
        </picture>
        <div class="guest-person__name">Сергей Дробышевский</div>
        <div class="guest-person__position">В&nbsp;сервисе и&nbsp;продажах с&nbsp;2006г. Внедрял системы управления эффективностью розничных продаж в&nbsp;России: VW, SsangYong, Wallenstein, Skoda, СтройШефИнвест.</div>
    </div>
    <div class="guest-person">
        <picture>
                    <source srcset="/assets/images/blog/zachem-marketing-biznesu/vh.avif" type="image/avif" />
                    <source srcset="/assets/images/blog/zachem-marketing-biznesu/vh.webp" type="image/webp" />  
                    <source srcset="/assets/images/blog/zachem-marketing-biznesu/vh.png" type="image/png" />               
                <img loading="lazy" class="image is-150x150" src="/assets/images/blog/zachem-marketing-biznesu/vh.jpg" alt="Василий Хлобыстов" width="150" height="150" /> 
        </picture>
        
        <div class="guest-person__name">Василий Хлобыстов </div>
        <div class="guest-person__position">Более 15&nbsp;лет опыта работы и&nbsp;консультирования в&nbsp;области построения дистрибуции, организации и&nbsp;развития продаж. Сферы: стройматериалы, продукты питания, инженерные решения, ИТ-услуги.<br />
        География: Беларусь, Россия, Молдова, Украина.</div>
    </div>
</div>
</div>





<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Нужен&nbsp;ли маркетинг</h2>



<p><span class="bold">Сергей Дробышевский:</span> Продавец&nbsp;— пчела, которая приносит мёд в&nbsp;компанию. Когда у&nbsp;пчёл много цветов, они могут в&nbsp;<span class="noperenos">2-3</span> раза быстрее строить соты и&nbsp;заполнять мёдом. Чем меньше расстояние от&nbsp;цветка до&nbsp;улья, тем лучше. Отдел маркетинга обеспечивает пчел цветами, т.е. создает постоянный поток клиентов в&nbsp;отдел продаж. Инвестиции в&nbsp;маркетинг, который приводит клиента в&nbsp;компанию, жизненно необходимы. Вместе с&nbsp;тем маркетологи должны стремиться к&nbsp;снижению стоимости привлечения клиента.</p>


<p><span class="bold">Василий Хлобыстов:</span> <strong>Маркетинг обязателен. Если не&nbsp;в&nbsp;виде отдельного человека, то&nbsp;хотя&nbsp;бы в&nbsp;виде функции.</strong> Если руководитель достаточно компетентен, он&nbsp;может взять функцию маркетинга на&nbsp;себя. Но&nbsp;исключать ее&nbsp;никак нельзя.</p>

<p>Маркетинг нужен, чтобы иметь понимание что, для кого, за&nbsp;сколько и&nbsp;сколько мы&nbsp;можем сделать и&nbsp;продать, чтобы увидеть, чего не&nbsp;хватает нам и&nbsp;где не&nbsp;хватает нас. Чтобы покупатели и&nbsp;потребители нас увидели и&nbsp;услышали, поняли и&nbsp;выбрали. Чтобы добавить картине еще одно важное измерение и&nbsp;сделать взгляд на&nbsp;рынок, клиента и&nbsp;ситуацию объемным.</p>



<div class="post__note">
<p>Некая Kimberly Whitler сравнила доход двух типов компаний: у&nbsp;одних в&nbsp;совете директоров есть хотя&nbsp;бы один маркетолог, у&nbsp;других&nbsp;— нет. Разница в&nbsp;динамике роста дохода&nbsp;— 5.78 процентных пункта в&nbsp;пользу маркетологов ;-) Любопытным&nbsp;— <a class="link" href="https://www.ama.org/marketing-news/marketer-representation-at-the-board-level-can-drive-growth-so-why%e2%80%89are-they-underrepresented/">описание исследования</a> (англ.). <br /> <span class="small">updated, 2019</span></p>

</div>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Что снижает эффективность маркетинга</h2>

<p><span class="bold">Сергей Дробышевский:</span> Из-за отсутствия четких границ ответственности отделы делят успехи, часто забирая их&nbsp;друг у&nbsp;друга, или перекладывают вину за&nbsp;низкие результаты. В&nbsp;ситуации такой по&nbsp;сути вражды невозможно эффективно решать главную задачу&nbsp;— работать с&nbsp;клиентом в&nbsp;долгосрочной и&nbsp;краткосрочной перспективе. Возможно, это объясняется тем, что в&nbsp;бизнес-культуре постсоветских компаний маркетинг&nbsp;— пока еще что-то «приделанное» к&nbsp;привычному укладу жизни компании.</p>

<p><span class="bold">Василий Хлобыстов:</span> Маркетинг приносит результат, который «продажи» должны ждать, подхватывать и&nbsp;использовать. И&nbsp;для этого маркетингу с&nbsp;продажами надо хорошо знать и&nbsp;понимать друг друга. Между ними вполне может быть определенный системный конфликт&nbsp;— например, на&nbsp;этапе согласования годовых планов. Но&nbsp;точно также между ними должно быть выстроено рабочее взаимодействие, направленное на&nbsp;взаимную системную полезность.</p>
<p>Директор предприятия также может снижать эффективность маркетинга. Две типичные ситуации:</p>
<ul class="additive-spacing">
<li class="list-li">Руководитель ограничивает КПД отдела маркетинга ситуационными задачами типа заказа подарков и&nbsp;печати визиток с&nbsp;каталогами.</li>
<li class="list-li">Директор изначально скептически настроен по&nbsp;отношению к&nbsp;маркетингу и&nbsp;пропускает мимо ушей сказанное маркетологом. Классический пример&nbsp;— один маркетолог на&nbsp;предприятии, часто вчерашний студент, которого всерьез не&nbsp;воспринимают.</li>
</ul>
</section>
<br />
<div class="mt-m post__note h2 additive-spacing"><p>Маркетинг обязателен. </p> <p>Чтобы маркетинг приносил пользу, требуется согласованная работа отделов маркетинга и&nbsp;продаж, а&nbsp;также доверие руководителя компании к&nbsp;маркетологам.</p></div>
</div>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="управление" /><category term="интервью" /><summary type="html"><![CDATA[Зачем маркетинг белорусскому бизнесу и&nbsp;почему он&nbsp;иногда не&nbsp;приносит пользу предприятиям&nbsp;— рассуждают эксперты по&nbsp;продажам.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-8.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-8.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Интернет-проекты: советы по разработке и развитию</title><link href="http://localhost:4000/blog/sovety-po-razrabotke-i-razvitiyu-internet-proektov/" rel="alternate" type="text/html" title="Интернет-проекты: советы по разработке и развитию" /><published>2015-09-24T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-04T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/sovety-po-razrabotke-i-razvitiyu-internet-proektov</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/sovety-po-razrabotke-i-razvitiyu-internet-proektov/"><![CDATA[<div class="intro">
    <h1 class=" bold max-width-text">Студия Борового: как развивать интернет-проекты</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2015-09-24"> 24 сентября 2015</time> 
      <time itemprop="dateModified" datetime="2022-02-04">(обновил  4 февраля 2022)</time>
    </small>
</div>

<p>Участвовал в&nbsp;семинаре по&nbsp;интернет-маркетингу «Стань эффективнее», который организовала Студия Борового и&nbsp;агентство «Скрытый маркетинг». Расскажу о&nbsp;ключевых идеях, которые услышал на&nbsp;мероприятии, и&nbsp;советах спикеров по&nbsp;разработке и&nbsp;развитию интернет-проектов.</p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<picture>
                <source srcset="/assets/images/blog/sovety-po-razrabotke/sb1.avif" type="image/avif" />
                 <source srcset="/assets/images/blog/sovety-po-razrabotke/sb1.webp" type="image/webp" />               
               <img src="/assets/images/blog/sovety-po-razrabotke/sb1.jpg" alt="семинар Студии Борового" width="695" height="462" class="image" itemprop="contentUrl" />
    </picture>
</div>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Алгоритм разработки сайта</h2>

<p>Директор Студии Виталий Денисенков призвал повышать потребление b2b услуг до&nbsp;профессионального уровня. По&nbsp;его словам, предприятие выиграет, если корпоративный сайт создаст проверенное агентство. Если и&nbsp;нанимать сотрудника, то&nbsp;не&nbsp;веб-разработчика, а&nbsp;специалиста, который грамотно поставит подрядчику задачу и&nbsp;проконтролирует работу.</p>

<p>Начало разработки сайта&nbsp;— анализ рабочих процессов компании и&nbsp;роли интернет-ресурса в&nbsp;этих процессах, сбор семантики (поисковых запросов) и&nbsp;анализ конкурентов. Далее составляется структура сайта, требования к&nbsp;содержанию и&nbsp;предложения по&nbsp;функционалу.</p>

<p>По&nbsp;мнению сотрудников Студии, значимость креатива в&nbsp;веб-разработке завышена. Людям нравятся привычные решения. Если пользователи привыкли видеть кнопку «купить» в&nbsp;определенной части экрана, то&nbsp;разумно ее&nbsp;там и&nbsp;оставить. Стремитесь не&nbsp;к&nbsp;«творческой изюминке», а&nbsp;к&nbsp;понятному, удобному и&nbsp;технологически правильному сайту.</p>

<p>Приходите к&nbsp;разработчику не&nbsp;с&nbsp;запросом &laquo;сделайте мне красивый сайт&raquo;, а&nbsp;с&nbsp;четким видением задач сайта, SEO-требований, требований к&nbsp;программной части.</p>



<p><span class="bold">update:</span> Рекомендую прочесть <a class="link" href="/opyt/delovoy/">историю Павла Супрунюка</a>, как создавался интернет-магазин Delovoy.by. Он&nbsp;вывел <strong>4&nbsp;принципа, следуя которым вы&nbsp;сможете создать успешный интернет-проект</strong>.  </p>

</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Учет конверсии в&nbsp;интернет-маркетинге</h2>
<p>Александр Огородников рассказал о&nbsp;коллтрекинге (call tracking). Эта технология связывает звонок покупателя с&nbsp;рекламным источником. С ней вы&nbsp;можете определить эффективность каждого канала и&nbsp;сообщения. Если ваша бизнес-модель предусматривает общение с&nbsp;клиентами по&nbsp;телефону, Александр призвал направлять маркетинговый бюджет в&nbsp;каналы с&nbsp;наибольшей отдачей.</p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<div class="figcaption">
Так Александр показал, как коллтрекинг определяет малоэффективные каналы рекламы:
</div>
<picture>
                <source srcset="/assets/images/blog/sovety-po-razrabotke/sb2.avif" type="image/avif" />
                 <source srcset="/assets/images/blog/sovety-po-razrabotke/sb2.webp" type="image/webp" />               
               <img loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/sovety-po-razrabotke/sb2.jpg" alt="таблица со стоимостью и количеством звонков в рекламных каналах" width="695" height="334" class="image" itemprop="contentUrl" />
    </picture>
</div>


<p>Если&nbsp;бы рассказывал&nbsp;я, то&nbsp;добавил&nbsp;бы <strong>несколько замечаний, которые помогут более осознанно использовать коллтрекинг</strong>:</p>
<ul class="addictive-spacing">
<li class="list-li">Разные сегменты &laquo;воронки продаж&raquo; требуют своих каналов коммуникации. Отфильтровывая только результативные каналы, мы&nbsp;концентрируемся на&nbsp;нижних участках воронки и&nbsp;не&nbsp;вовлекаем новых людей. </li>
<li class="list-li">На&nbsp;эффективность промоакций влияет известность бренда, которая&nbsp;&mdash; в&nbsp;свою очередь&nbsp;&mdash; требует массовой коммуникации с&nbsp;меньшими показателями конверсии.  </li>
<li class="list-li">Допустим вы&nbsp;разместили баннер и&nbsp;с&nbsp;помощью коллтрекинга оценивали его эффективность. Спустя время сменили баннер и&nbsp;заменили телефонный номер, отказавшись от&nbsp;прежнего. Теоретически может возникнуть ситуация, когда потенциальный покупатель сохранил у&nbsp;себя прежний номер и&nbsp;уже не&nbsp;сможет по&nbsp;нему к&nbsp;вам дозвониться. </li>

</ul>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Использование социальных сетей</h2>
<p>Представители компании «Скрытый маркетинг» делились примерами использования социальных сетей белорусским бизнесом. Между слов слышался призыв использовать сети везде. Даже если вы&nbsp;торгуете лопатами, «Скрытый маркетинг» призывал зарегистрироваться в&nbsp;instagram и&nbsp;фотографировать ситуации использования продукции, например, как <a class="link" href="https://blisch.by/">Денис Блищ</a> копает в&nbsp;огороде. Подобные материалы&nbsp;&mdash; уверено агентство&nbsp;&mdash; &laquo;завирусятся&raquo;.</p>


<p>Я&nbsp;не&nbsp;разделяю восторга по&nbsp;поводу социальных сетей. Присутствие в&nbsp;сетях ради присутствия не&nbsp;имеет смысла. А&nbsp;<a class="link" href="/mnenie/razvitie-brenda/">стремление к&nbsp;вирусности&nbsp;&mdash; убивает бренд</a>. Впрочем, соц. сети&nbsp;&mdash; тема для отдельной статьи.
</p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Общее впечатление</h2>
<p>По&nbsp;построению выступлений и&nbsp;глубине освещения тем сделал вывод, что семинар ориентировался на&nbsp;руководителей и&nbsp;директоров, которые не&nbsp;занимаются интернет-маркетингом профессионально. И&nbsp;эта категория участников после семинара&nbsp;— как минимум&nbsp;— станет лучше понимать маркетологов и&nbsp;внешних подрядчиков.</p>
<p>Немного дегтя. Спикеры семинара иногда показывали цифры, но&nbsp;не&nbsp;говорили, откуда они. А&nbsp;порой указывали «по&nbsp;данным исследований» без сноски, кто исследовал. Выглядело <a class="link" href="/mnenie/otlichie-marketologa-ot-brexuna/"><span class="noperenos">как брехня</span></a>. К&nbsp;тому&nbsp;же не&nbsp;указывать используемые источники информации&nbsp;— плохой тон.</p>
<p>В&nbsp;качестве заключения отмечу, что в&nbsp;сфере продвижения интернет-проектов истины нет, есть сплит-тестирование. Каждую идею воспринимайте как гипотезу, проверяйте и&nbsp;используете&nbsp;то, что дает наибольшую отдачу.</p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="интернет-маркетинг" /><category term="семинары" /><summary type="html"><![CDATA[Ключевые идеи, советы спикеров и&nbsp;общее впечатление от&nbsp;семинара по&nbsp;интернет-маркетингу «Стань эффективнее» Студии Борового и&nbsp;«Скрытого маркетинга».]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-7.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-7.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Отличия маркетолога от брехуна</title><link href="http://localhost:4000/blog/otlichie-marketologa-ot-brexuna/" rel="alternate" type="text/html" title="Отличия маркетолога от брехуна" /><published>2015-09-17T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-04T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/otlichie-marketologa-ot-brexuna</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/otlichie-marketologa-ot-brexuna/"><![CDATA[<div class="intro">
    <h1 class=" bold max-width-text">Как маркетолога отличить от&nbsp;брехуна</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2015-09-17"> 17 сентября 2015</time> 
    </small>
</div>

<p>Здорово, когда директор рассматривает <b>маркетолога</b> как помощника в&nbsp;управлении бизнесом. Когда <a class="link" href="/blog/3-pravila-marketingovyx-issledovanij/" title="правила маркетинговых исследований">маркетолог исследует рынок,</a> действия конкурентов, реакции потребителей и&nbsp;предоставляет руководству необходимую для принятия решений информацию. Только так маркетинг принесет пользу компании.</p>
<p>И&nbsp;<strong>если маркетолог влияет на&nbsp;политику предприятия, важно уметь отличать грамотный анализ рынка от&nbsp;брехни</strong>. Когда сотрудник не&nbsp;владеет точной информацией, пытается это скрыть и&nbsp;выдает сказанное за&nbsp;истину, то&nbsp;создает условия для ошибочных решений руководителя.</p>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Отличие в&nbsp;языке</h2>
<p>Прислушайтесь к&nbsp;словам маркетолога и&nbsp;вы&nbsp;определите, кто перед вами: профессионал или брехун.</p>
<p>Язык маркетолога конкретный, в&nbsp;основе суждений факты и&nbsp;цифры. Брехун говорит обобщениями. Если уточните что-то из&nbsp;сказанного, то&nbsp;получите еще одно расплывчатое рассуждение.</p>

<p>Брехун скажет: «По&nbsp;данным исследований реклама на&nbsp;ведущих каналах стремительно увеличивает долю рынка». Опытный маркетолог обязательно уточнит, кто исследовал, о&nbsp;каких каналах и&nbsp;рынке идет речь и&nbsp;как изменились продажи в&nbsp;цифрах. И&nbsp;далее решит, применима&nbsp;ли информация к&nbsp;текущим задачам предприятия. Со&nbsp;стороны покажется, маркетолог&nbsp;— зануда. И&nbsp;для компании это хороший знак: у&nbsp;руководства будут проверенные данные.</p>

<div class="post__note">
<p class="bold">Словарь брехуна<br />
(осторожно! может выдавать себя за&nbsp;маркетолога)
</p>
<ul class="list-reset additive-spacing mt-m">
	<li>«Многие знают, что...»</li>
	<li>«Очевидно, что...»</li>
	<li>«Прорывной, грандиозный» (тренинг)</li>
	<li>«Уникальная» (возможность)</li>
	<li>«Качественный» (товар)</li>
	<li>«Стремительное» (падение рынка)</li>
	<li>«Одно из самый действенных» (средств)</li>
	<li>«Самое лучшее» (предложение)</li>
	<li>...</li>
</ul>
</div>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Отличие в&nbsp;работе</h2>
<p>Поделюсь опытом, как фильтруют брехню в&nbsp;компании <a class="link" href="https://global.nielsen.com/">Nielsen</a>. Эта компания&nbsp;— эксперт в&nbsp;области маркетинговой информации, и&nbsp;к&nbsp;ее&nbsp;подходу в&nbsp;работе стоит присмотреться. В&nbsp;<b>Nielsen</b> я&nbsp;проработал четыре с&nbsp;половиной года, сначала в&nbsp;белорусском офисе, затем возглавил отдел по&nbsp;работе с&nbsp;клиентами в&nbsp;Казахстане. Поэтому о&nbsp;стандартах компании знаю не&nbsp;из&nbsp;учебников.</p>
<p>Если в&nbsp;аналитическом отчете новичок писал «рынок просел», «цифры не&nbsp;вызывают оптимизма» или «покупатели все чаще обращают внимание на&nbsp;цену», его вежливо исправляли: «То, что ты&nbsp;написал&nbsp;— литература. Определись, кем ты&nbsp;хочешь работать&nbsp;— писателем или маркетологом».</p>
<p>Серьезное внимание уделялось подготовке сотрудников. Я&nbsp;помню семинар, на&nbsp;котором нас&nbsp;— представителей компании из&nbsp;разных стран&nbsp;— в&nbsp;течение недели, шаг за&nbsp;шагом учили анализировать маркетинговые данные, проверять гипотезы, выбирать нужные показатели, грамотно строить отчет и&nbsp;презентовать выводы. В&nbsp;конце недели каждый защищал перед коллегами самостоятельно подготовленную аналитическую презентацию.</p>
<p>Я&nbsp;сделал свою лучшую на&nbsp;тот момент презентацию. В&nbsp;подготовке использовал данные аудита розничной торговли, потребительских исследований, результаты исследований по&nbsp;смежным категориям. В&nbsp;выводах не&nbsp;было общих рекомендаций. Я&nbsp;аргументированно указывал на&nbsp;сколько точек увеличить дистрибуцию, в&nbsp;каком регионе и&nbsp;какого товара (на&nbsp;уровне SKU), чтобы компания выполнила годовые планы по&nbsp;продажам. В&nbsp;мыслях я&nbsp;уже стоял перед клиентом, чей рынок анализировал, и&nbsp;получал благодарности за&nbsp;полезный анализ.</p>
<p>За&nbsp;5&nbsp;минут до&nbsp;выступления я&nbsp;дополнил таблицу в&nbsp;начале презентации, и&nbsp;в&nbsp;спешке неправильно скопировал и&nbsp;вставил цифры из&nbsp;рабочего файла. Ошибки не&nbsp;заметил, так и&nbsp;вышел перед коллегами. Неточность заметила бизнес-тренер и&nbsp;остановила презентацию. Я&nbsp;объяснял, что ошибки в&nbsp;самой работе нет, рассказывал о&nbsp;неправильном копи-пасте и&nbsp;т.д. В&nbsp;ответ слышал: «Если вы&nbsp;неправильно скопировали здесь, нет гарантии, что скопировали правильно дальше», «Я&nbsp;не&nbsp;доверяю данным», «Мне не&nbsp;нужны гениальные рекомендации, если они основаны на&nbsp;неправильных данных». В&nbsp;тот день мою презентацию так никто и&nbsp;не&nbsp;увидел...</p>
<p>Этот семинар я&nbsp;запомнил лучше остальных, на&nbsp;которых обучался. Благодаря ему я&nbsp;начал дотошно проверять все, что показываю клиенту. А&nbsp;рекомендации подкреплять фактами и&nbsp;цифрами. В&nbsp;презентациях нет ничего, в&nbsp;чем не&nbsp;уверен. И&nbsp;я&nbsp;не&nbsp;считаю это чем-то особенным. Так делает каждый грамотный маркетолог. И&nbsp;это отличает его от&nbsp;брехуна.</p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="инструменты" /><category term="маркетолог" /><summary type="html"><![CDATA[Если маркетолог влияет на&nbsp;политику предприятия, важно уметь отличать грамотный анализ рынка от&nbsp;брехни. На&nbsp;какие признаки профессионализма и&nbsp;его отсутствия стоит обратить внимание.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-6.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-6.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Качество товара и конкурентоспособность</title><link href="http://localhost:4000/blog/2-idei-po-razvitiyu-marketinga/" rel="alternate" type="text/html" title="Качество товара и конкурентоспособность" /><published>2015-09-10T00:00:00+03:00</published><updated>2022-03-28T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/idei-po-razvitiyu-marketinga</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2-idei-po-razvitiyu-marketinga/"><![CDATA[<div class="intro">
    <h1 class=" bold max-width-text">Качество и&nbsp;конкурентоспособность товара </h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2015-09-10"> 10 сентября 2015</time> 
      <time itemprop="dateModified" datetime="2022-03-28">(обновил 28 марта 2022)</time>
    </small>
</div>

<p>Неоднократно сталкивался с&nbsp;утверждениями, что хороший продукт сам себя продает и&nbsp;что качество&nbsp;— достаточное условие для коммерческого успеха. У&nbsp;меня иное понимание. Продвижение продукта отталкивается не&nbsp;от&nbsp;продукта, а&nbsp;от&nbsp;сознания клиента. Основное значение&nbsp;&mdash; восприятие покупателя. Маркетинговые войны сегодня&nbsp;&mdash; это битва не&nbsp;продуктов, а&nbsp;идей и&nbsp;образов. </p>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Фокус <b>маркетолога</b> на&nbsp;сознании клиентов</h2>
<p>Если что-то происходит на&nbsp;рынке, например, резкий рост курса доллара, то&nbsp;маркетолога интересует не&nbsp;номинальный курс, а&nbsp;то, как динамику курса воспринимают покупатели. Когда в&nbsp;супермаркете человек выбирает йогурт, то&nbsp;маркетолога интересует, через какие стадии принятия решения проходит этот человек. В&nbsp;пандемию маркетологу не&nbsp;так важно, насколько в&nbsp;действительности опасен вирус, но&nbsp;важно, как меняют свое поведение потребители. </p>

<p>Место товара на&nbsp;рынке определяется восприятием клиента. Не&nbsp;продуктом и&nbsp;его характеристиками, а&nbsp;образом продукта в&nbsp;сознании клиента. </p>

 <p class="post__note h2">Все, что происходит с&nbsp;товаром на&nbsp;рынке, сначала произошло в&nbsp;сознании покупателя. Продвигать товар необходимо отталкиваясь от&nbsp;клиента. </p>

<p>Во&nbsp;время кризиса легко переложить ответственность за&nbsp;падение продаж на&nbsp;валютные колебания или снижение темпов роста потребительских доходов. Но&nbsp;вместо того, чтобы обсуждать макроэкономические проблемы страны, рациональнее фокусироваться на&nbsp;том, что происходит у&nbsp;клиентов в&nbsp;голове: какие сомнения, идеи, мысли появились и&nbsp;как совместить деятельность компании и&nbsp;новые установки покупателей.</p>

<p class="mb-m mt-m"> Дополнительные материалы</p>
<ul class="addictive-spacing">
<li class="list-li">
  <a href="/blog/kak-privlech-klientov/" class="link"> Клиентов привлекают убеждения, а&nbsp;не&nbsp;товары </a>
</li>
<li class="list-li">
  <a href="/blog/seth-godin/" class="link"> Сет Годин «Это маркетинг». Ключевые идеи новой книги</a>
</li>
<li class="list-li">
  <a href="/blog/marketing-mind/" class="link"> Акция не&nbsp;сработает, если не&nbsp;думать как маркетолог</a>
</li>
</ul>

</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Сущность маркетинга&nbsp;&mdash; в&nbsp;отличиях</h2>
<p>Часто задачу маркетинга видят в&nbsp;удовлетворении нужд и&nbsp;потребностей клиентов. Это справедливо для ситуации времен распада СССР. Сейчас проблемы удовлетворения потребностей нет, у&nbsp;потребителей&nbsp;— проблема выбора.</p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<picture>
                <source srcset="/assets/images/blog/2-idei-po-razvitiyu-marketinga/otlichie.avif" type="image/avif" />
                 <source srcset="/assets/images/blog/2-idei-po-razvitiyu-marketinga/otlichie.webp" type="image/webp" />               
               <img loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/2-idei-po-razvitiyu-marketinga/otlichie.jpg" alt="пустые полки в магазинах в 90-х годах и изобилие товаров сегодня" width="695" height="450" class="image" itemprop="contentUrl" />
    </picture>
</div>

<p>По&nbsp;запросу «купить окна в&nbsp;минске» поисковик выдает 911 тысяч (!) страниц. Даже если допустить некоторую погрешность в&nbsp;поиске, выбор огромен. И&nbsp;у&nbsp;меня как потенциального клиента одна задача&nbsp;— понять, как выбрать. Схожая ситуация с&nbsp;другими категориями товаров.</p>



<p>Вывод из&nbsp;этого один&nbsp;— отличайтесь и&nbsp;становитесь заметными! Особенно во&nbsp;время экономического спада, когда предложение превышает спрос.</p>
<div class="post__note h2">Сущность маркетинга&nbsp;— в&nbsp;создании и&nbsp;подкреплении отличий, значимых для клиентов, партнеров и&nbsp;общества в&nbsp;целом.</div>
<p>Важно&nbsp;— отличия должны существовать в&nbsp;сознании клиентов и&nbsp;партнеров. Если об&nbsp;отличиях знает только маркетолог, считайте, их&nbsp;нет.</p>


<section class="row-gap--m">
<h2 class="mt-m h2 bold">Может ли быть отличием качество?</h2>
<p>Если вы&nbsp;считаете преимуществом качество, обратите внимание, что посыл «у&nbsp;нас качественный товар» сработает тогда, когда у&nbsp;конкурентов качество отсутствует в&nbsp;принципе. Если в&nbsp;Минске в&nbsp;ресторанах еда превратится в&nbsp;нечто несъедобное и&nbsp;опасное для здоровья, то&nbsp;правильно приготовленные блюда однозначно приведут к&nbsp;росту числа гостей заведения. В&nbsp;иных случаях посыл не&nbsp;принесет пользу.</p>

<p itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648470003/site/ways.jpg" alt="На картинке две дороги с ямами и одна с хорошим асфальтом. Выбрать качественную дорогу легко. " width="2000" height="1124" class="image is-16by9" itemprop="contentUrl" /></p>

<p itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648470004/site/ways-2.jpg" alt="На картинке три дороги с хорошим асфальтом. Определить самую качественную дорогу сложно." width="2000" height="1124" class="image is-16by9" itemprop="contentUrl" /></p>

<p class="post__note h2">Качество&nbsp;&mdash; преимущество лишь в&nbsp;том случае, когда у&nbsp;конкурентов оно отсутствует в&nbsp;принципе, когда брак мгновенно и&nbsp;точно распознает даже 90-летняя бабушка. В&nbsp;других случаях качество не&nbsp;очевидно. Заявления о&nbsp;качестве воспринимаются как рекламный шум. </p>

<p>Качество изначально предполагается, о&nbsp;качестве говорят многие. Критерии качества одни у&nbsp;профессионалов, другие&nbsp;— у&nbsp;рядовых граждан, и&nbsp;когда вы&nbsp;называете вещь качественной, непонятно, какая картина складывается в&nbsp;голове у&nbsp;покупателя. Прилагательное «качественный» никак не&nbsp;выделяет товар из&nbsp;фона остальных и&nbsp;не&nbsp;помогает процессу выбора продукта клиентами.</p>





</section>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="управление" /><summary type="html"><![CDATA[Продвижение продукта отталкивается не&nbsp;от&nbsp;продукта, а&nbsp;от&nbsp;сознания клиента. Основное значение&nbsp;&mdash; восприятие покупателя. Маркетинговые войны сегодня&nbsp;&mdash; это битва не&nbsp;продуктов, а&nbsp;идей и&nbsp;образов.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-5.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-5.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Практикум Взлом барьеров развития бизнеса</title><link href="http://localhost:4000/blog/vzlom-barerov-biznesa/" rel="alternate" type="text/html" title="Практикум Взлом барьеров развития бизнеса" /><published>2015-08-27T00:00:00+03:00</published><updated>2019-01-07T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/vzlom-barerov-biznesa</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/vzlom-barerov-biznesa/"><![CDATA[<div class="intro">
    <h1 class=" bold max-width-text">Как мы ломали барьеры развития бизнеса</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2015-08-27"> 27 августа 2015</time> 
    </small>
</div>

<p>Двадцатого августа мы&nbsp;с&nbsp;Дмитрием Григорьевым, Сергеем Дробышевским и&nbsp;Павлом Вилюхой провели Практикум «Взлом барьеров развития бизнеса».</p>
<p>Обсуждали с&nbsp;позиций продаж, маркетинга и&nbsp;рекламы, <strong>что тормозит рост белорусских предприятий и&nbsp;как придать бизнесу ускорение</strong>.</p>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Как проводили практикум</h2>

<p>Несколько фото</p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<picture>
                <source srcset="/assets/images/blog/vzlom-barerov-biznesa/bar1.avif" type="image/avif" />
                 <source srcset="/assets/images/blog/vzlom-barerov-biznesa/bar1.webp" type="image/webp" />               
               <img class="image" loading="lazy" src="/assets/images/blog/vzlom-barerov-biznesa/bar1.jpg" alt="" width="695" height="462" itemprop="contentUrl" />
    </picture>
<div class="figcaption" itemprop="name">
Дмитрий Бартошевич. Фото: Павел Вилюха
</div>
</div>


<div class="figure">
<picture>
                <source srcset="/assets/images/blog/vzlom-barerov-biznesa/bar2.avif" type="image/avif" />
                 <source srcset="/assets/images/blog/vzlom-barerov-biznesa/bar2.webp" type="image/webp" />               
               <img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/vzlom-barerov-biznesa/bar2.jpg" alt="" width="695" height="509" />
    </picture>
<div class="figcaption">
Дмитрий Григорьев. Фото: Павел Вилюха
</div>
</div>

<div class="figure">
<picture>
                <source srcset="/assets/images/blog/vzlom-barerov-biznesa/bar3.avif" type="image/avif" />
                 <source srcset="/assets/images/blog/vzlom-barerov-biznesa/bar3.webp" type="image/webp" />               
               <img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/vzlom-barerov-biznesa/bar3.jpg" alt="" width="695" height="550" />
    </picture>

<div class="figcaption">
Сергей Дробышевский. Фото: Павел Вилюха
</div>
</div>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Отзывы</h2>
<p class="mb-0">Выдержки из&nbsp;отзывов участников мероприятия:</p>
<div class="extract additive-spacing">
 «интересно и&nbsp;самое главное&nbsp;— понятно»<br />
	«прекрасные факты в&nbsp;доступной визуализации»<br />
	«осталось ощущение диалога»<br />
	«отдельное спасибо за&nbsp;минутку знакомства со&nbsp;всеми»<br />
	«вначале непонятно к&nbsp;чему все идет, потом все круто»
</div>
<p class="mb-0">Обратная связь официально:</p>
<div class="extract additive-spacing">
<span class="bold">ООО «Мебелинк»:</span>
<p>Выражаем благодарность организаторам Практикума «Взлом барьеров развития бизнеса» и&nbsp;спикерам Бартошевичу Дмитрию, Григорьеву Дмитрию и&nbsp;Дробышевскому Сергею. </p>
<p>Выступления были грамотно и&nbsp;логично построены, информация интересно и&nbsp;доступно представлена. Спикеры держат внимание аудитории, было интересно слушать.</p>
<p>Что отличает Практикум:</p>

<ul class="additive-spacing">
	<li class="list-li">рассмотрение реальных запросов участников практикума;</li>
	<li class="list-li">вопросы участников рассматривались под разными углами (с&nbsp;позиции маркетинга и&nbsp;с&nbsp;позиции продаж).</li>
</ul>
<p>Некоторые идеи начали реализовывать на&nbsp;следующий день после практикума.</p>
<p>Спасибо!</p>
</div>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<picture>
                <source srcset="/assets/images/blog/vzlom-barerov-biznesa/bar4.avif" type="image/avif" />
                 <source srcset="/assets/images/blog/vzlom-barerov-biznesa/bar4.webp" type="image/webp" />               
               <img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/vzlom-barerov-biznesa/bar4.jpg" alt="благодарственное письмо Мебелинк" width="695" height="782" itemprop="contentUrl" />
    </picture>
      <meta itemprop="name" content="благодарственное письмо Мебелинк" />
</div>
</section>

<p>Спасибо участникам!<br />
 И&nbsp;до&nbsp;встречи на&nbsp;следующих мероприятиях!
</p>]]></content><author><name></name></author><category term="опыт" /><category term="семинары" /><summary type="html"><![CDATA[Рассказываю, как провели семинар по&nbsp;маркетингу и&nbsp;продажам для руководителей компаний.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-4.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-4.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Когда маркетинговые исследования не приносят пользы</title><link href="http://localhost:4000/blog/3-pravila-marketingovyx-issledovanij/" rel="alternate" type="text/html" title="Когда маркетинговые исследования не приносят пользы" /><published>2015-08-18T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-04T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/pravila-marketingovyx-issledovanij</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/3-pravila-marketingovyx-issledovanij/"><![CDATA[<div class="intro">
    <h1 class=" bold max-width-text">Когда маркетинговые исследования&nbsp;&mdash; деньги на&nbsp;ветер</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2015-08-18"> 18 августа 2015</time> 
    </small>
</div>

<p>В&nbsp;учебниках пишут, что <b>маркетинговые исследования</b> устраняют неопределенность в&nbsp;бизнесе и&nbsp;способствуют глубокому пониманию рынка. Однако реальность не&nbsp;всегда совпадает с&nbsp;написанным в&nbsp;книгах. Я&nbsp;знаю примеры, когда компании потратили значительные средства на&nbsp;исследования, но&nbsp;никакой отдачи не&nbsp;получили: ни&nbsp;понимания рынка, ни&nbsp;ясности в&nbsp;дальнейших шагах.</p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<picture>
                <source srcset="/assets/images/blog/pravila-marketingovyx-issledovanij/research1.avif" type="image/avif" />
                 <source srcset="/assets/images/blog/pravila-marketingovyx-issledovanij/research1.webp" type="image/webp" />               
               <img src="/assets/images/blog/pravila-marketingovyx-issledovanij/research1.jpg" alt="Объяснение различий в маркетинговых исследованиях. Провели два исследования, чтобы определить востребованную длину презерватива. Одно показало 21см., а второе — 15см. В первом случае опрашивали, а во втором — измеряли." width="695" height="583" class="image" itemprop="contentUrl" />
    </picture>
</div>

<p>Чтобы маркетинговые исследования помогали развитию компании, <strong>я&nbsp;вывел 3&nbsp;правила организации исследований рынка</strong>. Этим правилам интуитивно следует каждый опытный сотрудник исследовательских агентств. А&nbsp;теперь их&nbsp;узнаете и&nbsp;вы.</p>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">1) Главное&nbsp;— польза в&nbsp;принятии решений</h2>
<p>Цель маркетинговых исследований&nbsp;— предоставить руководству компании информацию, необходимую для принятия управленческих решений. Если директор предприятия решает, следует&nbsp;ли выходить на&nbsp;рынок с&nbsp;новым товаром, то&nbsp;маркетолог изучает предпочтения потребителей и&nbsp;их&nbsp;намерение приобрести новый товар. Когда руководство сомневается, нужно&nbsp;ли повысить цену на&nbsp;услуги, маркетолог определяет ценовую эластичность спроса и&nbsp;влияние на&nbsp;объем продаж различных ценовых изменений.</p>
<p class="post__note h2">При подготовке исследования узнайте, какие решения нужно принять директору компании и&nbsp;какой информации не&nbsp;хватает для взвешенного решения.</p>
<p>Усилия, время и&nbsp;деньги организации вы&nbsp;потратите впустую, если задачу исследования определили неправильно.</p>
<p>Допустим вы&nbsp;собираетесь проводить опрос и&nbsp;составили анкету для клиентов. До&nbsp;начала исследования представьте, что вы&nbsp;уже получили ответы. Знаете распределение клиентов по&nbsp;доходу, семейному положению, частоте покупок и&nbsp;пр. Поинтересуйтесь у&nbsp;руководителя компании, достаточно&nbsp;ли таких данных для решения. Если он&nbsp;этого не&nbsp;подтвердит, уточните, какая дополнительная информация необходима еще. Не&nbsp;начинайте исследование, пока не&nbsp;убедитесь в&nbsp;его пользе.</p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">2) Изучайте взаимосвязи между данными</h2>
<p>Иногда анализ результатов маркетингового исследования подменяют констатацией или визуализацией полученных ответов. Это неправильно. Само слово «анализ» предполагает разложение данных на&nbsp;части и&nbsp;определение отношений между ними.</p>

<p class="post__note h2">Полезность выводов по&nbsp;результатам исследования пропорциональна умению сопоставлять и&nbsp;находить отношения между данными.</p>
<p><span class="italic">Пример.</span> «Продажи компании выросли за&nbsp;период на&nbsp;10%». Что означает эта фраза? Продажи выросли, значит, видимо, все хорошо. Но&nbsp;давайте добавим контекст. «Продажи компании выросли за&nbsp;период на&nbsp;10%, а&nbsp;объем категории увеличился на&nbsp;60%». Мы&nbsp;сделали шаг к&nbsp;более цельному пониманию ситуации.</p>
<p>Если продажи по&nbsp;стране выросли на&nbsp;10%, а&nbsp;в&nbsp;одном из&nbsp;регионов&nbsp;— на&nbsp;45%, посмотрите за&nbsp;счет какого дистрибьютора, товара, клиента. Найдите детальные различия между этим и&nbsp;самым убыточным регионом. Здесь скрываются идеи для развития бизнеса.</p>
<div class="with-side">
<p>При анализе данных пользу принесет скорее не&nbsp;средняя информация по&nbsp;рынку, а&nbsp;выявление отношений между показателями. Сопоставляйте периоды, регионы, изучайте различия между продажами продуктов, поведением клиентов. Следуйте за&nbsp;необычным, значимым и&nbsp;выделяющимся.</p>
<div class="side">
<p>Подробнее об&nbsp;этом читайте <a class="link" href="/blog/analiz-prodaj/">в&nbsp;&laquo;Алгоритме анализа продаж&raquo;</a></p>
</div>
</div>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">3) Аналитический отчет&nbsp;— план действий</h2>
<p>Результат маркетингового исследования&nbsp;— не&nbsp;презентация в&nbsp;PowerPoint, а&nbsp;взвешенное решение, которое принимает руководитель компании.</p>

<p class="post__note h2">Результат анализа данных исследования&nbsp;— план действий.</p>
<p>Опытные маркетологи соотносят выводы по&nbsp;исследованию с&nbsp;первоначальными задачами и&nbsp;предлагают план действий.</p>


<table>
<caption>Уровни анализа данных</caption>
<thead>

 		<tr>
			<th class="text-right">Уровень анализа</th>
			<th>Описание </th>
			<th>Пример</th>
 		</tr>
</thead>
<tbody>		 
		<tr>
			<th scope="row" class="text-right">0</th>
			<td>констатация фактов, идей, значений </td>
			<td>«В&nbsp;прошлом месяце от&nbsp;нас отказалось 13&nbsp;клиентов».</td>
 		</tr>
		<tr>
			<th scope="row" class="text-right">1</th>
			<td>данные упорядочены, группировка по&nbsp;неким критериям, сопоставление показателей и&nbsp;параметров </td>
			<td>«Выявлена общая причина и&nbsp;характерное поведение накануне. У&nbsp;нас есть 9&nbsp;клиентов с&nbsp;похожими "симптомами"».</td>
 		</tr>
		<tr>
			<th scope="row" class="text-right">2</th>
			<td>ответ на&nbsp;вопрос: «Что делать?» </td>
			<td>«Я&nbsp;предлагаю сделать...»</td>
 		</tr>
</tbody>		 
</table>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="инструкции" /><category term="инструменты" /><summary type="html"><![CDATA[Если нарушить эти правила, маркетинговые исследования не&nbsp;принесут ни&nbsp;понимания рынка, ни&nbsp;ясности в&nbsp;дальнейших шагах.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-3.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-3.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Рекламный текст - разбор ошибок</title><link href="http://localhost:4000/blog/reklamnyj-tekst-atlant-telekom/" rel="alternate" type="text/html" title="Рекламный текст - разбор ошибок" /><published>2015-08-10T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-04T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/reklamnyj-tekst-atlant-telekom</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/reklamnyj-tekst-atlant-telekom/"><![CDATA[<div class="intro">
    <h1 class=" bold max-width-text">Редактирую рекламный текст Атлант Телеком</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2015-08-10"> 10 августа 2015</time> 
    </small>
</div>

<p>Рассмотрю <b>текст рекламной листовки</b>, которую сотрудники «Атлант Телеком» оставляют в&nbsp;дверях квартир потенциальных клиентов. Отмечу, что мне не&nbsp;нравится в&nbsp;тексте, и&nbsp;в&nbsp;конце статьи предложу свой вариант <b>рекламного текста</b>.</p>

<div class="figure" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<picture>
                <source srcset="/assets/images/blog/reklamnyj-tekst-atlant-telekom/atlant.avif" type="image/avif" />
                 <source srcset="/assets/images/blog/reklamnyj-tekst-atlant-telekom/atlant.webp" type="image/webp" />               
               <img src="/assets/images/blog/reklamnyj-tekst-atlant-telekom/atlant.jpg" alt="Рекламное объявление Атлант Телеком" width="695" height="390" class="image" itemprop="contentUrl" />
    </picture>
	<div class="figcaption">
	фото листовки
	</div>
</div>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Анализирую текст</h2>
<p class=" ">Начнем с&nbsp;первой фразы:</p>
<div class="extract">
<p>Уважаемые жильцы и&nbsp;квартиросъемщики!</p>
 </div>
<p>Так говорят продавцы государственных универсамов, чиновники и&nbsp;работники ЖЭСа. Лучше заменить на&nbsp;заголовок, в&nbsp;котором обозначить выгоду предложения, или на&nbsp;«Здравствуйте!»</p>
<div class="extract">
<p>К&nbsp;сожалению, мы&nbsp;— Атлант Телеком&nbsp;— не&nbsp;застали Вас дома.</p>
 </div>
<p>Потенциальных клиентов мало интересует, о&nbsp;чем жалеет продавец.</p>
<div class="extract">
<p>Сообщаем Вам о&nbsp;том, что Ваш дом подключен по&nbsp;новейшей технологии Ethernet (скорость до&nbsp;100&nbsp;Мбит/с).</p>
 </div>
<p>Смущает страдательный залог, слово «новейшей» применительно к&nbsp;технологии, которой уже много лет, и&nbsp;указание скорости без расшифровки для «гуманитариев».
</p>
<div class="extract">
<p>До&nbsp;10&nbsp;августа в&nbsp;Вашем доме будет работать наш специалист! Поэтому у&nbsp;вас есть возможность получить полную консультацию и&nbsp;заключить договор, не&nbsp;выходя из&nbsp;дома.</p>
 </div>
<p>Из&nbsp;текста не&nbsp;понял, что&nbsp;же будет делать специалист. И&nbsp;неужели после 10&nbsp;августа жильцы дома уже не&nbsp;получат консультацию, к&nbsp;ним не&nbsp;приедут с&nbsp;договором, не&nbsp;проведут в&nbsp;квартиру кабель и&nbsp;т.д.? Смахивает на&nbsp;попытку манипулирования.</p>
<div class="extract">
<p>При этом вы&nbsp;получаете 6&nbsp;месяцев интернета за&nbsp;66&nbsp;тыс.&nbsp;на&nbsp;любой тарифный план.</p>
 </div>
<p>Я&nbsp;не&nbsp;знаю, какие тарифные планы предлагает «Атлант Телеком», поэтому выгоду не&nbsp;осознаю.</p>
<div class="extract">
<p><span class="bold">Преимущества подключения к&nbsp;Атлант Телеком</span>:<br />
—&nbsp;Безлимитные тарифы от&nbsp;66&nbsp;000&nbsp;руб/мес.<br />
—&nbsp;Wi-Fi роутер<br />
—&nbsp;Бесплатное цифровое телевидение (IPTV): более 90&nbsp;каналов (в&nbsp;т.ч.&nbsp;в&nbsp;формате Full&nbsp;HD) с&nbsp;интерактивными функциями (пауза, перемотка, запись....)<br />
—&nbsp;Доступ к&nbsp;внутренним ресурсам на&nbsp;скорости 100&nbsp;Мбит/с (компьютерная сеть DC++&nbsp;— более 10&nbsp;тыс. пользователей онлайн, видеопортал&nbsp;— более 20&nbsp;000 фильмов сериалов, онлайн-кинотеатр Megogo);<br />
—&nbsp;Бесплатное подключение!
</p>
</div>
<p>Длинный список для преимуществ в&nbsp;рекламе. Я&nbsp;бы указывал только главные и&nbsp;весомые аргументы. Безлимитными тарифами, wi-fi роутерами и&nbsp;цифровым телевидением никого не&nbsp;удивишь. И&nbsp;бесплатность телевидения не&nbsp;привлекает. Люди усвоили формулу «Заплати за&nbsp;интернет по&nbsp;цене пакета „интернет + телевидение“ и&nbsp;получи пакет телевизионных каналов бесплатно». Я&nbsp;бы анализировал предложения конкурентов, находил и&nbsp;обозначал четкие и&nbsp;понятные отличия «Атлант Телеком». А&nbsp;пока&nbsp;— из&nbsp;текста&nbsp;— отличие только во&nbsp;внутренних ресурсах.</p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="block__space--top-h2 h1 bold">Новый вариант рекламного текста</h2>
<p>С&nbsp;учетом замечаний выше <strong>переписал рекламный текст</strong>, который&nbsp;<em>—</em> предполагается&nbsp;<em>—</em> клиенты получат в&nbsp;руки.</p>
<table>
<caption>Рекламный текст Атлант Телеком</caption>
<thead>
<tr>
<th>Было</th>
<th>Стало</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr><td><p><span class="bold">Уважаемые жильцы и&nbsp;квартиросъемщики!</span></p>
<p>К&nbsp;сожалению, мы&nbsp;— <span class="bold">Атлант Телеком&nbsp;</span>— не&nbsp;застали Вас дома.</p>
<p>Сообщаем Вам о&nbsp;том, что Ваш дом подключен по&nbsp;новейшей технологии Ethernet (скорость до&nbsp;100&nbsp;Мбит/с). До&nbsp;<span class="bold">10&nbsp;августа</span> в&nbsp;Вашем доме будет работать наш специалист! Поэтому у&nbsp;вас есть возможность получить полную консультацию и&nbsp;заключить договор, не&nbsp;выходя из&nbsp;дома. При этом вы&nbsp;получаете <span class="bold">6&nbsp;месяцев интернета</span> за&nbsp;66&nbsp;тыс.&nbsp;<span class="bold">на&nbsp;любой тарифный план</span>.</p>
<p>
	<ins>Преимущества подключения к&nbsp;Атлант Телеком:</ins>
 </p>
<p> —&nbsp;Безлимитные тарифы от&nbsp;<span class="bold">66&nbsp;000&nbsp;руб/мес</span>.<br />
 —&nbsp;Wi-Fi роутер<br />
 —&nbsp;Бесплатное цифровое телевидение <span class="bold">(IPTV)</span>: более 90&nbsp;каналов (в&nbsp;т.ч.&nbsp;в&nbsp;формате Full&nbsp;HD) с&nbsp;интерактивными функциями (пауза, перемотка, запись....)<br />
 —&nbsp;Доступ к&nbsp;внутренним ресурсам на&nbsp;скорости 100&nbsp;Мбит/с (<span class="bold">компьютерная сеть</span> DC++&nbsp;— более 10&nbsp;тыс. пользователей онлайн, <span class="bold">видеопортал</span>&nbsp;— более 20&nbsp;000 фильмов сериалов, <span class="bold">онлайн-кинотеатр</span> Megogo);<br />
 —&nbsp;<span class="bold">Бесплатное подключение!</span>
</p>
<p>Для согласования сроков подключения звоните нашему специалисту</p>
<p><span class="noperenos">+xxx xxx xxx</span> Влад Иванов</p>
</td><td>
<p><span class="bold">Тысячи фильмов у&nbsp;вас дома</span></p>
<p>С&nbsp;1&nbsp;августа 2015г. ваш дом подключен к&nbsp;сети «Атлант Телеком». Поздравляем! Теперь вам доступны внутренние ресурсы компании: 20&nbsp;000 фильмов и&nbsp;сериалов, онлайн-кинотеатр Megogo и&nbsp;90+&nbsp;каналов цифрового телевидения. </p>
<p>Для просмотра необходим высокоскоростной интернет от&nbsp;«Атлант Телеком». Подключение&nbsp;— за&nbsp;счет компании. Размер платежей в&nbsp;дальнейшем&nbsp;— от&nbsp;66&nbsp;тыс. рублей в&nbsp;месяц. </p>
<p>Оставить заявку на&nbsp;подключение и&nbsp;задать вопросы можно по&nbsp;номеру <span class="noperenos">+xxx xxx xxx</span>. Я, Влад Иванов, детально расскажу о&nbsp;предложении, помогу взвешенно выбрать пакет услуг, заключить договор и&nbsp;настроить оборудование.</p>
<p>Влад Иванов<br />
 Консультант «Атлант Телеком»
</p>
</td></tr></tbody></table>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="опыт" /><category term="реклама" /><category term="кейсы" /><summary type="html"><![CDATA[Разбираю текст рекламной листовки&nbsp;— объясняю, что можно улучшить, предлагаю свой вариант текста.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-2.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-2.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>