<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-04-11T13:07:57+03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Your awesome title</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. </subtitle><entry><title type="html">Почасовая оплата должна умереть | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/value-based-price/" rel="alternate" type="text/html" title="Почасовая оплата должна умереть | Дмитрий Бартошевич" /><published>2021-01-23T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/value-based-price</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/value-based-price/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Почасовая оплата должна умереть</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2021-01-23"> 23 января 2021</time> 
    </small>
</div>

<div class="with-side">
<p>«Почасовая оплата должна умереть,&nbsp;— убежден Дмитрий Лазарев.&nbsp;— Ее&nbsp;место займет <strong>модель ценообразования на&nbsp;основе ценности</strong>». Я&nbsp;посмотрел видео на&nbsp;канале Дмитрия, послушал дебаты на&nbsp;его подкасте и&nbsp;записал основные тезисы в&nbsp;защиту такого подхода, а&nbsp;также примеры реализации. Если вы&nbsp;работник умственного труда и&nbsp;сами назначаете цену на&nbsp;свои услуги, прочтите статью до того, как выслать очередное коммерческое предложение. </p>
<div class="side">
		<div class="guests">
			<div class="guest-person">
				<img class="image is-150x150" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1611398933/site/lazarev.png" alt="Дмитрий Лазарев" width="150" height="150" />	
					<div class="guest-person__name">Дмитрий Лазарев</div>
					<div class="guest-person__position">Независимый оргконсультант <br />
<a class="link" href="https://www.youtube.com/c/lazarevbiz/videos">youtube</a>, <a class="link" href="https://t.me/dimlaz">telegram</a> </div>				
			</div>
		</div>
	</div>
</div>

<nav class="toc mt-m">
<h2 class="toc__title">Содержание</h2>
<ol class="additive-spacing list-reset">
		  <li>		    
		      <span class="tocnumber">1 </span><a class="link" href="#1">Что не&nbsp;так с&nbsp;оплатой за&nbsp;час?		    </a>
		
		  </li>
		  <li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.1 </span> <a class="link" href="#1.1"> Пережиток индустриальной эпохи		    </a>
		  </li>
		  	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.2 </span> <a class="link" href="#1.2">Поощряет неэффективность		    </a>
		  </li>
		   	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.3 </span> <a class="link" href="#1.3">Ограничивает доход		    </a>
		  </li>
		    	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.4 </span> <a class="link" href="#1.4">Провоцирует конфликты		    </a>
		  </li>
		  
		
			<li>		   
		      <span class="tocnumber">2 </span> <a class="link" href="#2">Альтернатива почасовой оплате 		    </a>
		  </li>
		 <li>			
				<span class="tocnumber">3 </span><a class="link" href="#3">Как назначать цены на&nbsp;основе ценности			</a>
		</li>
</ol>
</nav>

<section class="row-gap--m" id="1">
<h2 class="section__title h1 bold">Что не&nbsp;так с&nbsp;оплатой за&nbsp;час? </h2>


<section class="row-gap--m" id="1.1">
<h3 class="mb-m h2 bold">Пережиток индустриальной эпохи</h3>

<p>Почасовую оплату «родила» индустриализация. Процесс производства был расчленен на&nbsp;отдельные, короткие операции. Каждая операция измерена и&nbsp;нормирована. Из&nbsp;затраченного времени можно было вывести сколько деталей выточил токарь или сколько машин вышло с&nbsp;конвейера. </p>

<p>Когда человечество перешло в&nbsp;информационную эпоху, исчезла четкая корреляция между усилиями и&nbsp;теми результатами, которые мы&nbsp;получаем. «Одна минута в&nbsp;масштабе страны&nbsp;— 300 тонн стали»,&nbsp;— сообщал агитационный советский плакат. А&nbsp;что сейчас в&nbsp;масштабе страны дает, например, одна минута сидения за&nbsp;компьютером? Продолжительность времени ни&nbsp;о&nbsp;чем не&nbsp;говорит. Я&nbsp;могу смотреть фильмы, писать статью, делать презентацию и&nbsp;пр. Модель оплаты за&nbsp;час перестала быть оптимальной.</p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="1.2">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Поощряет неэффективность</h3>

<p>Если раньше на&nbsp;составление отчета бухгалтер мог затратить 12&nbsp;часов, сегодня тот&nbsp;же отчет выводится на&nbsp;экран по&nbsp;клику. Следует выставлять счет за&nbsp;10&nbsp;секунд? Если я&nbsp;освоил новые технологии и&nbsp;выполняю прежнюю работу быстрее, моя зарплата должна стать меньше? Оплата за&nbsp;час поощряет не&nbsp;результативность, а&nbsp;процесс. И&nbsp;в&nbsp;этих условиях мне выгодно быть некомпетентным, не&nbsp;повышать свое развитие, делать работу не&nbsp;быстрее менее продвинутых коллег. При почасовой оплате выигрывает самая медленная лошадь. </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="1.3">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Ограничивает доход</h3>
<p>Единственный способ при «почасовке» зарабатывать больше&nbsp;— увеличить загрузку. И&nbsp;здесь человек сразу сталкивается с&nbsp;ограничениями: сколько часов в&nbsp;сутки он&nbsp;физически способен уделять работе? Можно, конечно, повысить стоимость оплаты в&nbsp;час, но&nbsp;так вы&nbsp;теряете гибкость. Например, в&nbsp;несезон вы&nbsp;бы и&nbsp;рады были взяться за&nbsp;проект, но&nbsp;высокая ставка отпугивает клиентов. </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="1.4">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Провоцирует конфликты</h3>
<p>«Это действительно занимает столько времени?», «Да&nbsp;я&nbsp;это сделаю за&nbsp;5&nbsp;минут, а&nbsp;вы&nbsp;написали час»,&nbsp;— подобные фразы&nbsp;&mdash; частые спутники почасовой оплаты. И&nbsp;вместо обсуждения ценности работы для клиента (что объединяет стороны), начинается нервозное обсуждение затрат. Заказчик заинтересован заплатить меньше и&nbsp;порой обесценивает вклад исполнителя. </p>
</section>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="section__title h1 bold">Альтернатива почасовой оплате </h2>
<p>Время легко измерить. Но&nbsp;из&nbsp;этого не&nbsp;следует, что мы&nbsp;должны использовать его как мерило работы. Покупая автомобиль, нас не&nbsp;интересует, сколько часов было потрачено на&nbsp;его производство. В&nbsp;ресторане мы&nbsp;не&nbsp;выбираем блюда по&nbsp;тому, сколько человеко-часов ушло на&nbsp;их&nbsp;приготовление. Нас интересует конечный результат. «Никому не&nbsp;интересно, сколько вы&nbsp;тужились. Важно, кого в&nbsp;итоге родили». </p>


<div class="post__note max-width-text"><p class="h1">Следует концентрироваться на&nbsp;результате и&nbsp;его ценности для клиента.</p> </div>

<p> При таком подходе не&nbsp;цена определяется по&nbsp;себестоимости, а&nbsp;себестоимость формируется по&nbsp;цене. Если клиент готов заплатить только 100&nbsp;рублей, то&nbsp;что вы&nbsp;можете предложить на&nbsp;100&nbsp;рублей, чтобы это было ценно для клиента и&nbsp;выгодно для вас? </p>

<p>Для описания новой модели ценообразования Дмитрий вводит новый термин&nbsp;— Емуценность. Это максимальное количество денег, которое клиент готов заплатить. В&nbsp;старом, себестоимостном подходе вы&nbsp;назначали цену и&nbsp;ждали, кто на&nbsp;нее согласится. В&nbsp;новом&nbsp;— вы&nbsp;идете к&nbsp;клиенту, обсуждаете задачу, выясняете ценность решения и&nbsp;лишь затем формируете стоимость. </p>

<p>Происходит перестройка мышления. Если мне платят за&nbsp;время, мозг занят тем, чтобы отработать норму по&nbsp;часам, не&nbsp;важно как. Если&nbsp;же оплата зависит от&nbsp;ценности результата, я&nbsp;начинаю думать, как ее&nbsp;повысить. Это стимулирует развитие. И&nbsp;чем больше ценности даю клиентам, тем больше денег зарабатываю. </p>


<p>Оплата на&nbsp;основе ценности&nbsp;— не&nbsp;абстрактная модель в&nbsp;умах <b>маркетологов</b>. Авиакомпании используют такой подход давно. В&nbsp;самолете два человека, сидящие рядом, могут заплатить за&nbsp;билеты совершенно разные суммы. Службы такси постепенно уходят от&nbsp;фиксированной привязки стоимости к&nbsp;затратам на&nbsp;перевозку. Цена зависит от&nbsp;времени суток, дорожной обстановки, статуса клиента (напр., как часто человек пользуется сервисом). </p>

<p>От&nbsp;почасовой оплаты уходят и&nbsp;«индустриальные» компании. Небольшие частные предприятия не&nbsp;могут себе позволить содержать тяжелую строительную технику, поэтому арендуют у&nbsp;таких компаний как Caterpillar. Ранее у&nbsp;Caterpillar была почасовая оплата. Сейчас иначе. Допустим, вам нужно подготовить участок под строительство и&nbsp;убрать плодородный слой. Вы&nbsp;обращаетесь в&nbsp;Caterpillar. Те&nbsp;выезжают на&nbsp;место будущей стройки, запускают дрон и&nbsp;определяют, сколько кубометров грунта нужно убрать. Вы&nbsp;платите не&nbsp;за&nbsp;время, а&nbsp;за&nbsp;кубометры. Вам важен результат. Привлечет Caterpillar сотню рабочих с&nbsp;лопатами или будет использовать новейшие бульдозеры&nbsp;— не&nbsp;имеет значения. </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="3">
<h2 class="section__title h1 bold">Как назначать цены на&nbsp;основе ценности </h2>

<p>Формирование цены начинается со&nbsp;встречи с&nbsp;клиентом. Если не&nbsp;разговаривать, не&nbsp;выяснять ожидания, опасения, значимость задач, подход не&nbsp;сработает. У&nbsp;вас просто не&nbsp;будет информации, от&nbsp;которой отталкиваться. </p>

<p>Емуценность&nbsp;— субъективный показатель. Если клиент относит услугу к&nbsp;разряду типичных и&nbsp;может заменить подрядчика&nbsp;Х в&nbsp;два клика мышью, емуценность сотрудничества с&nbsp;Х невелика. В&nbsp;такой ситуации следует подстраивать бизнес-процессы (себестоимость) под ценовые ожидания клиента. Цена определяет затраты. Когда&nbsp;же услуга уникальна и/или для клиента значима, клиент готов платить больше. Здесь ценность определяет стоимость. </p>


<p>Рассмотрим ситуацию, когда директор компании обращается к&nbsp;консультанту. Директор не&nbsp;знает, что делать, и&nbsp; решение имеет для него наивысшую емуценность. Консультант задает правильные вопросы и&nbsp;меняет видение проблемной ситуации. Постепенно директор осознает, как решить проблему. Вскоре он&nbsp;может прийти в&nbsp;любое агентство с&nbsp;четким ТЗ. Ему теперь нужны «руки», а&nbsp;не&nbsp;«голова». Емуценность «рук» ниже. </p>


<p>Клиент, который не&nbsp;знает, что хочет,&nbsp;— возможность продать свою экспертность. Не&nbsp;один час консультации, а&nbsp;<span class="noperenos">15-20</span> лет опыта, которые сформировали ваши знания и&nbsp;навыки. </p>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Три пакета услуг</h3>

<p>Узнать емуценность&nbsp;— это не&nbsp;выпытать у&nbsp;клиента, сколько&nbsp;же денег он&nbsp;готов заплатить. Клиент не&nbsp;знает, что может получить за&nbsp;ту&nbsp;или иную стоимость, как изменится его пользовательский опыт, если заплатит, например, на&nbsp;$100 больше. Поэтому на&nbsp;общий вопрос о&nbsp;цене будет называть минимальный бюджет. </p>

<p>Решение&nbsp;— предложите три пакета услуг. Каждый со&nbsp;своей ценой и&nbsp;своим уровнем емуценности. Так вы&nbsp;сможете протестировать восприимчивость к&nbsp;цене. </p>

<p>Допустим у&nbsp;вас есть услуга, стоимостью 1&nbsp;рубль. Вы&nbsp;хотите поднять цены, не&nbsp;распугав клиентов. Разработайте два дополнительных варианта услуги с&nbsp;большей ценностью. И&nbsp;пусть текущая цена будет самым маленьким пакетом. Предложения должны выглядеть не&nbsp;как сваленные в&nbsp;кучу элементы, а&nbsp;как линейка законченных решений задачи клиента: условно «самокат», «велосипед», «мотоцикл». </p>
<p> Чувствительные к&nbsp;цене клиенты могут спокойно продолжать покупать дешевый пакет. А&nbsp;кто-то воспользуется более ценностным для него предложением. 
</p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Подписка </h3>

<p>При таком варианте клиент платит за&nbsp;возможность доступа к&nbsp;вашим знаниям и&nbsp;навыкам. Это может быть плата за&nbsp;доступ к&nbsp;статьям на&nbsp;сайте, плата за&nbsp;быстрый доступ к&nbsp;техническому обслуживанию, плата за&nbsp;охранные услуги и&nbsp;др. Здесь важно не&nbsp;чтобы клиент купил один раз, а&nbsp;чтобы клиент не&nbsp;уходил. Поэтому нужно создавать и&nbsp;поддерживать постоянную ценность или новые виды ценностей. </p>

<div class="markedfield">
<p>Если вы&nbsp;думаете, что подписку придумал Amazon или Netflix, вы&nbsp;ошибаетесь. Еще в&nbsp;16&nbsp;веке издатели географических карт предлагали покупателям подписаться на&nbsp;обновленные версии. Открывались новые земли, менялись границы&nbsp;— издатели старались заранее получить средства, чтобы иметь финансовую возможность редактировать и&nbsp;выпускать новые версии карт. </p>
</div>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Гонорар успеха</h3>
<p>Здесь вы&nbsp;предлагаете клиенту заплатить лишь в&nbsp;случае достижения вами конкретного результата. </p>

</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Ретроспективная плата</h3>
<p>До&nbsp;начала работ определяете с&nbsp;клиентом максимальную и&nbsp;минимальную сумму. По&nbsp;итогам работы получаете оплату. Клиент сам решает, сколько он&nbsp;заплатит. Максимально близкая аналогия&nbsp;— чаевые. Этот способ подходит для клиентов, с&nbsp;которыми уже есть доверительные отношения. В&nbsp;противном случае такое ценообразование привлечет халявщиков, которые изначально не&nbsp;намерены вам адекватно платить. </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Плата за&nbsp;активности</h3>
<p>При таком подходе работа разбивается на&nbsp;виды активностей (напр., диагностика, разработка, поддержка и&nbsp;др.) и&nbsp;для каждого&nbsp;— исходя из&nbsp;емуценности&nbsp;— назначается цена. </p>

</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Поштучная оплата</h3>
<p>Близко к&nbsp;оплате за&nbsp;активности. Бухгалтеры могут брать оплату за&nbsp;количество проводок или количество первичных документов. </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Процентная ставка</h3>
<p>Вы&nbsp;договариваетесь о&nbsp;процентах с&nbsp;той суммы, которую приносит клиенту ваша деятельность. </p>
</section>


<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/value-based-price/value-based-price.jpg" />			

<img class="image is-1by1" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/value-based-price/value-based-price.jpg" width="4494" height="4494" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 640w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 1040w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1920/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 1920w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_3000/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 3000w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 4494w" sizes="100vw" alt="Семь альтернатив почасовой оплате: пакеты услуг, подписка, гонорар успеха, ретроспективная оплата, плата за активности, поштучная оплата, процентная ставка" itemprop="contentUrl" />
</div>


<p>Не&nbsp;обязательно придерживаться одного подхода. Вы&nbsp;можете комбинировать их&nbsp;между собой, предлагать одному клиенту один способ ценообразования, другому&nbsp;— другой. </p>

<p>Как понять, что стоимость умственного труда адекватна? Если никто из&nbsp;клиентов не&nbsp;уходит от&nbsp;вас по&nbsp;причине высокой стоимости&nbsp;— цены ваши слишком низкие. Если ушли все клиенты&nbsp;— цены завышены. У&nbsp;вас адекватная стоимость, если&nbsp;50% потенциальных клиентов уходят из-за высокой цены. </p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="маркетолог" /><category term="управление" /><category term="инструменты" /><summary type="html"><![CDATA[Все еще используете часовые ставки? Ну&nbsp;это вы&nbsp;зря!]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-68.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-68.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Практики ритейл-маркетинга Йенса Нордфальта | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/in-store-marketing/" rel="alternate" type="text/html" title="Практики ритейл-маркетинга Йенса Нордфальта | Дмитрий Бартошевич" /><published>2021-01-05T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/in-store-marketing</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/in-store-marketing/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Как влиять на&nbsp;решения о&nbsp;покупке в&nbsp;точках продаж</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2021-01-05">  5 января 2021</time> 
    </small>
</div>

<p><b>Йенс Нордфальт</b>&nbsp;— доцент (Assistant Professor) Стокгольмской школы экономики&nbsp;— собрал информацию и&nbsp;проанализировал исследования в&nbsp;области ритейл-маркетинга, которые проводились с&nbsp;<span class="noperenos">60-х</span> годов 20&nbsp;века по&nbsp;начало <span class="noperenos">21-го.</span> Результат работы вылился в&nbsp;почти <span class="noperenos">500-страничную</span> книгу «<b>Ритейл-маркетинг</b>: практики и&nbsp;исследования». Она стала лучшей книгой 2007 года по&nbsp;мнению Шведской ассоциации маркетинга. </p>

<p>Автор рассказывает, как покупатель принимает решения в&nbsp;точке продаж и&nbsp;какие факторы влияют на&nbsp;этот процесс. Описаний исследований, цифр, таблиц, имен много. Я&nbsp;выбрал и&nbsp;делюсь основными идеями книги. Где-то они перекликаются <a class="link" href="/mnenie/emotions-in-marketing/">с&nbsp;моими рассуждениями относительно рационального маркетинга</a>. Но&nbsp;обо все по&nbsp;порядку. </p>

<nav class="toc mt-m">
<h2 class="toc__title">Содержание</h2>
<ul class="additive-spacing">
		  <li>		   
		      <span class="tocnumber">1 </span> <a class="link" href="#1"> Покупатель рациональный&nbsp;— миф    </a>
		  </li>
		  <li>
		  		      <span class="tocnumber">2 </span>  <a class="link" href="#2">Задача маркетолога в&nbsp;рознице		    </a>
		  </li>
			<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">2.1 </span> <a class="link" href="#2.1">Стать визуально большим и&nbsp;выделяющимся		    </a>
		  </li>
		  	<li class="level2">		    
		      <span class="tocnumber">2.2 </span><a class="link" href="#2.2"> Использовать ассоциативные связи 		    </a>
		  </li>
		   	<li class="level2">		    
		      <span class="tocnumber">2.3 </span><a class="link" href="#2.3">Подсказать критерии выбора		    </a>
		  </li>
		   	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">2.4 </span> <a class="link" href="#2.4">Влиять на&nbsp;эмоции		    </a>
		  </li>
		 <li>			
				<span class="tocnumber">3 </span><a class="link" href="#3">Ритейл-маркетинг и&nbsp;брендинг			</a>
		</li>
</ul>
</nav>

<section class="full-bleed row-gap--m" id="1">
<h2 class="section__title h1 bold">Покупатель рациональный&nbsp;— миф </h2>
<p>Исследования показывают, что большинство решений о&nbsp;покупке принимаются непосредственно в&nbsp;торговом зале. При этом ассортимент покупатель не&nbsp;изучает. Он&nbsp;не&nbsp;оценивает детально характеристики товаров, чтобы сделать взвешенный и&nbsp;рациональный выбор. Человек опирается на&nbsp;имеющейся опыт. Выбирает привычный набор категорий из&nbsp;существующего диапазона, а&nbsp;в&nbsp;категории ограничивается знакомым набором объектов. Альтернативы не&nbsp;рассматриваются. </p>

<p class="mb-m">Почему так? Это результат влияния совокупности факторов: </p>
<ul class="max-width-text additive-spacing"> 
	<li class="list-li"> 
		Необходимость принимать много решений за&nbsp;короткий промежуток времени.
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Переизбыток разнообразных предложений (упаковок).
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Физиологические ограничения. <br />
 Количество информации, которая может одновременно находиться в&nbsp;сфере внимания человека,&nbsp;— от&nbsp;5&nbsp;до&nbsp;7&nbsp;единиц. Средняя длительность хранения информации в&nbsp;кратковременной памяти&nbsp;— до&nbsp;<span class="noperenos">30-45</span> секунд. <br />
 Одновременно сравнить калорийность, вкус, цену пяти различных сладостей&nbsp;— сложная задача для человеческого мозга. 
		
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Фильтры восприятия. <br />
 Поскольку объем внимания ограничен, на&nbsp;подсознательном уровне решается, что должно попасть в&nbsp;область сознательного выбора. 
		
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Психологическое состояние.
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Ситуация (напр., покупки с&nbsp;детьми и&nbsp;без них).
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Опыт прошлых покупок. 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Мотивация (напр., покупка себе или в&nbsp;подарок, продукты на&nbsp;один день или на&nbsp;месяц).
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		И&nbsp;т.д.
 	</li>
 </ul>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="section__title h1 bold">Задача маркетолога в&nbsp;рознице</h2>

<p>Посетитель магазина не&nbsp;видит всего, на&nbsp;что смотрит. Принимает простые, автоматические, неосознаваемые решения. В&nbsp;этих условиях у&nbsp;маркетолога одна основная задача: «Как обратить внимание на&nbsp;товар?». Ведь если продукт не&nbsp;попадет в&nbsp;поле восприятия посетителя, все остальное (цена, характеристики и&nbsp;пр.) не&nbsp;имеет значение. </p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.jpg" />			

<picture>
    <source sizes="100vw" srcset="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--640w.avif 640w, 
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1040w.avif 1040w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1920w.avif 1920w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--3000w.avif 3000w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.avif 4000w" type="image/avif" />
    <source sizes="100vw" srcset="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--640w.webp 640w, 
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1040w.webp 1040w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1920w.webp 1920w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--3000w.webp 3000w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.webp 4000w" type="image/webp" />  
	<img class="image is-1by1" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.jpg" width="4000" height="4000" sizes="100vw" srcset="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--640w.jpg 640w, 
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1040w.jpg 1040w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1920w.jpg 1920w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--3000w.jpg 3000w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.jpg 4000w" alt="Задача маркетолога в рознице - попасть в поле восприятия человека, который опирается на привычные патерны выбора среди ограниченного набора категорий и товаров" itemprop="contentUrl" />
</picture>
</div>

<p class="mb-m">Рассмотренные Йенсом Нордфальтом способы решения этой задачи я&nbsp;разделил на&nbsp;четыре основных группы&nbsp;— по&nbsp;механизму работы. Чтобы посетитель магазина обратил внимание на&nbsp;товар, нужно: </p>
<ul class="addictive-spacing max-width-text"> 
	<li class="list-li"> 
		стать визуально большим и/или выделяющимся; 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		использовать ассоциативные связи; 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		подсказать критерии выбора; 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		вызвать эмоции. 
 	</li>
 </ul>

<section class=" row-gap--m" id="2.1">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Стать визуально большим и&nbsp;выделяющимся </h3>

<p>Как попасть в&nbsp;поле зрения? Решение на&nbsp;поверхности&nbsp;— занять больше места и&nbsp;использовать специальные выкладки (разместить товар не&nbsp;на&nbsp;полке, применить особое освещение, оформление, специальные вывески и&nbsp;пр.). Почему? Потому что все большое и&nbsp;отличающееся от&nbsp;фона замечают. </p>

<p>Исследования действительно показали, что&nbsp;50% увеличение площади выкладки приводит к&nbsp;10% росту продаж. Это в&nbsp;среднем. Есть товары, которые никак не&nbsp;реагировали (напр., свечи от&nbsp;геморроя). Продажи увеличивались на&nbsp;больший процент, если товар хорошо продавался изначально. А&nbsp;когда продажи были плохие, то&nbsp;увеличение площади выкладки провоцировало их&nbsp;спад. Одно из&nbsp;объяснений&nbsp;— покупатели приписывали магазину попытку избавиться от&nbsp;неликвидного товара. </p>

<p>Что касается специальных выкладок, в&nbsp;целом они привлекают внимание ко&nbsp;всей категории сразу. Поэтому от&nbsp;цифрового экрана конкурента в&nbsp;магазине выиграете и&nbsp;вы. И&nbsp;наоборот ;-) Вместе с&nbsp;тем, есть риск перегрузить посетителя стимулами и&nbsp;тогда он&nbsp;станет защищаться&nbsp;— воспринимать специальные выкладки, шелфтокеры и&nbsp;пр. как информационный шум. </p>

<div class="post__note row-gap--m">

<p> 		Общее правило: площадь выкладки товара (в&nbsp;%) должна быть равна его процентной доле в&nbsp;общем объеме продаж.
 	</p>
	<p> 
		Если товар продается хорошо&nbsp;— выделяйте ему лучшие места на&nbsp;полках. 
 	</p>
	<p> 
		Хотите увеличить площадь выкладки&nbsp;— убедитесь в&nbsp;расположении покупателей. 
 	</p>
	<p> 
		Вводить дополнительные стимулы следует осторожно, отслеживая реакцию и&nbsp;не&nbsp;перегружая внимание посетителей. 
 	</p> 
</div>
</section>

<section class=" row-gap--m" id="2.2">
	<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Использовать ассоциативные связи </h3>

	<p>Посетитель магазина видит&nbsp;то, что готов увидеть. Расширить поле его восприятия помогут ассоциации. Дело в&nbsp;том, что часть информации в&nbsp;мозге хранится в&nbsp;виде семантической сети: понятий и&nbsp;отношений между ними. Демонстрируя какой-либо предмет, мы&nbsp;запускаем цепочку ассоциаций. И&nbsp;человек готов воспринимать объекты, находящиеся в&nbsp;тесной ассоциативной связи с&nbsp;демонстрируемым предметом. </p>

	<p>Как только в&nbsp;магазине готовые сэндвичи перенесли из&nbsp;мясного отдела на&nbsp;новое место рядом с&nbsp;кофейным автоматом, их&nbsp;«увидели» и&nbsp;продажи сэндвичей выросли. В&nbsp;этой логике связка «зубная паста&nbsp;— зубная щетка», «пиво&nbsp;— чипсы», «брюки&nbsp;— ремень». </p>

	<div class="post__note">
		<p> 
			Кросс-категорийное размещение привлечет внимание к&nbsp;нечасто покупаемым дополнительным товарам. 
		</p>
	
	</div>
</section> 

<section class=" row-gap--m" id="2.3">
	<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Подсказать критерии выбора</h3>

	<p>Покупатели прибегают к&nbsp;упрощенным способам принятия решений&nbsp;— эвристикам. Ритейл может влиять на&nbsp;то, какая эвристика будет использована. </p>

	<p><i>Пример.</i> Когда магазин вынес вино из&nbsp;Техаса на&nbsp;«островок» между полками, увеличились продажи вина из&nbsp;Калифорнии. У&nbsp;покупателей актуализировался регион происхождения как критерий выбора вина. И&nbsp;они стали целенаправленно искать предпочитаемый регион. </p>

	<div class="post__note">
		<p> 
			Способ демонстрации товара может активировать нужные производителю (магазину) критерии выбора. Организуя выкладки на&nbsp;основе различных характеристик товарных марок, можно получить совершенно разные результаты.
		</p> 
	</div>
</section> 



<section class=" row-gap--m" id="2.4">
	<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Влиять на&nbsp;эмоции</h3>

	<p>Эмоции влияют на&nbsp;количество импульсных покупок, готовность рассматривать альтернативы, разнообразие выбора и&nbsp;оценку торговой точки в&nbsp;целом. Чем выше уровень воспринимаемого удовольствия, тем больше покупок совершает человек. </p>

	<p class="mb-m">На&nbsp;эмоции можно влиять через организацию ритейл-среды&nbsp;— атмосферы в&nbsp;магазине, которая создается комбинацией следующих стимулов:</p>
	<ul class="addictive-spacing"> 
		<li class="list-li"> 
			визуальных (цвет, яркость, размер);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			звуковых (громкость, темп, выбор музыкального фона);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			обонятельных (запах, свежесть);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			тактильных (температура, гладкость);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			социальных (взаимодействие между сотрудниками магазина и&nbsp;посетителями). 
		</li>
	</ul>

	<p>Проведено много экспериментов с&nbsp;целью изучения каждого из&nbsp;стимулов. Результаты порой противоречат друг другу. Напр., одни исследования показывают, что синий фоновый цвет побуждает выбирать более дорогие товары, другие такой связи не&nbsp;обнаруживают. Одни ученые зафиксировали закономерность, что знакомая музыка увеличивает время нахождения в&nbsp;магазине, другие ее&nbsp;отрицают. «Волшебной кнопки» нет. Не&nbsp;существует одного единственно правильного способа организации ритейл-среды. Влияние либо отсутствие влияния какого-либо из&nbsp;стимулов следует тестировать и&nbsp;определять в&nbsp;каждом отдельно взятом магазине. </p>

	<div class="post__note row-gap--m">

		<p> 
			Довольный покупатель = больше покупок.
		</p>
		<p> 
			Продуманная ритейл-среда = восприятие сервиса и&nbsp;товаров как более высокого уровня. 
		</p> 
	</div>
 </section>
 </section>

<section class="row-gap--m" id="3">
	<h2 class="h1 bold section__title">Ритейл-маркетинг и&nbsp;брендинг </h2>


	<p>Если выбор покупок определяют внешние случайные раздражители, может забыть о&nbsp;развитии бренда и&nbsp;весь маркетинговый бюджет направить на&nbsp;<b>торговый маркетинг</b>? </p>

	<p>Задача бренд-менеджера&nbsp;— достичь сознания целевой аудитории и&nbsp;там закрепиться. Я&nbsp;часто привожу пример со&nbsp;сперматозоидами, которые борются за&nbsp;возможность оплодотворения яйцеклетки. Эту&nbsp;же аналогию использовал Йенс Нордфальт, описывая задачи маркетолога в&nbsp;точке продаж. Цель не&nbsp;в&nbsp;том, как понравиться больше других, а&nbsp;как пробиться сквозь фильтры восприятия и&nbsp;стать заметным. Успех ждет того, кто сумеет это сделать и&nbsp;затем умело распорядится проторенными «ментальными дорожками». </p>

	<p>Мое мнение, <strong>бренд-менеджер и&nbsp;маркетолог в&nbsp;ритейле работает над одной задачей</strong>, но&nbsp;на&nbsp;разных уровнях. Слабый брендинг делает человека восприимчивым к&nbsp;любым спонтанным (случайным) стимулам среды. Сильный бренд делает чувствительность к&nbsp;внешним раздражителям избирательной. Низкой&nbsp;— к&nbsp;чужим маркам, высокой&nbsp;— к&nbsp;своей. С&nbsp;сильным брендом эффективность торговых акций выше.</p>

</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="маркетолог" /><category term="управление" /><summary type="html"><![CDATA[Решение о&nbsp;покупке во&nbsp;многом зависит от&nbsp;внешних факторов. На&nbsp;выбор можно влиять, правильно организовав ритейл-среду.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-67.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-67.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Разрабатываю концепцию бренда для Hörmann | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/brand-conception-hormann/" rel="alternate" type="text/html" title="Разрабатываю концепцию бренда для Hörmann | Дмитрий Бартошевич" /><published>2020-07-16T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/hormann</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/brand-conception-hormann/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Кейс: концепция бренда для Hörmann Беларусь</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2020-07-16"> 16 июля 2020</time> 
      <time itemprop="dateModified" datetime="2022-02-05">(обновил  5 февраля 2022)</time>
    </small>
</div>

<div class="with-side row-gap--m">
<p><a class="link" href="https://www.hoermann.by">Белорусский офис концерна Hörmann</a> поручил мне <strong>разработать концепцию бренда</strong>. Предстояло найти идею, с&nbsp;помощью которой компании следует отстраиваться от&nbsp;конкурентов и&nbsp;привлекать клиентов. Поделюсь, как решал задачу и&nbsp;как внедряли результаты работы. </p>
<div class="side">
<p>Hörmann (Хёрманн)&nbsp;— немецкий производитель дверей, гаражных и&nbsp;промышленных ворот, электроприводов. </p>
</div>
</div>

<nav class="toc mt-m">
<h2 class="toc__title">Содержание</h2>
<ul class="additive-spacing">
		  <li>		  
		      <span class="tocnumber">1 </span>
			    <a class="link" href="#1">
				Анализирую задачу
		    </a>
		  </li>
		  <li>
				      <span class="tocnumber">2 </span> <a class="link" href="#2"> Изучаю конкурентов    </a>
		  </li>
			<li>
		  		      <span class="tocnumber">3 </span>  <a class="link" href="#3"> Изучаю целевую аудиторию    </a>
		  </li>
		  <li>
		  		      <span class="tocnumber">4 </span>  <a class="link" href="#4">Составляю структуру бренда		    </a>
		  </li>
			<li>
						 <span class="tocnumber">5 </span>	 <a class="link" href="#5"> Внедряем концепцию бренда 		 </a>
		 </li>
</ul>
</nav>

<section class="full-bleed  row-gap--m" id="1">
<h2 class="section__title h1 bold">Анализирую задачу </h2>

<p>Работу начал стандартно: встретился с&nbsp;руководством белорусского офиса и&nbsp;задавал много вопросов. Обсуждали ценности <b>бренда</b>, товарную линейку, конкурентов, работу с&nbsp;целевой аудиторией и&nbsp;многое другое. Результат&nbsp;— я&nbsp;и&nbsp;клиент были уверены, что одинаково понимаем задачу и&nbsp;ее&nbsp;контекст. </p>
<p>У&nbsp;Hörmann широкий ассортимент продукции: промышленные, гаражные и&nbsp;скоростные ворота, электроприводы, перегрузочная техника, входные и&nbsp;межкомнатные двери, объектные двери, системы контроля въезда и&nbsp;др. Ключевым направлением для разработки концепции выбрали один из&nbsp;наиболее значимых продуктов концерна&nbsp;— гаражные ворота.</p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg" />
<img class="image is-16by9" loading="lazy" decoding="async" sizes="100vw" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 640w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 1040w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_2000/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 2000w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_3000/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 3000w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 3540w" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg" width="3540" height="1991" alt="Хёрманн ассоциируется прежде всего с гаражными воротами" itemprop="contentUrl" />
<div class="figcaption" itemprop="description">Для разработки концепции выбрали один из&nbsp;значимых продуктов концерна&nbsp;— гаражные ворота.
</div>
</div>

<p>Hörmann&nbsp;— компания международная. В&nbsp;головном офисе ценности и&nbsp;концепция бренда были разработаны. Но&nbsp;часть ценностей (напр., использование возобновляемой энергии) не&nbsp;находит пока отклик у&nbsp;белорусов. А&nbsp;другую часть копируют конкуренты для своих рекламных материалов. И&nbsp;в&nbsp;потоке схожей информации покупателю сложно сделать выбор. </p>

<p>Вопросы для решения: что ценно для клиентов? На&nbsp;какой характеристике делать акцент? Какую идею положить в&nbsp;основу продвижения Hörmann в&nbsp;Беларуси? </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="section__title h1 bold">Изучаю конкурентов </h2>
<p>Основные конкуренты Hörmann в&nbsp;Беларуси: Алютех, Дорхан и&nbsp;Ритерна. Я&nbsp;изучил сайты компаний, посты в&nbsp;социальных сетях, рекламные брошюры. Для каждого конкурента вывел центральную идею, которую тот пытается донести до&nbsp;покупателей.</p>
<p>Отметил, что компании описывают себя через одинаковые атрибуты. Каждое предприятие доказывает, что именно их&nbsp;продукция безопасна, надежна, уникальна и&nbsp;пр. </p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg" />
<img class="image is-2by1 border" loading="lazy" decoding="async" itemprop="contentUrl" sizes="100vw" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg 640w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg 1040w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg 1500w" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg" width="1500" height="750" alt="анализ конкурентов Хёрманн показывает, что все производители продвигают одинаковые характеристики" />
<div class="figcaption">Каждый говорит, что именно его продукция безопасна, надежна, уникальна и&nbsp;пр.</div>
<meta itemprop="description" content="анализ конкурентов Хёрманн показывает, что все производители продвигают одинаковые характеристики" />
</div>

<p class="mb-m">Какие выводы сделал: </p>

<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		Атрибуты необходимо описывать через факты. Фразу «мы&nbsp;большое внимание уделяем безопасности» может сказать и&nbsp;говорит каждый конкурент. Нужно подтверждение. Например, «у&nbsp;нас 50+&nbsp;патентов в&nbsp;сфере безопасности гаражных ворот».
	</li>
	<li class="list-li">
		Технические показатели следует объяснять на&nbsp;понятных для клиента примерах. Напр., не&nbsp;«коэффициент теплоизоляции 2&nbsp;м2*С/Вт», а&nbsp;«теплоизоляция соответствует уровню теплоизоляции кирпичной стены толщиной 60&nbsp;сантиметров».
	</li>
</ul>

<p>И&nbsp;здесь появились новые вопросы. Посчитает&nbsp;ли покупатель разницу в&nbsp;безопасности продукции существенной, если у&nbsp;одной компании 23&nbsp;патента в&nbsp;сфере безопасности, а&nbsp;у&nbsp;другой&nbsp;— 52? Покупатель предпочтет ворота с&nbsp;теплоизоляцией эквивалентной двухметровой стене или&nbsp;же сочтет, что и&nbsp;полуметровой стены достаточно? </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="3">
<h2 class="section__title h1 bold">Изучаю целевую аудиторию</h2>
<p class="mb-m">Целевую аудиторию изучал в&nbsp;двух направлениях:</p>
<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		Вместе с&nbsp;дилерами составил карты потребительского опыта: составили несколько портретов типичного клиента и&nbsp;для каждого описали путь от&nbsp;момента осознания потребностей до&nbsp;покупки и&nbsp;рекомендации продукции Hörmann.
	</li>
	<li class="list-li">
		Вместе с&nbsp;исследовательским агентством МАСМИ провел опрос покупателей гаражных ворот и&nbsp;дверей (критерии выбора, слагаемые качества и&nbsp;надежности, восприятие игроков на&nbsp;рынке и&nbsp;пр.). Я&nbsp;готовил техническое задание на&nbsp;исследование, контролировал полевые работы (прослушал каждую запись интервью, проверил корректность озвучивания вопросов, точность и&nbsp;полноту фиксации ответов), анализировал результаты.
	</li>
</ul>

<p>Сфера секционных ворот для покупателей&nbsp;— новая. Типичные эмоции&nbsp;— сомнения и&nbsp;замешательство. Информации о&nbsp;гаражных воротах, их&nbsp;характеристиках столько, что ее&nbsp;объем может вызывать раздражение. </p>

<p>Человек ищет внешние опоры, по&nbsp;которым он&nbsp;сможет принять решение о&nbsp;заказе. Ищет компанию, которая не ​навяжет свое мнение, не&nbsp;«всучит» товар, а&nbsp;предоставит простые и&nbsp;понятные маркеры надежности. </p>

<p class="mb-m">Такими маркерами могут выступать:</p>
<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		мета-атрибут, которого нет у&nbsp;конкурентов и&nbsp;из&nbsp;которого будет выводиться безопасность, надежность, качество и&nbsp;другие характеристики продукции;
	</li>
	<li class="list-li">
		социальное доказательство&nbsp;— «Кто уже покупал эти ворота?», «Могут&nbsp;ли они рекомендовать?».
	</li>
</ul>

<p>Отличительным мета-атрибутом для Hörmann ранее служила страна производства&nbsp;— Германия. Опрос показал, что часто ворота Hörmann выбирали из-за доверия к&nbsp;немецкому качеству. Конкуренты не&nbsp;могут скопировать такую характеристику и&nbsp;пытаются принизить ее&nbsp;значимость. </p>

<p>От&nbsp;конкурентов можно услышать, что для Беларуси Hörmann делает ворота в&nbsp;Китае (ложь). В&nbsp;официальной коммуникации конкуренты могут называть себя европейскими производителями и&nbsp;даже лидерами в&nbsp;Восточной Европе (что делает их&nbsp;несколько похожими на&nbsp;Hörmann). </p>

<p>Дорхан пошел дальше всех: знакомит клиентов с&nbsp;неким «немецким производителем дешевых ворот» и&nbsp;показывает изъяны в&nbsp;продукции. Все&nbsp;бы ничего, но&nbsp;этому мифическому производителю приписали аргументацию Hörmann (10&nbsp;лет гарантии, немецкое качество, безопасность и&nbsp;пр.) и&nbsp;делают вывод о&nbsp;несостоятельности всех немецких компаний. </p>

<p>Я&nbsp;предложил ввести дополнительный мета-атрибут&nbsp;— опыт проектирования и&nbsp;эксплуатации ворот. Hörmann начал выпускать ворота с&nbsp;1935&nbsp;года. Все, что могло случиться, сломаться, выявиться&nbsp;— произошло, опыт получен и&nbsp;учтен немецкими разработчиками в&nbsp;каждой текущей модели. Ни&nbsp;у&nbsp;одной другой компании в&nbsp;этой сфере на&nbsp;рынке&nbsp;РБ подобного опыта нет. </p>

<p>Onliner поделился новостью, как <a class="link" href="https://realt.onliner.by/2018/06/20/garazh-7">в&nbsp;Ивацевичах воротами гаража придавило ребенка</a>. Реакция обывателя: «Я&nbsp;даже не&nbsp;думал, что такое может произойти». На&nbsp;Западе подобное тоже когда-то случалось. Разработчики учитывали свой и&nbsp;чужой опыт и&nbsp;улучшали конструкцию ворот. Сегодня ворота Hörmann оснащены уже проверенной временем системой защиты. Вас не&nbsp;придавит полотном, не&nbsp;защемит пальцы. Вот что означает долгая история эксплуатации и&nbsp;культура потребления. </p>

<p class="mb-m">Что касается социального доказательства, Hörmann тоже есть, что сказать. </p>
<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		Ворота и&nbsp;двери Hörmann используют от&nbsp;Аляски до&nbsp;Австралии. От&nbsp;минус 40⁰С до&nbsp;плюс 40⁰С.
	</li>
	<li class="list-li">
	    В 2018г. исследование МАСМИ выявило, что&nbsp;97% клиентов Hörmann в&nbsp;РБ готовы их рекомендовать знакомым и&nbsp;друзьям.
	</li>
</ul>

</section>

<section class="row-gap--m" id="4">
<h2 class="section__title h1 bold">Составляю структуру бренда </h2>

<p>Сопоставив информацию о&nbsp;конкурентах и&nbsp;целевой аудитории, я&nbsp;предложил <b>структуру бренда</b> Hörmann. </p>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Атрибуты
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	Немецкий​ производитель​ гаражных ворот, дверей, ​электроприводов.​
	</div>
</div>
<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Рациональные выгоды
	</div>
	<ul class="block__content max-width-text additive-spacing list-reset">

		<li>а) Опыт разработок и&nbsp;производства продукции c&nbsp;1935г. В&nbsp;каждой модели Hörmann учтен опыт эксплуатации предыдущих моделей в&nbsp;разных странах с&nbsp;разными климатическими условиями и&nbsp;сценариями использования.  </li>

		<li>б) Используют от&nbsp;Аляски до&nbsp;Австралии.</li>

		<li>в) Уверенно ​рекомендуют ​друзьям​ и&nbsp;​знакомым.</li>


	</ul>
</div>
<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
Эмоциональные выгоды
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	«Я могу довериться и&nbsp;положиться на экспертность и&nbsp;репутацию бренда. Выбор и&nbsp;использование без хлопот. Все просто работает».
	</div>
</div>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Ассоциации ​с​ брендом
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	Экспертность, надежность, ​стабильность,​ порядок, ​отлаженные​ процедуры.
	</div>
</div>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Личность
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
Мужчина, 45&nbsp;лет. Увлечен делом. Знает и&nbsp;учитывает нюансы в&nbsp;работе, о&nbsp;которых новички могут даже не&nbsp;догадываться. Приводит знания и&nbsp;опыт в&nbsp;систему, раскладывает в&nbsp;голове по&nbsp;полочкам. У&nbsp;него ничего не&nbsp;происходит случайно и&nbsp;внезапно&nbsp;&mdash; он&nbsp;все рассчитал, предусмотрел и&nbsp;ко&nbsp;всему готов. Стремится к&nbsp;идеальному, совершенному. Любит порядок и&nbsp;контроль. Ответственный.
	</div>
</div>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
Суть бренда
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	Hörmann — немецкий бренд с&nbsp;многолетней историей и&nbsp;культурой разработок и&nbsp;производства гаражных ворот и&nbsp;дверей. ​
	</div>
</div>

</section>

<section class="full-bleed row-gap--m" id="5">
<h2 class="section__title h1 bold">Внедряем концепцию бренда</h2>
<p>Бренд&nbsp;— это не&nbsp;то, что в&nbsp;рабочих папках маркетолога, а&nbsp;то, что в&nbsp;головах людей. Поэтому вместе с&nbsp;белорусским офисом Hörmann мы&nbsp;принялись доносить концепцию до&nbsp;целевой аудитории. Несколько примеров коммуникации. </p>

<section class="mt-m row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mb-m">Видео</h3>
<p>Сняли <a class="link" href="https://www.youtube.com/channel/UCyEPzGj0pU3OdwV2uvO9cmw">цикл роликов</a>, через которые «красной нитью» проходит <b>концепция бренда</b>. Мы&nbsp;не&nbsp;делали ставку на&nbsp;один формат. Ролики разные: короткие и&nbsp;длинные, со&nbsp;словами и&nbsp;без слов, игровые и&nbsp;документальные. </p>

<p class="mb-m"><span class="bold">Уверенно рекомендуют</span></p>

<div class="figure" itemprop="video" itemscope="" itemtype="https://schema.org/VideoObject">
 	<link itemprop="url" href="https://youtu.be/Rl2jUmZWSfg" />
	<link itemprop="contentUrl" href="https://youtu.be/Rl2jUmZWSfg" />
	<link itemprop="thumbnailUrl" href="https://i.ytimg.com/vi_webp/Rl2jUmZWSfg/maxresdefault.webp" />
 	<meta itemprop="name" content="Уверенно рекомендуют" />
   	<meta itemprop="uploadDate" content="2020-07-16" />
  	<meta itemprop="duration" content="PT1M06S" />
 	<meta itemprop="isFamilyFriendly" content="true" />


 <div class="video">
        <a class="video__link" href="https://youtu.be/Rl2jUmZWSfg" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer">
			<picture>
                <source srcset="https://i.ytimg.com/vi_webp/Rl2jUmZWSfg/maxresdefault.webp" type="image/webp" />
                <img loading="lazy" class="video__media is-16by9" src="https://i.ytimg.com/vi/Rl2jUmZWSfg/maxresdefault.jpg" alt="Один из элементов концепции бренда — Хёрманн уверенно рекомендуют. Ролик обыгрывает эту идею. Сын звонит отцу и спрашивает, как называются их ворота, которые никогда не ломаются. Отец отвечает и подтверждает, что это очень надежные ворота." width="1280" height="720" itemprop="thumbnail" />
        	</picture>          
        </a>
      <button class="video__button" aria-label="Запустить видео">
            <svg width="68" height="48" viewBox="0 0 68 48"><path class="video__button-shape" d="M66.52,7.74c-0.78-2.93-2.49-5.41-5.42-6.19C55.79,.13,34,0,34,0S12.21,.13,6.9,1.55 C3.97,2.33,2.27,4.81,1.48,7.74C0.06,13.05,0,24,0,24s0.06,10.95,1.48,16.26c0.78,2.93,2.49,5.41,5.42,6.19 C12.21,47.87,34,48,34,48s21.79-0.13,27.1-1.55c2.93-0.78,4.64-3.26,5.42-6.19C67.94,34.95,68,24,68,24S67.94,13.05,66.52,7.74z"></path><path class="video__button-icon" d="M 45,24 27,14 27,34"></path></svg>
        </button>
</div>
<div class="figcaption" itemprop="description">
Игровой проморолик белорусского офиса Hörmann. Идея&nbsp;— Дмитрий Бартошевич. Режиссер&nbsp;— <a class="link" href="https://alexbondarev.pro/" title="сайт режиссера Александра Бондарева">Александр Бондарев</a> 
</div>
</div>


<p class="mb-m bold">Лексус Минск выбирает Hörmann</p>


<div class="figure">
 <div class="video ">
        <a class="video__link " href="https://youtu.be/by2hD_Et_GA" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer">
		 <picture>
                <source srcset="https://i.ytimg.com/vi_webp/by2hD_Et_GA/maxresdefault.webp" type="image/webp" />
                <img loading="lazy" class="video__media is-16by9" src="https://i.ytimg.com/vi/by2hD_Et_GA/maxresdefault.jpg" alt="Документальный ролик, в котором сотрудник Лексус Минск рекомендует Хёрманн." width="1280" height="720" />
            </picture> 
        </a>
      <button class="video__button" aria-label="Запустить видео">
            <svg width="68" height="48" viewBox="0 0 68 48"><path class="video__button-shape" d="M66.52,7.74c-0.78-2.93-2.49-5.41-5.42-6.19C55.79,.13,34,0,34,0S12.21,.13,6.9,1.55 C3.97,2.33,2.27,4.81,1.48,7.74C0.06,13.05,0,24,0,24s0.06,10.95,1.48,16.26c0.78,2.93,2.49,5.41,5.42,6.19 C12.21,47.87,34,48,34,48s21.79-0.13,27.1-1.55c2.93-0.78,4.64-3.26,5.42-6.19C67.94,34.95,68,24,68,24S67.94,13.05,66.52,7.74z"></path><path class="video__button-icon" d="M 45,24 27,14 27,34"></path></svg>
        </button>
</div>
<div class="figcaption">
В&nbsp;первом в&nbsp;Беларуси автоцентре Лексус установили двери и&nbsp;ворота Hörmann. Подробности рассказывает Максим Войцович (начальник отдела капитального строительства инвестиционного проекта Toyota Lexus Минск) и&nbsp;Сергей Кобринец (руководитель белорусского офиса Hörmann) 
</div>
</div>


<p class="mb-m bold">Установка гаражных ворот</p>




<div class="figure">
 <div class="video ">
        <a class="video__link " href="https://youtu.be/suO-2vF2wSE" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer">
	 		<picture>
                <source srcset="https://i.ytimg.com/vi_webp/suO-2vF2wSE/maxresdefault.webp" type="image/webp" />
                <img loading="lazy" class="video__media is-16by9" src="https://i.ytimg.com/vi/suO-2vF2wSE/maxresdefault.jpg" alt="Демонстрируем экспертизу Хёрманн на примере установки ворот." width="1280" height="720" />
            </picture> 
        </a>
      <button class="video__button" aria-label="Запустить видео">
            <svg width="68" height="48" viewBox="0 0 68 48"><path class="video__button-shape" d="M66.52,7.74c-0.78-2.93-2.49-5.41-5.42-6.19C55.79,.13,34,0,34,0S12.21,.13,6.9,1.55 C3.97,2.33,2.27,4.81,1.48,7.74C0.06,13.05,0,24,0,24s0.06,10.95,1.48,16.26c0.78,2.93,2.49,5.41,5.42,6.19 C12.21,47.87,34,48,34,48s21.79-0.13,27.1-1.55c2.93-0.78,4.64-3.26,5.42-6.19C67.94,34.95,68,24,68,24S67.94,13.05,66.52,7.74z"></path><path class="video__button-icon" d="M 45,24 27,14 27,34"></path></svg>
        </button>
</div>
<div class="figcaption">
Показываем, как устанавливают гаражные секционные ворота Hörmann
</div>
</div>
</section>

<section class="mt-m row-gap--m max-width-text">
<h3 class="h2 bold mb-m">Аудио</h3>
                       <div class="figure">
                           <audio controls="">
                               <source src="/assets/media/project/hormann_100.mp3" type="audio/mpeg" />		
                               Аудиопроигрователь не поддерживается вашим браузером :-( 
                           </audio>
                           <div class="figcaption">
                               Рекламный ролик для радио. Идея и&nbsp;сценарий&nbsp;&mdash; Дмитрий Бартошевич
                           </div>
                    
   
                           <details>
                               <summary class="link">
                               Транскрипт аудио ролика <small>(нажмите, чтобы открыть)</small>
                               </summary>
                               <div class="mt-m">
                                   <p>—&nbsp;Папа, а&nbsp;сколько раз нужно сделать, чтобы получилось хорошо? </p>
                                   <p>—&nbsp;Сто раз так точно, сынок. </p>
                                   <p>—&nbsp;Ого!.. А&nbsp;вот наши ворота... мм, как там...</p>
                                   <p>—&nbsp;Хёрманн? </p>
                                   <p>—&nbsp;Да, Хёрманн! Им&nbsp;уже 10&nbsp;лет, а&nbsp;они работают. Вот их&nbsp;сколько раз делали? </p>
                                   <p>—&nbsp;Больше 10&nbsp;миллионов раз. </p>
                                   <p>—&nbsp;Так много?! Теперь понятно, почему у&nbsp;них так хорошо получается. </p>
                                   <p>Отбивка: «Хёрманн знает, как делать гаражные ворота». </p>
                               </div>
                           </details>
                       </div>
</section>					   




<section class="mt-m row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mb-m">Контекстная реклама </h3>
<p>Переписали текст объявлений для контекстной рекламы. Отказались от&nbsp;общих слов и&nbsp;превосходных степеней. Вместо них появились объективные, эмоционально нейтральные характеристики, которые работают на&nbsp;концепцию бренда и/или на&nbsp;усиление отличий конкретного наименования. </p>

<div class="max-width-text">
<table>
<caption>Tекст объявлений для контекстной рекламы</caption>
	<thead>
		<tr>
			<th class="width50"> До </th>
			<th> После </th>
 		</tr>
 	</thead>
		<tbody>
			<tr>
				<td class="additive-spacing">
					
							<p>Квали&shy;фицированный сервис</p>
						
							<p>Выгодное соотношение «цена-качество»</p>
						
							<p>Уникальный дизайн</p>
						
					
							<p>...</p>
					
					<br />
				</td>
				<td class="additive-spacing">
					
							<p>Опыт производства гаражных ворот с&nbsp;1935&nbsp;г.</p>
						
							<p>Гарантия на&nbsp;ворота и&nbsp;привод&nbsp;— 10&nbsp;лет</p>
						
							<p>Управление со&nbsp;смартфона.</p>
						
							<p>Защищены от&nbsp;коррозии</p>
						
							<p>Поверхность устойчива к&nbsp;царапинам и&nbsp;ультра&shy;фиолето&shy;вому излучению</p>
						
							<p>...</p>
					

				</td>
			</tr>
		</tbody>
	</table>
</div>
</section>

<section class="full-bleed mt-m row-gap--m">
		<h3 class="h2 bold mb-m">Наружная реклама </h3>
		<p>Посылы привели в&nbsp;соответствие с&nbsp;концепцией бренда. </p>

		<div class="full-bleed figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg" />			
		<img class="image is-2by1 border" loading="lazy" decoding="async" sizes="100vw" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg 640w,
			https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg 1040w,
			https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg 1920w" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg" width="1920" height="960" alt="на билборде отражен один из постулатов концепции бренда: ворота Хёрманн используют от Аляски до Австралии" itemprop="contentUrl" />
		<div class="figcaption">рекламный щит Hörmann</div>
		<meta itemprop="description" content="на билборде отражен один из постулатов концепции бренда: ворота Хёрманн используют от Аляски до Австралии" />
		</div>
	</section>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="опыт" /><category term="кейсы" /><summary type="html"><![CDATA[Разработал концепцию бренда для белорусского офиса Hörmann: рассказываю об&nbsp;этапах работы и&nbsp;результатах.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-66.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-66.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Персонализированная реклама vs приватность пользователей | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/kak-reklamu-podrujit-s-potrebitelyami/" rel="alternate" type="text/html" title="Персонализированная реклама vs приватность пользователей | Дмитрий Бартошевич" /><published>2019-10-02T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/kak-reklamu-podrujit-s-potrebitelyami</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/kak-reklamu-podrujit-s-potrebitelyami/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Время блокировать рекламу</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2019-10-02">  2 октября 2019</time> 
      <time itemprop="dateModified" datetime="2022-02-05">(обновил  5 февраля 2022)</time>
    </small>
</div>

<p>Рекламу в&nbsp;интернете <b>маркетологи</b> преподносят как благо. Просто управлять, легко измерять. Объявления показываются с&nbsp;учетом действий пользователя и&nbsp;поэтому&nbsp;— считается&nbsp;— человек видит только полезную рекламу. Предполагается, все должны быть довольны. Но&nbsp;это не&nbsp;так. </p>
<div class="with-side row-gap--m">
<p>Популярность блокировщиков рекламы растет¹. Система сбора личной информации, которая лежит в&nbsp;основе персонализированной рекламы, не&nbsp;нравится². Из-за скандалов, связанных с&nbsp;рекламистами, люди стали меньше делиться информацией в&nbsp;сети³ и&nbsp;в&nbsp;принципе могут отказаться от&nbsp;участия в&nbsp;маркетинговых активностях, где нужно предоставить сведения о&nbsp;себе. То, что создавалось для роста эффективности интернет-маркетинга, может ее&nbsp;и&nbsp;похоронить. Давайте разбираться, как подружить онлайн рекламу с&nbsp;потребителями. </p>
<div class="side">
<ol>
<li> <a class="link" href="/blog/sem-tendencij-marketinga/#1">данные Adobe и&nbsp;PageFair</a>, <a class="link" href="https://adindex.ru/news/researches/2019/09/19/275603.phtml">данные Deloitte</a> </li>
<li> <a class="link" href="https://www.ama.org/marketing-news/reassuring-consumers-on-the-use-of-their-data/">исследование Ryerson University</a> </li>
<li> <a class="link" href="https://marketingland.com/most-consumers-believe-online-privacy-is-impossible-survey-finds-263538">исследование FigLeaf</a></li>
</ol>
</div>
</div>

<nav class="toc">
 <h2 class="toc__title">Содержание</h2>
 <ul class="additive-spacing">
		  <li>		    
		      <span class="tocnumber">1 </span>
			  <a class="link" href="#1">Основания для блокировки рекламы
		    </a>
		  </li>
		  <li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.1 </span>
			   <a class="link" href="#1.1">Рекламные сети плодят некачественные сайты
		    </a>
		  </li>
			<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.2 </span>
			   <a class="link" href="#1.2">
			   Реклама в&nbsp;интернете&nbsp;— это система слежки
		    </a>
		  </li>
		  <li class="level2">		    
		      <span class="tocnumber">1.3 </span>
			  <a class="link" href="#1.3">
			  Рекламные агентства поощряют интернет зависимость
		    </a>
		  </li>
			<li>			
				 <span class="tocnumber">2 </span>
				  <a class="link" href="#2">
				  Причины не&nbsp;доверять гугл, яндексу, фейсбук и&nbsp;пр.
			 </a>
		 </li>
		 <li>		
				<span class="tocnumber">3 </span>
					<a class="link" href="#3">Что делать предприятиям
			</a>
		</li>
</ul>
</nav>

<section class="row-gap--m" id="1">
<h2 class="section__title h1 bold ">Основания для блокировки рекламы </h2>
<p>Есть пользователи, которые убеждены, что блокировать рекламу в&nbsp;интернете необходимо. И&nbsp;вот их&nbsp;основные доводы. </p>

<section class="row-gap--m " id="1.1">
<h3 class="h2 bold mb-m">Рекламные сети плодят некачественные сайты </h3>
<p>Пользователей завлекают контентом, чтобы показывать рекламные объявления. Хороших статей мало. Авторов, готовых вкладываться в&nbsp;содержание, немного. Но&nbsp;желание получить поток посетителей есть. Что&nbsp;же делают? Например, публикуют непроверенную, а&nbsp;иногда и&nbsp;придуманную информацию на&nbsp;популярные темы.</p>
<p>Одна ситуация, когда вы&nbsp;попробовали приготовить блюда по&nbsp;рецепту из&nbsp;интернета и&nbsp;оказалось, что дозировка в&nbsp;рецепте указана неправильно. Другая&nbsp;— если неправильная информация помещена на&nbsp;ресурсы, касающихся здоровья детей. И&nbsp;при этом владельцев не&nbsp;беспокоит, насколько правдивы сведения, лишь&nbsp;бы читали. </p>
<p>Рекламодатели часто не&nbsp;знают, где будет показано их&nbsp;объявление. Но&nbsp;рекламные площадки могут сознательно выбирать сомнительные порталы из-за высокого трафика (<a class="link" href="https://adindex.ru/news/researches/2019/09/23/275673.phtml">исследование GDI</a>). Тем самым они их&nbsp;спонсируют и&nbsp;развивают. </p>
<div class="with-side row-gap--m">
<p>Если пользователи начнут жестко блокировать онлайн рекламу, поток некачественных ресурсов постепенно сократится. </p>
<div class="side">
<p>Дополнение Firefox для блокировки рекламы&nbsp;— <a class="link" href="https://addons.mozilla.org/ru/firefox/addon/ublock-origin/">uBlock Origin</a></p>
</div></div>
</section>

<section class="row-gap--m " id="1.2">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Реклама в&nbsp;интернете&nbsp;— это система слежки </h3>
<p>Гугл, Фейсбук и Яндекс я&nbsp;воспринимаю прежде всего как рекламные агентства. Их&nbsp;бизнес-модель предполагает постоянный поиск психологических триггеров, которые увеличивают вероятность клика на&nbsp;объявления. Поэтому агентства собирают всю информацию о&nbsp;пользователях, которую могут достать. Сайты, которые открывали, приложения, которыми пользуетесь, места, которые посетили, лайки, клики, письма, покупки, круг друзей и&nbsp;многое другое&nbsp;— все анализируется и&nbsp;используется для профилирования вас. Агентства знают о&nbsp;вас больше, чем вы&nbsp;сами о&nbsp;себе. </p>

<div class="with-side row-gap--m">
<p>Представьте, что вы&nbsp;написали письмо и&nbsp;несете его не&nbsp;на&nbsp;почту, а&nbsp;в&nbsp;местное рекламное агентство. Просите отправить по&nbsp;указанному на&nbsp;конверте адресу. Сотрудники агентства соглашаются с&nbsp;одним условием&nbsp;— они прочтут все, что вы&nbsp;написали. И&nbsp;вы&nbsp;«Ну&nbsp;раз здесь такие правила, тогда&nbsp;да, я&nbsp;согласен (согласна)». Глупо? Но&nbsp;так происходит, когда вы&nbsp;регистрируетесь в&nbsp;гмейл или яндекс.почте. </p>
<div class="side">
<p>Почта, которая не&nbsp;шпионит&nbsp;— <a class="link" href="https://posteo.de/en">Posteo</a>, <a class="link" href="https://ref.fm/u21890208">FastMail</a>, <a class="link" href="https://protonmail.com/">ProtonMail</a>, <a class="link" href="https://tutanota.com/ru/">Tutanota</a></p>
</div></div>

<p class="bold mb-m">Что плохого в&nbsp;сборе информации о&nbsp;пользователях? </p>
<p class="mb-m">Вы&nbsp;не&nbsp;контролируете, кто и&nbsp;что знает о&nbsp;вас. 65% опрошенных американцев понятия не&nbsp;имеют, какие бренды и&nbsp;как используют их&nbsp;личные данные (<a class="link" href="https://www.helpnetsecurity.com/2019/07/22/brands-using-consumer-data/">исследование Acquia</a>). Здесь можно рассказать о&nbsp;Cambridge Analytica, но&nbsp;я&nbsp;приведу свежие примеры:</p>
<ul class="additive-spacing">
	<li class="list-li">Специалисты Privacy International выяснили, что <a class="link" href="https://www.good-id.org/en/articles/no-bodys-business-mine-how-menstruation-apps-are-sharing-your-data/">Facebook собирает данные приложений для отслеживания менструального цикла</a> и&nbsp;привязывает их&nbsp;к&nbsp;ID&nbsp;пользователей. Пол, настроение, нюансы сексуальной жизни, личные заметки и&nbsp;прочее&nbsp;— все в&nbsp;распоряжении социальной сети. При этом в&nbsp;политике конфиденциальности приложений нет адекватного и&nbsp;понятного объяснения, какая информация собирается и&nbsp;кому передается. </li>
	<li class="list-li">Исследователи обнаружили, что <a class="link" href="https://privacyinternational.org/long-read/3194/privacy-international-study-shows-your-mental-health-sale">Гугл, Фейсбук и&nbsp;Амазон собирает информацию о&nbsp;прохождении психологических онлайн тестов</a> и&nbsp;— очевидно&nbsp;— привязывает их&nbsp;к&nbsp;рекламному ID&nbsp;пользователя. И&nbsp;это без ведома участников тестирования. </li>
 </ul>
<p>Роман Джорджа Оруэлла «1984» связывают с&nbsp;описанием тоталитарного общества. В&nbsp;книге люди знают, что в&nbsp;любой момент за&nbsp;ними могут наблюдать. Это пугает автора романа. И&nbsp;это&nbsp;то, что происходит сейчас. Капитализм создает систему, которую описал Оруэлл. Опросы в&nbsp;США и&nbsp;Великобритании уже выявили установку, что <a class="link" href="https://marketingland.com/most-consumers-believe-online-privacy-is-impossible-survey-finds-263538">сохранить приватность в&nbsp;сети невозможно</a>. Люди изначально предполагают, что за&nbsp;ними смотрят, чтобы они ни&nbsp;делали онлайн. </p>

<div class="figure">
<div class="video">
<iframe loading="lazy" src="https://embed.ted.com/talks/glenn_greenwald_why_privacy_matters" title="Гленн Гринвальд, TED" width="854" height="480" allowfullscreen=""></iframe>
</div>
<div class="figcaption"> Гленн Гринвальд рассказывает, почему приватность имеет значение даже для тех, кому нечего скрывать. (англ., русские субтитры) </div>
</div>

<div class="with-side row-gap--m">
<p>Результат слежки&nbsp;— не&nbsp;только персонализированные <b>рекламные объявления</b>, но&nbsp;и&nbsp;таргетированная подача информации. Ответ на&nbsp;поисковые запросы формируются в&nbsp;зависимости от&nbsp;того, кто спрашивает. Поисковики предлагают&nbsp;то, что по&nbsp;их&nbsp;мнению понравится пользователю. Глава Совета директоров Google&nbsp;— <cite>Эрик Шмидт</cite>&nbsp;— такой подход сформулировал так: <q cite="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D1%83%D0%B7%D1%8B%D1%80%D1%8C_%D1%84%D0%B8%D0%BB%D1%8C%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B2">Людям будет очень сложно увидеть или приобрести что-то, что так или иначе не&nbsp;было под них подобрано</q>.</p>
<div class="side">
<p>Поисковая система, которая не&nbsp;отслеживает пользователей&nbsp;— <a class="link" href="https://duckduckgo.com/">DuckDuckGo</a></p>
</div></div>
<p>Возьмем запрос «Лукашенко». У&nbsp;одного на&nbsp;первых местах в&nbsp;поисковой выдаче будут новости государственных СМИ, у&nbsp;второго&nbsp;— оппозиционных. Человек даже не&nbsp;поймет, что что-то было вырезано, что он&nbsp;смотрит в&nbsp;кривое зеркало. Следствие&nbsp;— общество разделяется на&nbsp;малые группы, у&nbsp;каждой из&nbsp;которых своя, отличная от&nbsp;других картина мира. Не&nbsp;будет единой коммуникационной платформы. Атеист Белинский и&nbsp;христианин Гоголь находились в&nbsp;одном культурном поле, потому переписка между ними была возможна. Наблюдаю, как люди противоположных взглядов постепенно утрачивают способность к&nbsp;диалогу. Рекламисты же подливают масло в&nbsp;огонь. </p>

<div class="figure">
<div class="video">
<iframe loading="lazy" src="https://embed.ted.com/talks/eli_pariser_beware_online_filter_bubbles" title="Эли Паризер, TED" width="854" height="480" allowfullscreen=""></iframe>
</div>
<div class="figcaption"> Эли Паризер показывает, насколько губительна практика, когда что кому положено знать решают поисковики. (англ., русские субтитры) </div>
</div>
</section>

<section class="row-gap--m " id="1.3">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Рекламные агентства поощряют интернет зависимость</h3>
<p>Гугл, Яндекс, Фейсбук и&nbsp;другие агентства хотят, чтобы человек как можно дольше находился онлайн. Так они больше о&nbsp;нем узнают и&nbsp;больше покажут рекламы. <b>Маркетологи</b>, которые постоянно рекомендуют учитывать ценности пользователя, в&nbsp;данном случае действуют им&nbsp;вопреки. «Пусть человек оставит свои интересы и&nbsp;потребности, но&nbsp;останется с&nbsp;нашим сервисом». Их&nbsp;цель&nbsp;— создать нечто, что надолго привлечет внимание к&nbsp;дисплею. </p>
<p>Летом 2019 американский сенатор Джош Хоули предложил законопроект Social Media Addiction Reduction Technology Act (SMART), в&nbsp;котором потребовал от&nbsp;IT-компаний перестать «эксплуатировать человеческую психологию». По&nbsp;его мнению, IT-компании используют ряд приемов, которые способствуют развитию онлайн зависимости. К&nbsp;таким приемам сенатор отнес:</p>
<ul>
	<li class="list-li">невозможность долистать до&nbsp;конца ленту публикаций;</li>
	<li class="list-li">избыточное количество информации;</li>
	<li class="list-li">награды за&nbsp;активность и&nbsp;вовлеченность;</li>
	<li class="list-li">автоматическое воспроизведения музыки и&nbsp;видеороликов.</li>
 </ul>
<p>Поскольку Гугл не&nbsp;убрал автопроизведение в&nbsp;Ютуб, делаю вывод, что законопроект пока не&nbsp;принят. Но&nbsp;обозначенные вопросы беспокоят не&nbsp;только сенатора. В&nbsp;качестве примера&nbsp;— выступление Тристана Харриса на&nbsp;TED, где он&nbsp;показывает, как соцсети навязывают пользователю свой график использования интернета. </p>

<div class="figure">
<div class="video">
<iframe loading="lazy" src="https://embed.ted.com/talks/tristan_harris_the_manipulative_tricks_tech_companies_use_to_capture_your_attention" title="Тристан Харрис, TED" width="854" height="480" allowfullscreen=""></iframe>
</div>
<div class="figcaption">Тристан Харрис: «Как компании контролируют умы людей» (англ., русские субтитры) </div>
</div>
</section>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="section__title h1 bold ">Причины не&nbsp;доверять гугл, яндексу, фейсбук и&nbsp;пр.  </h2>
<p>В&nbsp;долгосрочным периоде от&nbsp;сотрудничества с&nbsp;рекламным агентством (Гугл, Яндекс, Фейсбук и&nbsp;пр.) выигрывает только агентство. О&nbsp;win-win отношениях речь не&nbsp;идет. Агентства напоминают мне казино. Едва&nbsp;ли игрок назовет казино своим партнером. </p>

<section class="row-gap--m ">
<h3 class="h2 bold mb-m">Агентства передают ваши данные конкурентам </h3>
<p>Если на&nbsp;сайт своей компании вы установили Яндекс.Метрику, <strong>Яндекс соберет информацию о&nbsp;посетителях сайта и&nbsp;продаст ее&nbsp;вашим конкурентам</strong>. Убедитесь в&nbsp;этом сами. В&nbsp;браузере в&nbsp;режиме «инкогнито» откройте Яндекс.Погоду. Отметьте, какие рекламные баннеры показывает вам сервис. Затем откройте свой сайт в&nbsp;новой вкладке. Через несколько минут Яндекс поменяет баннеры на&nbsp;первой вкладке: вы&nbsp;увидите рекламу конкурентов (при условии, что они рекламируются в&nbsp;Яндексе). </p>
<p>Представьте, что вы&nbsp;передали аутсорсинговой компании список людей, которые заинтересовались вашей продукцией. Компания&nbsp;же переслала список вашим конкурентам и&nbsp;даже помогла связаться с&nbsp;людьми из&nbsp;списка. Это&nbsp;то, что делает Яндекс. </p>
<div class="side">
<p>Альтернативы Analytics и&nbsp;Метрике&nbsp;—
	<a class="link" href="https://clicky.com/">clicky.com</a>,
	<a class="link" href="https://matomo.org/">matomo.org</a>
</p>
</div>
</section>

<section class="row-gap--m ">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Агентства навязывают свои правила игры </h3>

<p>Рекламным онлайн агентствам удалось навязать свое понимание маркетинга. Вместо развития бренда компании начинают играть в&nbsp;«No&nbsp;name». Например, я&nbsp;консультант по&nbsp;маркетингу. И&nbsp;мне советуют по&nbsp;этому запросу рекламироваться. Т.е. стать и&nbsp;развиваться как «No&nbsp;name». Я&nbsp;же вижу задачу, чтобы человек набирал в&nbsp;поиске не&nbsp;«консультант по&nbsp;маркетингу», а,&nbsp;например, «контакты Дмитрия Бартошевича».</p>
<p>Но&nbsp;допустим, я&nbsp;принимаю правила игры. Пока цена рекламы меньше прибыли, полученной от&nbsp;новых заказов, буду продолжать платить за&nbsp;объявления. Представим, появляется еще десять игроков и&nbsp;мы&nbsp;начинаем конкурировать за&nbsp;рекламные места. В&nbsp;ходе аукциона стоимость размещения растет. Наступит момент, когда для кого-то прибыль окажется меньше стоимости рекламы, и&nbsp;они откажутся от&nbsp;контекста. Количество игроков уменьшится&nbsp;— стоимость рекламы снизится. Весь этот процесс может сопровождаться десятками выступлений, на&nbsp;которых расскажут про танцы с&nbsp;бубном над рекламными задачами. По&nbsp;факту&nbsp;же&nbsp;— зарабатывает рекламное агентство, а&nbsp;остальные инвестируют в&nbsp;то, чтобы и&nbsp;дальше присутствовать на&nbsp;рынке «No&nbsp;name».</p>
<p>Стремление быть представленным в&nbsp;интернете стало автономным и&nbsp;воспринимается компаниями как конечная самодостаточная цель. «Но&nbsp;зачем я&nbsp;клиенту в&nbsp;сети?» «Зачем пользователю заходить на&nbsp;мой сайт, отказываясь от&nbsp;других online и&nbsp;offline альтернатив?» Маркетологи&nbsp;же обсуждают не&nbsp;это, а&nbsp;новые алгоритмы поисковых систем и&nbsp;изменения в&nbsp;рекламных кабинетах. Преследуя свои цели, рекламные агентства задают повестку дня и&nbsp;правила игры. И&nbsp;это не&nbsp;всегда в&nbsp;интересах предприятий и&nbsp;их&nbsp;клиентов. </p>
</section>


<div class="post__note additive-spacing">
<p>В&nbsp;2020 году вышел документальный фильм &laquo;Социальная дилемма&raquo;. </p>
<p>В&nbsp;фильме бывшие сотрудники IT-компаний (технические эксперты Google, Apple, Instagram и&nbsp;др.) рассказывают, как изменяли дизайн приложений и&nbsp;внедряли комплекс психологических манипуляций, чтобы увеличить вовлеченность пользователей. Сейчас они бъют тревогу по&nbsp;поводу своих собственных творений.</p> 
<p><a class="link" href="https://www.thesocialdilemma.com/ru/">сайт фильма</a> | <a class="link" href="https://filmix.ac/filmi/drama/145287-socialnaya-dilemma-2020.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">смотреть на&nbsp;Filmix</a></p>
</div>
</section>

<section class="row-gap--m" id="3">
<h2 class="section__title h1 bold ">Что делать предприятиям </h2>
<p>Общее, что объединяет перечисленные выше недостатки онлайн рекламы,&nbsp;— недоверие пользователей. Большинство людей не&nbsp;стремятся к&nbsp;100% анонимности, не&nbsp;бегут и&nbsp;не&nbsp;скрываются. Однако, их&nbsp;не&nbsp;устраивает ситуация, когда сведения о&nbsp;частной жизни используют «в&nbsp;темную». Задача сейчас&nbsp;— вернуть доверие. </p>
<p>Несколько идей, как начать исправлять ситуацию: </p>
<ul class="additive-spacing">
	<li class="list-li">Не&nbsp;подменяйте маркетинг рекламой в&nbsp;интернете. <strong>Реклама не&nbsp;тождественна маркетингу и&nbsp;уж&nbsp;точно маркетинг не&nbsp;начинается с&nbsp;рекламы.</strong> </li>
	<li class="list-li">Рекламная активность в&nbsp;интернете должна подчиняться мета-цели&nbsp;— вызвать доверие. Важно не&nbsp;продать с&nbsp;первой попытки, не&nbsp;бросаться на&nbsp;потенциального клиента шквалом объявлений, а&nbsp;— как в&nbsp;свое время выразился Сет Годин&nbsp;— заслужить разрешение на&nbsp;продолжение коммуникации. </li>
	<li class="list-li">Уменьшайте перечень сведений о&nbsp;клиентах, которые вы&nbsp;собираете. Просите предоставить только ту&nbsp;информацию, без которой качество вашей работы существенно снижается.</li>
	<li class="list-li">Ограничьте объем информации, которую вы&nbsp;передаете другим. Не&nbsp;нужно без разбора ставить на&nbsp;сайт трекеры рекламных компаний. Лично я&nbsp;отказался от&nbsp;Метрики и&nbsp;Analytics и&nbsp;не&nbsp;помогаю агентствам шпионить за&nbsp;читателями <a class="link" href="/blog/">блога</a>. </li>
	<li class="list-li">Напишите политику конфиденциальности человеческим языком: какие сведения вы&nbsp;собираете, с&nbsp;какой целью, как будете с&nbsp;ними обходиться, и&nbsp;— главное&nbsp;— в&nbsp;чем выгода для клиентов предоставлять вам запрашиваемую информацию. </li>

 </ul>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="управление" /><category term="маркетолог" /><summary type="html"><![CDATA[Рассказываю, почему блокировать рекламу&nbsp;— хорошо, а&nbsp;доверять яндексу&nbsp;— плохо. И&nbsp;что делать, чтобы вернуть доверие людей к&nbsp;рекламе в&nbsp;интернете.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-58.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-58.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Маркетинг без нужды продать | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/marketing-bez-nuzhdy-prodat/" rel="alternate" type="text/html" title="Маркетинг без нужды продать | Дмитрий Бартошевич" /><published>2019-06-14T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/marketing-bez-nuzhdy-prodat</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/marketing-bez-nuzhdy-prodat/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Маркетинг без нужды продать</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2019-06-14"> 14 июня 2019</time> 
      <time itemprop="dateModified" datetime="2022-02-05">(обновил  5 февраля 2022)</time>
    </small>
</div>

<p>Чтобы <b>маркетинг</b> приносил деньги, не&nbsp;заставляйте <b>маркетологов</b> продавать. Если задача маркетолога&nbsp;— рост объемов реализации товаров, то&nbsp;он&nbsp;должен называться продавцом, а&nbsp;не&nbsp;маркетологом. Если задача обеспечить благоприятные условия для сделки, то&nbsp;мы&nbsp;говорим об&nbsp;ассистентах отдела сбыта. Незачем дублировать функции, задачи и&nbsp;отчеты отделов.</p>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Чушь! Цель маркетинга&nbsp;— прибыль. Вот и&nbsp;Игорь Манн согласен. </h2>
<p>Фраза «маркетинг должен продавать» звучит так&nbsp;же нелепо как «электрик должен строить». Содержание работы игнорируется, не&nbsp;раскрывается и&nbsp;подменяется общими фразами. Что именно должен делать маркетолог? В&nbsp;чем содержание его работы принципиально отличается от&nbsp;работы продавца? Мало руководителей задают себе эти вопросы. Больше «клюют» на&nbsp;мантру «рост продаж». Через нее легче достучаться до&nbsp;директоров и&nbsp;собрать зрителей на&nbsp;выступления. Когда говорят «Маркетинг должен продавать», вам хотят что-то продать ;-) </p>

</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Что плохого в&nbsp;том, что я&nbsp;нацеливаю маркетологов на&nbsp;рост продаж? </h2>
<p>Если маркетологов ориентировать на&nbsp;продажи, вы&nbsp;создадите не&nbsp;отдел маркетинга, а&nbsp;посредственный отдел продаж&nbsp;— с&nbsp;манипуляциями, втюхингом и&nbsp;попытками угодить каждому. Проиграют все&nbsp;— компания и&nbsp;клиенты. </p>
<p>«Самый сильный практикум», «ограниченная серия», «неповторимый и&nbsp;уникальный», «сегодня дешевле». Подобным фразам больше не&nbsp;верят. Такой подход отталкивает. Маркетинг, который крадет время клиентов и&nbsp;пытается что-то впарить, обречен. </p>


<section class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Продающий маркетинг&nbsp;&mdash; путь к&nbsp;безликости</h3>
<p>Нужда продать соседствует со&nbsp;страхом отказа. Маркетолог пытается говорить так, чтобы не&nbsp;оттолкнуть, не&nbsp;обидеть, не&nbsp;задеть ни&nbsp;одного человека. «Знаете, мы&nbsp;откажемся от&nbsp;этого сценария рекламного ролика, потому что жена нашего логистика назвала его странным». Результат&nbsp;— вы&nbsp;серые, пресные, безликие, никому не&nbsp;интересные. Хотите понравится всем&nbsp;— не&nbsp;понравитесь никому. </p>
</section>


<section class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Продающий маркетинг увеличивает число критиков</h3>
<p>Что будет, если маркетологу удастся убедить каждого купить товар своей компании. Проведем мысленный эксперимент. На&nbsp;полке гипермаркета 100 очень дорогих одинаковых штуковин. Проходит 100 человек и&nbsp;каждый ее&nbsp;кладет в&nbsp;корзину. Пенсионерки, дети, студенты, безработные и&nbsp;другие. Позже выяснится, что чьи-то ожидания не&nbsp;оправдались. Кто-то так и&nbsp;не&nbsp;разобрался, как штуковиной пользоваться. Пенсионеры начнут винить себя за&nbsp;то, что потратили кучу денег. </p>
<p>Если купит каждый, кто-то обязательно почувствует себя обманутым. Человек начнет избегать товаров с&nbsp;вашим логотипом. И, возможно, поделится опытом с&nbsp;другими.</p>
<p>Изменим задачу. Из&nbsp;100 человек требуется привлечь только тех, кто от&nbsp;покупки штуковины получит максимальную пользу. Маркетолог теперь заинтересован не&nbsp;в&nbsp;росте продаж ради роста, а&nbsp;в&nbsp;том, чтобы штуковину купили&nbsp;те, для которых она обладает максимальной ценностью. Фокус внимания не&nbsp;на&nbsp;продукте, а&nbsp;на&nbsp;клиенте. Маркетолог не&nbsp;боится отговаривать от&nbsp;покупки, заинтересован в&nbsp;честных обзорах и&nbsp;обсуждениях. Покупать будут не&nbsp;потому, что кому-то удалось «уломать клиента», а&nbsp;потому, что компании доверяют. И&nbsp;это то&nbsp;<a class="link" href="/blog/konkurentnoe-preimushhestvo/">конкурентное преимущество, которому сложно что-то противопоставить</a>. </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Продающий маркетинг&nbsp;&mdash; маркетинг прошлого&nbsp;века</h3>
<p>Разделять маркетинг и&nbsp;продажи стоит и&nbsp;потому, что в&nbsp;ближайшем будущем вы&nbsp;будете вынуждены это сделать. Существующая модель капитализма породила множество глобальных проблем: перепроизводство, истощение ресурсов, загрязнение Земли и&nbsp;пр. Трансформация системы всеобщего потребления неизбежна. Признаки уже проявляются. Люди добровольно отказываются от&nbsp;благ цивилизации (общины амишей, дауншифтинг, группы минималистов, неоязычество и&nbsp;пр.). Вместо продажи вещи предпочитают дарить, покупки заменяют обменом. Маркетинг может и&nbsp;должен работать на&nbsp;опережение. Если сейчас маркетологи не&nbsp;увидят в&nbsp;покупателях людей, то&nbsp;в&nbsp;скором времени начнут общаться с&nbsp;их&nbsp;электронными помощниками. Помощники-то сумеют сэкономить время и&nbsp;деньги своих хозяев и&nbsp;надежно защитить от&nbsp;манипуляций.</p>
</section>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Если не&nbsp;продажи, что должно быть в&nbsp;фокусе маркетолога? </h2>
<p>В&nbsp;фокусе продаж&nbsp;— реально существующий товар или услуга. <strong>В&nbsp;фокусе маркетинга&nbsp;— сознание клиента. Конкурентная борьба&nbsp;— борьба идей, образов. А&nbsp;поле битвы&nbsp;— восприятие.</strong> </p>
<p>Основная проблема, с&nbsp;которой сталкивается потребитель,&nbsp;— проблема выбора. Для каждой (почти для каждой) потребности найдётся 10+&nbsp;способов ее&nbsp;удовлетворения. Предложение значимо превышает спрос. Как разобраться, когда столько похожих товаров и&nbsp;«рекламных акций»? </p>
<p>Добавим к&nbsp;этому темп жизни. Он&nbsp;настолько быстрый, что даже в&nbsp;деловой переписке писать без окончаний уже норм. </p>
<p class="post__note h2">В&nbsp;этих условиях задача маркетолога&nbsp;— укрепить отличия, значимые для клиента. </p>

<p>Компании важно быть легко узнаваемой. Можно использовать аналогию с&nbsp;армейской системой опознавания «свой-чужой». Чем быстрее и&nbsp;легче человек находит «свой» товар, тем лучше сработал маркетолог. Справедливо и&nbsp;такое утверждение: хороший маркетолог не&nbsp;даст купить «чужой» для покупателя товар. От&nbsp;системы «свой-чужой» в&nbsp;армии зависит выживание подразделений. Точно также и&nbsp;в&nbsp;бизнесе от&nbsp;работы маркетолога зависит судьба компании. </p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="управление" /><category term="маркетолог" /><summary type="html"><![CDATA[«Маркетинг существует только для роста продаж». Это мнение&nbsp;— ошибка. И чтобы маркетинг приносил деньги, не заставляйте маркетологов продавать.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-57.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-57.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Сет Годин «Это маркетинг». Ключевые идеи | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/seth-godin/" rel="alternate" type="text/html" title="Сет Годин «Это маркетинг». Ключевые идеи | Дмитрий Бартошевич" /><published>2019-02-20T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/seth-godin</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/seth-godin/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Сет Годин «Это маркетинг». Ключевые идеи новой книги</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2019-02-20"> 20 февраля 2019</time> 
    </small>
</div>
<div class="with-side row-gap--m">
<p>В&nbsp;конце 2018 года <strong>Сет Годин издал книгу «This is&nbsp;marketing»</strong>. В&nbsp;первые недели было продано 50&nbsp;000+&nbsp;копий. Газета Financial Times назвала ее&nbsp;книгой месяца. Читатели делятся восторженными отзывами в&nbsp;ютубе. Книги пока нет на&nbsp;русском и&nbsp;я&nbsp;решил рассказать об&nbsp;основных ее&nbsp;идеях здесь. </p>
	<div class="side">
		<div class="guests">
			<div class="guest-person" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
				<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1615129704/site/setgodin.jpg" />
				<img class="image is-150x150" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1615129704/site/setgodin.jpg" alt="Сет Годин" width="150" height="150" itemprop="contentUrl" />	
					<div class="guest-person__name" itemprop="name">Сет Годин</div>
					<div class="guest-person__position" itemprop="description">автор книг «Все маркетологи&nbsp;— лжецы», «Доверительный маркетинг», «Фиолетовая корова», «Яма» и&nbsp;др. В&nbsp;2018 году был введен в&nbsp;Зал Славы американской маркетинговой ассоциации.</div>				
			</div>
		</div>
	</div>
</div>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Реклама&nbsp;— ловушка, отвлекающая от&nbsp;маркетинга </h2>
<p>Долгое время рекламу и&nbsp;маркетинг отождествляли. Все, что нужно было маркетологу,&nbsp;— заказать и&nbsp;оплатить рекламу. И&nbsp;такой подход работал. Сейчас реклама стала более дешевой и&nbsp;измеряемой. Почему&nbsp;бы тогда не&nbsp;продолжать в&nbsp;том&nbsp;же духе? Потому что никогда ранее рекламу не&nbsp;игнорировали так, как сегодня. Можно показать баннер сотне тысяч человек и&nbsp;не&nbsp;получить ни&nbsp;одного клика. </p>
<p>Чтобы достучаться,&nbsp;— нам скажут,&nbsp;— нужно еще больше упоминаний, нужно лучше находить правильных людей и&nbsp;более эффективно красть их&nbsp;внимание. Однако, в&nbsp;долгосрочной перспективе такой подход губителен. </p>
<p>Не&nbsp;то, чтобы реклама не&nbsp;работала в&nbsp;принципе. Она&nbsp;— решение не&nbsp;для каждой ситуации. И&nbsp;совершенно точно, маркетинг не&nbsp;начинается с&nbsp;рекламы и&nbsp;его нельзя сводить к&nbsp;рекламе. </p>
<p><strong>Маркетинг нацелен на&nbsp;сотрудничество с&nbsp;клиентом и&nbsp;сконцентрирован на&nbsp;понимании его внутреннего мира</strong>. Маркетологи предлагают людям решения и&nbsp;возможности двигаться вперед. Они меняют культуру и&nbsp;жизнь к&nbsp;лучшему. </p>
<p>Вместо вопросов «Как получить бо&#x301;льшую аудиторию?», «Как увеличить конверсию?», <b>маркетолог</b> спрашивает «Что я&nbsp;могу изменить, чтобы это имело значение для клиентов?».</p>

<p>Маркетинг&nbsp;— доброжелательный и&nbsp;одновременно дерзкий способ сказать «Я&nbsp;знаю лучшую альтернативу. Пойдем со&nbsp;мной». Маркетологам нужны не&nbsp;жертвы, а&nbsp;добровольцы. </p>

<p>Первый шаг к&nbsp;тому, чтобы вашу компанию заметили,&nbsp;— не&nbsp;рассказать о&nbsp;себе, а&nbsp;посмотреть на&nbsp;мир глазами других. Вас не&nbsp;заметят, пока вы&nbsp;не&nbsp;научитесь смотреть. </p>
</section>
<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Концентрация на&nbsp;малом ведет к&nbsp;росту </h2>

<p>Желание охватить как можно больше человек делает вас скучными. Вы&nbsp;должны удовлетворить каждого и&nbsp;никого не&nbsp;обидеть. Вы&nbsp;прибегаете к&nbsp;обобщениям и&nbsp;компромиссам. Вы&nbsp;становитесь усредненными. </p>

<p>Вместо этого выделите тех немногих, для которых вы&nbsp;будете делать нечто действительно значимое и&nbsp;стоящее. Концентрируйтесь на&nbsp;минимально жизнеспособном рынке&nbsp;— минимальном количестве людей, которых вам нужно охватить, чтобы это оправдало усилия по&nbsp;бизнесу. </p>

<p>Допустим, вы&nbsp;хозяин кафе. Вы&nbsp;точно знаете, что можете обслужить в&nbsp;день не&nbsp;более 600&nbsp;человек. Начните с&nbsp;того, что определите, каких именно 600 человек вы&nbsp;хотите обслуживать.</p>

<p>Выбирайте людей, которые открыты вашему предложению в&nbsp;наибольшей степени. Для которых ваша работа имеет значение. Чье видение мира подобно вашему. Найдите тех, для которых быть сопричастными вам&nbsp;— выражение собственной идентичности, шанс сделать&nbsp;то, что они считают правильным. </p>

<p>Как это ни&nbsp;парадоксально, минимально жизнеспособный рынок&nbsp;— верный способ для компании вырасти. Подумайте о&nbsp;фейсбуке, который изначально был сфокусирован на&nbsp;студентах Гарварда. </p>

<p>Не&nbsp;все разделят ваши стремления. Это нормально. У&nbsp;каждого бестселлера свой багаж отрицательных отзывов. Сконцентрируйтесь и&nbsp;работайте для тех, кому вы&nbsp;интересны, кто вам доверяет, кто с&nbsp;вами уже связан. Мнение остальных ничего не&nbsp;значит. </p>

<p>Отказ от&nbsp;работы со&nbsp;всеми&nbsp;— проявление уважения. «Это не&nbsp;для вас. Я&nbsp;не&nbsp;хочу тратить ваше время, пытаться переубедить или дожимать вас. Вот, возьмите телефон моего конкурента». </p>
</section>
<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Ваш товар никому не&nbsp;нужен </h2>
<p>Люди выбирают не&nbsp;товар, а&nbsp;то, он&nbsp;для них делает. Не&nbsp;товар, а&nbsp;чувства, которые он&nbsp;пробуждает. Не&nbsp;товар, а&nbsp;историю. </p>

<p>Теодор Левит говорил, что люди хотят не&nbsp;дрель, а&nbsp;дырку в&nbsp;стене. Это не&nbsp;совсем так. Дыра тоже не&nbsp;нужна. Людям нужна полка, которую они повесят на&nbsp;стену. Порядок в&nbsp;комнате. Похвала домашних. Чувство удовлетворения от&nbsp;осознания, что справился с&nbsp;задачей самостоятельно. </p>
<p>«Для кого это?», «Для чего это?»&nbsp;— <strong>два вопроса, которые направляют маркетолога</strong>. </p>

<p>«Для чего»&nbsp;— не&nbsp;перечень рациональных доводов. Вы&nbsp;предоставите&nbsp;«за», ответите на&nbsp;«против», и&nbsp;человек тут&nbsp;же отбросит все, что не&nbsp;впишется в&nbsp;систему его представлений. Пытаться переубедить&nbsp;— долго, дорого и&nbsp;не&nbsp;всегда получается. Вместо этого встройте свою историю в&nbsp;картину мира клиента.</p>

<p>Поведение каждого определяется набором внутренних установок и&nbsp;смыслов. Вы&nbsp;не&nbsp;измените другого, не&nbsp;изменив установки. Если вы&nbsp;возьмете не&nbsp;весь социум сразу, а&nbsp;небольшую группу людей, то&nbsp;шансы повлиять на&nbsp;поведение выше. Так мы&nbsp;снова приходим к&nbsp;концепции «минимально жизнеспособного рынка». </p>

<p>Поэтому: </p>
<ul>
	 <li class="list-li">
		<p>изучите взгляды интересующей группы людей. Это важнее обучения последним фишкам фейсбука или доработки логотипа. </p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>сконцентрируйте всю энергию на&nbsp;выбранной группе. Игнорируйте остальные. Создайте историю, которая будет резонировать с&nbsp;ее&nbsp;культурой и&nbsp;установками. </p>
	</li>
</ul>
</section>
<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Сетевой эффект&nbsp;— альтернатива рекламе</h2>
<p>Реклама постоянно пытается украсть наше внимание и&nbsp;время, которое не&nbsp;вернуть. От&nbsp;обилия рекламных обещаний накапливается усталость. Рекламу ожидаемо игнорируют и&nbsp;блокируют. </p>

<p>Есть альтернатива: пусть о&nbsp;вас говорят ваши клиенты. Пусть о&nbsp;вашем продукте узнают не&nbsp;от&nbsp;вас, а&nbsp;от&nbsp;друзей. Как это сделать? Создайте нечто такое, о&nbsp;чем люди захотят рассказать. </p>

<p>Корпоративный мессенджер Slack вошел в&nbsp;историю как самое быстрорастущее бизнес-приложение. Секрет успеха: чем больше коллег используют Slack, тем более он&nbsp;полезен. Поэтому первые пользователи были заинтересованы, чтобы в&nbsp;мессенджере зарегистрировалось как можно больше людей. И&nbsp;они сами рассказывали о&nbsp;Slack другим. Кто-то регистрировался. Те&nbsp;же, кто не&nbsp;стал, вскоре заметили, что выпали из&nbsp;контекста: обсуждение задач и&nbsp;проектов проходило без них. И&nbsp;они поспешили присоединиться к&nbsp;Slack. </p>

<p>Поток первых клиентов автоматически не&nbsp;означает успех бизнеса. Это&nbsp;— новаторы. Их&nbsp;привлекает новое, интересное, необычное. Новаторов немного и&nbsp;они быстро переключаются на&nbsp;следующее новшество. Для устойчивого развития бизнеса нужны консерваторы. Но&nbsp;они выбирают по&nbsp;другим критериям. Предпочитают проверенное, безопасное. И&nbsp;если сформировались потребительские стереотипы, следуют&nbsp;им. Между новаторами и&nbsp;консерваторами&nbsp;— пропасть. Мостом может послужить так называемый сетевой эффект. Это когда ценность услуг, идей выше, когда ими пользуется большее количество людей (как в&nbsp;примере со&nbsp;Slack). </p>

<p>Предоставьте клиентам причину говорить о&nbsp;вас. Они не&nbsp;будут обсуждать что-то только потому, что это важно для вас. Они сделают это, если это будет важно для них. Если задачи, которые вы&nbsp;хотите решить, не&nbsp;стоят того, чтобы о&nbsp;них говорить, вам нужно найти другое приложение усилий.</p>

<p>Нет особой причины рассказывать другим о&nbsp;шоколаде, который мне нравится. Если другие станут его есть, это не&nbsp;сделает мою жизнь лучше. Дайте причину, по&nbsp;которой я&nbsp;буду заинтересован рассказать о&nbsp;шоколаде друзьям, поинтересоваться у&nbsp;них «А&nbsp;ты&nbsp;пробовал?», «А&nbsp;ты&nbsp;уже видел?», «А&nbsp;ты знаешь?». </p>

<p><strong>Вопросы для маркетолога:</strong></p>
<ul>
	<li class="list-li">
		<p>Что покупатель расскажет друзьям? </p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>Почему он&nbsp;будет это рассказывать?</p>
	</li>
</ul>

</section>
<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Клиент&nbsp;— это ученик </h2>

<p>Чтобы лучше понять, с&nbsp;кем и&nbsp;как вам нужно работать, измените одно слово. Вместо «клиент» скажите «ученик». Имеется ввиду не&nbsp;контекст школьной системы тестирования и&nbsp;оценок, а&nbsp;ситуация менторства и&nbsp;заботы. </p>

<ul>
	<li class="list-li">
		<p>Где ваши ученики?</p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>Какую пользу они получат от&nbsp;обучения? </p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>Насколько они готовы к&nbsp;обучению? </p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>Чему вы&nbsp;будете обучать? </p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>Что они расскажут другим? </p>
	</li>
</ul>
</section>
<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Цена&nbsp;— это история</h2>
<p>Стоимость&nbsp;— не&nbsp;просто способ получить деньги. Это сигнал, знак для других. Это история о&nbsp;вас, уровне обслуживания, о&nbsp;тех, кто пользуется вашим товаром или услугами. Низкая цена&nbsp;— последнее прибежище маркетолога, который не&nbsp;может придумать стоящую историю. </p>

<p>Представьте человека, который всегда пьет самое дешевое вино. Насколько он&nbsp;отличается от&nbsp;того, кто пьет вино дорогое? В&nbsp;вопросах нет ни&nbsp;слова о&nbsp;характеристиках вина, но&nbsp;портреты потребителей отличаются. Вы&nbsp;сделали вывод только на&nbsp;основании стоимости. </p>
<p>Что вы&nbsp;сообщаете потребителям ценой своего товара или услуг? </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Маркетинг в&nbsp;5&nbsp;шагов </h2>
<p><span class="italic">шаг 1.</span> Придумайте&nbsp;то, что достойно воплощения. Достойно того, чтобы об&nbsp;этом рассказать. Достойно, чтобы об&nbsp;этом говорили. </p>
<p><span class="italic">шаг 2.</span> Реализуйте задуманное с&nbsp;максимальной выгодой для конкретной небольшой группы клиентов. </p>
<p><span class="italic">шаг 3.</span> Расскажите историю, которая коррелирует со&nbsp;взглядами и&nbsp;мечтами выбранной группы. </p>
<p><span class="italic">шаг 4.</span> Содействуйте распространению молвы о&nbsp;вас. </p>
<p><span class="italic">шаг 5.</span> Держитесь выбранного пути. Стройте доверие. Заслужите разрешение обращаться и&nbsp;желание вас слушать.  </p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="управление" /><category term="маркетолог" /><summary type="html"><![CDATA[Маркетологи не&nbsp;используют клиентов в&nbsp;целях предприятия. Они используют маркетинг, чтобы помочь людям достичь собственных целей. Сет Годин «This Is&nbsp;Marketing».]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-56.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-56.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Клиентов привлекают не товары, а убеждения | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/kak-privlech-klientov/" rel="alternate" type="text/html" title="Клиентов привлекают не товары, а убеждения | Дмитрий Бартошевич" /><published>2019-02-09T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/kak-privlech-klientov</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/kak-privlech-klientov/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Клиентов привлекают убеждения, а&nbsp;не&nbsp;товары</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2019-02-09">  9 февраля 2019</time> 
    </small>
</div>

<p>Потребителей привлекает не&nbsp;перечень полезных характеристик, а&nbsp;набор ценностей и&nbsp;взглядов, которые стоят за&nbsp;товаром. <strong>Если товар ассоциируется с&nbsp;тем, во&nbsp;что верит и&nbsp;что разделяет покупатель, товар&nbsp;— хороший. Если нет, товар&nbsp;— плохой.</strong> </p>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Товар&nbsp;— набор ценностей и&nbsp;убеждений человека</h2>
<p>Лет 15&nbsp;назад Джон Грант писал, что маркетинг в&nbsp;21&nbsp;веке следует понимать как замену культуре. Бренды&nbsp;— по&nbsp;мнению Гранта&nbsp;— указывают человеку, как жить. <strong>Хорошие маркетологи&nbsp;— те&nbsp;маркетологи, которые продвигают не&nbsp;продукты, а&nbsp;образ жизни.</strong> </p>
<p>Самвел Аветисян много лет говорит о&nbsp;знаковом потреблении. Для целей самоидентификации людям важно иметь «свой» автомобиль, «свой» парфюм, «свой» клуб и&nbsp;т.д.</p>
<p>Стоило Джиллетт выпустить рекламу с&nbsp;текстом о&nbsp;«токсичной маскулинности», как бритвенные станки полетели в&nbsp;урны. С&nbsp;техническими характеристиками станков ничего не&nbsp;произошло. А&nbsp;вот декларируемые ценности изменились. </p>
<p>На&nbsp;большинстве рынков предложение значимо превышает спрос. В&nbsp;этих условиях не&nbsp;следует рассказывать в&nbsp;рекламе о&nbsp;неких уникальных свойствах продукта. Человек пресытился подобными «уникальными» историями. Вместо этого покажите, во&nbsp;что вы&nbsp;верите и&nbsp;какие смыслы вложили в&nbsp;продукт. Так вы&nbsp;привлечете тех, кто разделяет ваши ценности. </p>


<p class="post__note">Товар&nbsp;— (уже) не&nbsp;перечень полезных характеристик. Это набор ценностей и&nbsp;убеждений, которыми стремится жить человек. </p>

</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Бренд&nbsp;— новая представительная власть</h2>
<div class="with-side row-gap--m">
<p>В&nbsp;2018 году компания Edelmen опросила 40&nbsp;000 человек в&nbsp;8&nbsp;странах : Бразилии, Китае, Франции, Германии, Индии, Японии, Великобритании и&nbsp;США. Компания выявила, что&nbsp;64% респондентов выбирает или отклоняет товары в&nbsp;зависимости от&nbsp;политических или социальных взглядов компании-производителя. </p>
<div class="side"><p>Скачайте <a class="link" href="https://www.edelman.com/sites/g/files/aatuss191/files/2018-10/2018_Edelman_Earned_Brand_Global_Report.pdf" download="">презентацию с&nbsp;результатами исследования</a> (pdf, 7.9 Мб)</p> </div>
</div>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1549714027/belief-driven-buying.jpg" />
<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1549714027/belief-driven-buying.jpg" alt="слайд с презентации Edelmen: большинство участников исследования выбирали бренды в зависимости от политических или социальных взглядов компаний." width="729" height="362" itemprop="contentUrl" />
</div>



<p>Выбор на&nbsp;основе убеждений&nbsp;— растущий тренд, который обнаружили в&nbsp;каждой стране, в&nbsp;каждом сегменте потребителей (вне зависимости от&nbsp;возраста, пола или дохода). </p>
<p>Демонстрация системы взглядов определяет не&nbsp;только выбор клиента, но&nbsp;и&nbsp;готовность рассказывать друзьям о&nbsp;бренде. Edelmen обнаружили, что лишь&nbsp;26% потребителей становятся «адвокатами» бренда после просмотра рекламы свойств товара. Если&nbsp;же в&nbsp;рекламе бренд делится установками, взглядами, процент «адвокатов» вырастает до&nbsp;32. </p>
<p>Люди не&nbsp;только ищут «родственные» взгляды, но&nbsp;и&nbsp;ожидают от&nbsp;компании реальных действий по&nbsp;защите декларируемых убеждений. <strong>Бренд становится новой представительной властью&nbsp;— представителем интересов покупателей.</strong> Каждая покупка&nbsp;— голос избирателя.</p>

<article class="row-gap--m">
<h3 class="element--hidden">О важности соблюдения брендом <i>предвыборных</i> обещаний </h3>
<p>Заявить о&nbsp;чем-то&nbsp;— мало. Важно последовательно и&nbsp;постоянно действовать в&nbsp;соответствии со&nbsp;сказанным. Поясню на&nbsp;примере. Осенью 2018 сеть магазинов «Евроопт» ввела плату за&nbsp;полиэтиленовые пакеты. Сеть прикрылась заботой об&nbsp;экологии. Фальшь чувствуется сразу.</p>
<p> «Евроопт»&nbsp;— компания, которая постоянно разбрасывает бумажный спам по&nbsp;почтовым ящикам. В&nbsp;масштабах Минска, наверное, это тонны спама. И&nbsp;возможно, «Евроопт»&nbsp;— главный поставщик мусора в&nbsp;наши подъезды. И&nbsp;при этом они говорят об&nbsp;экологии. Если копнуть глубже, символическая оплата оказывается не&nbsp;такой уже и&nbsp;символической в&nbsp;сравнении с&nbsp;себестоимостью пакетов. Реальные способы заботы об&nbsp;экологии компания игнорирует... Что&nbsp;бы ни&nbsp;говорил PR-менеджер «Евроопта» об&nbsp;экологии, я&nbsp;расцениваю слова как вранье.  </p>
</article>

<div class="post__note">Если хотите, чтобы пользователь выбрал ваш бренд, расскажите о&nbsp;предвыборной программе и&nbsp;покажите, насколько вы&nbsp;ей&nbsp;следуете.</div>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="управление" /><summary type="html"><![CDATA[Клиентов привлекает не&nbsp;перечень полезных характеристик, а&nbsp;набор ценностей и&nbsp;взглядов, которые стоят за&nbsp;товаром.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-55.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-55.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Хороший бренд отпугивает | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/brand-is-good/" rel="alternate" type="text/html" title="Хороший бренд отпугивает | Дмитрий Бартошевич" /><published>2019-01-20T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/brand</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/brand-is-good/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Бренд хорош, когда отпугивает</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2019-01-20"> 20 января 2019</time> 
      <time itemprop="dateModified" datetime="2022-02-05">(обновил  5 февраля 2022)</time>
    </small>
</div>

<p>Хороший <b>бренд</b> четко указывает, для кого он&nbsp;не&nbsp;предназначен. Нецелевая аудитория быстро понимает, что предложение не&nbsp;для них.</p>

<nav class="toc">
 <h2 class="toc__title">Содержание</h2>
 <ul class="additive-spacing">
      <li>       
        <span class="tocnumber">1 </span>
         <a class="link" href="#1">О&nbsp;концепции бренда
        </a>
      </li>



  <li>
    
      <span class="tocnumber">2 </span>
      <a class="link" href="#2">Об&nbsp;угождении каждому
    </a>
  </li>
  <li>
   
      <span class="tocnumber">3 </span>
       <a class="link" href="#3">О&nbsp;желании получить больше клиентов
    </a>
  </li>

     
</ul>
</nav>

<section class="row-gap--m" id="1">
<h2 class="section__title h1 bold ">О&nbsp;концепции бренда</h2>
<p>Бренд&nbsp;— это не&nbsp;цитата из&nbsp;маркетингового плана компании. Идея, на&nbsp;основе которой маркетолог собирается отстраивать компанию от&nbsp;конкурентов,&nbsp;— не&nbsp;бренд. <strong>Бренд&nbsp;— в&nbsp;головах людей. Пока его там нет, нет его и&nbsp;у&nbsp;компании. Поэтому я&nbsp;говорю, как важно донести концепцию бренда до&nbsp;целевой аудитории.</strong></p>
<p>«Донести»&nbsp;— это не&nbsp;высказать, не&nbsp;показать, а&nbsp;сделать идею воспринимаемой, заметной на&nbsp;фоне потока информации, который ежедневно обрушивается на&nbsp;человека.</p>



<p>Представьте, что вы&nbsp;нарисовали на&nbsp;сером фоне светло-серый куб. Как куб сделать более заметным? Обвести черным контур, перекрасить и&nbsp;усилить цветовой контраст. Так&nbsp;же и&nbsp;с&nbsp;идеей. Делайте границы идеи четкими и&nbsp;ясными. Вот это&nbsp;— идея бренда. А&nbsp;вот это все&nbsp;— нет.</p>
<p>Допустим, вы&nbsp;выпускаете некий товар для семьи. Как усилить образ идеи? Сделайте товар недоступным для холостых.</p>

<p><strong>Простой способ определения зрелости концепции бренда</strong>&nbsp;— попросить обозначить, кому не&nbsp;подходит товар. Если у&nbsp;вас школа английского языка, то&nbsp;кому из&nbsp;изучающих английский язык она не&nbsp;подходит? Если торгуете рыболовными снастями, то&nbsp;кого из&nbsp;рыбаков не&nbsp;ждете? Если приветствуете всех и&nbsp;работаете для каждого, у&nbsp;вас бренда нет.</p>
<p>Неподготовленного человека такой взгляд удивляет. Нам внушали, что маркетинг должен удовлетворять каждого. Что говорить стоит размыто и&nbsp;обтекаемо, чтобы не&nbsp;спугнуть потенциальных клиентов. Это не&nbsp;так.</p>

<p class="post__note">Стратегия бренда означает план его развития, а&nbsp;также отказ от&nbsp;альтернативных путей. Чем четче вы&nbsp;себя (свой бренд) обозначаете, тем четче говорите, кем не&nbsp;являетесь. Тем легче целевой аудитории увидеть, выделить и&nbsp;запомнить ваше отличие.</p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="section__title h1 bold ">Об&nbsp;угождении каждому</h2>



<p>До&nbsp;сих пор встречаю фразу «клиент всегда прав». Стоит случайному прохожему заглянуть в&nbsp;магазин, как ему начинает казаться, что вокруг него должны все бегать и&nbsp;потакать капризам. И&nbsp;если магазин не&nbsp;оправдывает «высокого доверия», то&nbsp;менеджера упрекают в&nbsp;недостаточной клиентоориентированности.</p>
<p>Стремление обслуживать безупречно нецелесообразно экономически. Наступает момент, когда затраты на&nbsp;улучшение сервиса превышают отдачу. Это сигнал, что пора остановиться и&nbsp;прекратить инвестировать в&nbsp;качество сервиса. Обслуживание не&nbsp;должно быть безупречным, оно должно быть оправданным.</p>
<div class="extract">
<p>—&nbsp;Клиент всегда прав.</p>
<p>—&nbsp;А&nbsp;вы&nbsp;точно мой клиент?</p>
</div>
<p>Покупателей можно уподобить акционерам, а&nbsp;покупки&nbsp;— акциям. Чем большим количеством акций владеет акционер, тем в&nbsp;большей степени он&nbsp;способен влиять на&nbsp;политику компании. Так и&nbsp;у&nbsp;клиентов разная ценность для предприятия. Прислушиваться к&nbsp;советам, замечаниям, рекомендациям и&nbsp;пожеланиям стоит избирательно.</p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="3">
<h2 class="section__title h1 bold ">О&nbsp;желании получить больше клиентов</h2>
<p>Мне приходилось наблюдать, как меняется поведение компаний до&nbsp;и&nbsp;после получения заказа. Много внимания, оперативные ответы на&nbsp;вопросы, бесплатные плюшки. И&nbsp;все это пропадает, как только договор подписан. Компания занимается новыми потенциальными клиентами, а&nbsp;со&nbsp;старым... «ну&nbsp;как-нибудь вытянем».</p>
<p>Представьте, что вы&nbsp;пришли на&nbsp;семинар уважаемого вами эксперта. Вам интересна тема и&nbsp;вы&nbsp;ловите каждое слово спикера. Вскоре выясняется, что часть участников семинара попала в&nbsp;зал случайно и&nbsp;люди откровенно скучают. Спикер переключается и&nbsp;пытается их&nbsp;заинтересовать. Большая часть семинара напоминает жалкие попытки юноши понравиться девушке, которой на&nbsp;него наплевать. Итог&nbsp;— недоволен каждый. Спикер даже не&nbsp;приступил к&nbsp;тому важному, что хотел донести. Ваши ожидания не&nbsp;оправдались. А&nbsp;скучающие участники еле досидели до&nbsp;конца семинара. </p>

<p>К&nbsp;провалу привело желание понравиться нелояльной части аудитории. Когда вы&nbsp;получили заказ и&nbsp;переключились на&nbsp;других, потенциальных клиентов, то&nbsp;напоминаете этого спикера из&nbsp;примера. А как ему нужно было&nbsp;бы поступить? Попросить тех, кто его отвлекает, покинуть зал. Тогда спикер&nbsp;общался&nbsp;бы с&nbsp;мотивированными людьми на&nbsp;интересную для каждого тему. </p>
<p>Перед попытками достучаться до&nbsp;некого крупного предприятия, выясните, почему вот этот, существующий клиент от&nbsp;вас еще не&nbsp;ушел. А&nbsp;вот тот сделал еще один заказ. Почему? Что их&nbsp;привлекло (привлекает) в&nbsp;вашей компании? Так вы&nbsp;выявите факторы, которые уже приносят вам деньги. Усилите их&nbsp;— увеличите лояльность клиентов. Забросите в&nbsp;компульсивной гонке за&nbsp;возможностями&nbsp;— новых заказов можете не&nbsp;получить, а&nbsp;старые растерять.</p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="управление" /><summary type="html"><![CDATA[Хороший бренд не&nbsp;пытается угодить и&nbsp;понравиться каждому. Нецелевую аудиторию он&nbsp;отпугивает.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-54.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-54.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Пример SWOT-анализа. Разбираю ошибки | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/primer-SWOT-analiza/" rel="alternate" type="text/html" title="Пример SWOT-анализа. Разбираю ошибки | Дмитрий Бартошевич" /><published>2019-01-15T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/primer-SWOT-analiza</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/primer-SWOT-analiza/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">SWOT-анализ предприятия. Разбираю пример</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2019-01-15"> 15 января 2019</time> 
    </small>
</div>

<p>Лет 16&nbsp;назад мой <b>SWOT-анализ</b> представлял собой вымученный и&nbsp;не&nbsp;особо полезный перечень характеристик. Когда руководители компаний сейчас делятся со&nbsp;мной отчетами отдела маркетинга, попадается знакомый «стиль». Решил выполнить работу над ошибками. Покажу типичный SWOT и&nbsp;отмечу, что не&nbsp;так. </p>
<p>Возьмем условного производителя мебели для кухни. <strong>Маркетолог выделил сильные, слабые стороны компании, обозначил возможности и&nbsp;угрозы. Таблицу назвал SWOT-анализом.</strong> </p>
<table>
<caption>SWOT-анализ</caption>
<tbody>
	<tr>
			<td>
			<p><span class="bold">Strengths</span></p>
				<ul>
					<li class="list-li">опыт;</li>
					<li class="list-li">новое оборудование;</li>
					<li class="list-li">высокое качество продукции;</li>
					<li class="list-li">положительные отзывы;</li>
					<li class="list-li">квалификация инженер-конструкторов;</li>
					<li class="list-li">собственная сеть торговых точек. </li>
 				</ul>
			
				
 			</td>
			<td>
				<p><span class="bold">Weaknesses</span></p>
				<ul>
					<li class="list-li">ограниченные возможности производства; </li>
					<li class="list-li">нет четкой идеи бренда; </li>
					<li class="list-li">высокая себестоимость. </li>
 				</ul>
 			</td>
 		</tr>
		<tr>
			<td>
				<p><span class="bold">Opportunities</span></p>
				<ul>
					<li class="list-li">расширение производственной линии;</li>
					<li class="list-li">передача маркетинговых функций на&nbsp;аутсорсинг;</li>
					<li class="list-li">начали рекламироваться в&nbsp;соц. сетях; </li>
					<li class="list-li">госпрограммы поддержки малого и&nbsp;среднего бизнеса; </li>
					<li class="list-li">рост благосостояния населения РБ. </li>
 				</ul>
 			</td>
			<td>
				<p><span class="bold">Threats</span></p>
				<ul>
					<li class="list-li">появление новых конкурентов; </li>
					<li class="list-li">рост цен на&nbsp;материалы; </li>
					<li class="list-li">инфляция.</li>
 				</ul>
 			</td>
 		</tr>
		 </tbody>
 </table>

<p>Что не&nbsp;так? </p>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Не&nbsp;задан контекст целей </h2>
<p>В&nbsp;нашем SWOT-анализе сильные и&nbsp;слабые стороны перечислены вне контекста целей предприятия. Этот нюанс превращает SWOT в&nbsp;мысленную жвачку. </p>
<p>Цели определяют, какие параметры относятся к&nbsp;сильным чертам, а&nbsp;какие&nbsp;— к&nbsp;слабым. Поясню на&nbsp;примере. Возьмем телефон. Если он&nbsp;нужен для звонков, будут одни сильные стороны, если для игр&nbsp;— другие. Если&nbsp;же я&nbsp;хочу им&nbsp;гвозди забивать, перечень сильных и&nbsp;слабых свойств будет совершенно иным. </p>
<p>Допустим руководство нашего условного производителя решает открыть 5&nbsp;фирменных магазинов в&nbsp;Брестской области, в&nbsp;которой они пока не&nbsp;присутствуют. Какие внутренние факторы помогут? Что будет тормозить достижение цели? Ответы на&nbsp;эти вопросы покажут сильные и&nbsp;слабые стороны предприятия. </p>
<p class="post__note">Избегайте общих фраз, которые подойдут сотне организаций. </p>
<p>Возьмем первую характеристику из&nbsp;SWOT&nbsp;— опыт. В&nbsp;такой формулировке он&nbsp;ничего не&nbsp;значит. Что в&nbsp;опыте компании поможет открыть 5&nbsp;магазинов в&nbsp;новом регионе? </p>

<table>
<caption>Анализируем характеристику &laquo;опыт&raquo; для SWOT <br />
Цель&nbsp;— 5&nbsp;магазинов в&nbsp;новом регионе. </caption>
<thead>
<tr>
<th class="width50">Сильная сторона, если... </th>
<th class="width50">Нейтральная сторона, если...</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>
	<p>Cобрали базу знаний по&nbsp;всем аспектам работы магазинов, автоматизировали процессы, создали облачную систему управления. Знаем, что и&nbsp;в&nbsp;какой последовательности делать, какие параметры контролировать. </p>
</td>
<td>
<p>Мы&nbsp;5&nbsp;лет на&nbsp;рынке. </p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>


<p>Что будет, если поменять базисную цель? Допустим предприятие намерено вывести на&nbsp;белорусский рынок 3D&nbsp;печать кухонной мебели. В&nbsp;этом случае опыт изготовления «традиционной» мебели, отзывы клиентов в&nbsp;прошлом, инженерно-конструкторские кадры с&nbsp;«традиционными» знаниями и&nbsp;навыками не&nbsp;имеют принципиального значения. А&nbsp;может даже в&nbsp;чем-то будут отвлекать от&nbsp;цели. </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Не&nbsp;изучена внешняя среда </h2>
<p>В&nbsp;SWOT-анализе «угрозы» и&nbsp;«возможности» описывают внешнюю среду. Это&nbsp;то, что предприятие не&nbsp;контролирует и&nbsp;чем не&nbsp;управляет. В&nbsp;примере выше решение о&nbsp;передаче маркетинговых функций на&nbsp;аутсорсинг, расширение производственной линии, рекламная кампания к&nbsp;возможностям среды не&nbsp;относятся. </p>
<p>Когда у&nbsp;<b>маркетолога</b> нет информации о&nbsp;рынке, внутренние факторы проскальзывают в&nbsp;возможности, а&nbsp;угрозы заполняются стандартными «новый конкурент», «изменения в&nbsp;законодательстве», «спад в&nbsp;экономике» и&nbsp;т.д. Это частая ошибка. </p>
<p class="post__note">Реальность каждого пункта «возможностей» и&nbsp;«угроз» маркетолог должен мочь обосновать на&nbsp;данных. </p>
<p>Также в&nbsp;SWOT-е мы&nbsp;не&nbsp;перечисляем все социальные, политические, экономические и&nbsp;технологические тенденции, которые выявили. Только&nbsp;те, которые касаются области выбранной цели&nbsp;и, соответственно, могут помогать или препятствовать ее&nbsp;достижению. </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Нет анализа связей </h2>
<p><strong>Классические блоки SWOT-анализа помогают собрать и&nbsp;структурировать информацию о&nbsp;компании и&nbsp;рынке</strong>. Это хорошо. Но&nbsp;мы&nbsp;получим бо&#x301;льшую практическую значимость, если выявим связи между блоками: «сильные стороны&nbsp;— угрозы», «возможности&nbsp;— слабые стороны» и&nbsp;т.д. </p>
<p>Пример вопросов, на&nbsp;которые может дать ответ такой анализ, в&nbsp;таблице ниже. </p>
<table>
<caption>вопросы для SWOT-анализа</caption>
<tbody>
<tr>
<td> </td>
<td class="width43 Gainsboro">
<p><span class="bold">O</span></p>
<p>Возможности </p> </td>
<td class="width43 Gainsboro">
<p><span class="bold">T</span></p>
<p>Угрозы </p>
</td>
</tr>
<tr>
			<td class="Gainsboro">
				<p><span class="bold">S</span></p>
				
				<p>Силь&shy;ные </p>
 			</td>
			<td>
				<p><span class="bold">S-O</span></p>
				<p>Что может еще больше усилить сильные стороны компании?</p>
 			</td>
			<td>
				<p><span class="bold">S-T</span></p>
				<p>За&nbsp;счет чего можно бороться с&nbsp;угрозами? </p>
				<p>Какие угрозы могут ослабить сильные стороны? </p>
 			</td>
 		</tr>
		<tr>
			<td class="Gainsboro">
				<p><span class="bold">W</span></p>
				<p>Сла&shy;бые </p>
 			</td>
			<td>
				<p><span class="bold">W-O</span></p>
				<p>За&nbsp;счет каких возможностей можно уменьшить влияние слабых сторон? </p>
				<p>Какие недостатки могут не&nbsp;позволить воспользоваться возможностями? </p>
 			</td>
			<td>
				<p><span class="bold">W-T</span></p>
				<p>Что может усилить имеющиеся недостатки? </p>
				<p>Что не&nbsp;позволит противостоять угрозам? </p>
 			</td>
 		</tr>
		 </tbody>
 </table>

</section>]]></content><author><name></name></author><category term="инструкции" /><category term="инструменты," /><category term="управление" /><summary type="html"><![CDATA[Пример SWOT-анализа предприятия. Выявляю ошибки и&nbsp;рассказываю, как делаю сам.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-53.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-53.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Бренд и редакционная политика | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/editorial-policy/" rel="alternate" type="text/html" title="Бренд и редакционная политика | Дмитрий Бартошевич" /><published>2018-12-17T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-04T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/redpolicy</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/editorial-policy/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Зачем бренду редакционная политика</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2018-12-17"> 17 декабря 2018</time> 
    </small>
</div>

<p>Под «редакционной политикой» я&nbsp;понимаю принципы и&nbsp;правила написания текста. Раньше думал, этот термин относится только к&nbsp;сфере СМИ. Я&nbsp;ошибался. Если вы&nbsp;<strong>разработали сильную концепцию бренда</strong>, заказали фирменный стиль у&nbsp;известнейшей студии, но&nbsp;не&nbsp;подумали о&nbsp;редакционной политике, вы&nbsp;ошибаетесь тоже. </p>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Проблема </h2>
<p>C&nbsp;директором предприятия&nbsp;N. обсуждали <b>рекламную кампанию</b>, искали, как лучше донести концепцию бренда... Во&nbsp;время обсуждения Гугл показал мне рекламу этого предприятия. Реклама убеждала в&nbsp;самом дешевом предложении на&nbsp;рынке. Я-то знал, что текст противоречит позиционированию N.&nbsp;Заинтересовался и&nbsp;начал проверять все: соц.сети, сайт, ответы на&nbsp;вопросы, последние акции, контекстную рекламу. Предприятие делало столько противоречивых посланий целевой аудитории, что даже если одно из&nbsp;них было&nbsp;бы правильным, это не&nbsp;принесло&nbsp;бы плода. Я&nbsp;сказал клиенту, что наша дискуссия не&nbsp;имела смысла. Вопрос не&nbsp;в&nbsp;отдельной акции, а&nbsp;в&nbsp;коммуникации в&nbsp;целом. </p>
<p>Психологи используют понятие «конгруэнтность». Это согласованность между вербальным и&nbsp;невербальным языками. Человек, едва сдерживая смех, говорит: «Мне жаль»&nbsp;— и&nbsp;ему не&nbsp;веришь. Точно также и&nbsp;с&nbsp;брендом. Чтобы бренду верили, ему важно быть конгруэнтным. Идею бренда следует пропускать красной нитью через все каналы коммуникации.</p>
<p class="mb-m ">Рассказать сотрудникам о&nbsp;концепции бренда, о&nbsp;характере и&nbsp;тоне коммуникации, показать, как использовать логотип,&nbsp;— недостаточно. Как только они начнут воплощать концепцию, появятся вопросы и&nbsp;проблемы. Например, </p>
<ul class="additive-spacing">
	<li class="list-li">SMM-менеджер не&nbsp;понимает, что писать в&nbsp;ленте. В&nbsp;итоге меняет титульные картинки, добавляет слоганы, а&nbsp;ленту ведет по-старому. </li>
	<li class="list-li">Агентство по&nbsp;интернет-маркетингу осознает, что нужно поменять текст объявлений, но&nbsp;у&nbsp;него нет примеров «как надо» → долгие согласования и&nbsp;паузы. В&nbsp;худшем случае&nbsp;— показывается старый текст объявлений. </li>
	<li class="list-li">На&nbsp;письма клиентов сотрудники отвечают по-разному, в&nbsp;зависимости от&nbsp;понимания общих принципов бренда. </li>
</ul>
<p>Отсутствие редакционной политики → текст рекламы, сообщения в&nbsp;соц.сетях, текст на&nbsp;сайте может ничего не&nbsp;связывать, кроме подписи и&nbsp;иногда фотографий. Ощущение, что писали сотрудники разных компаний в&nbsp;разное время. </p>
<p>Мое видение: <strong>бренд должен говорить на&nbsp;одном языке, независимо от&nbsp;того, кого назначили руководителем маркетинга или выбрали подрядчиком для ведения контекстной рекламы.</strong> Поэтому директору предприятия&nbsp;N. я&nbsp;предложил создать единые стандарты и&nbsp;правила общения для всех каналов коммуникации: сайта, соц.сетей, рекламы, рассылок, СМС-оповещений и&nbsp;пр. </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Решение (как составлял редполитику) </h2>
<p>Я&nbsp;шел от&nbsp;частного к&nbsp;общему. Смотрел, что есть. Фиксировал удачные формы и&nbsp;подходы в&nbsp;коммуникации с&nbsp;клиентами. Исправлял ошибки. Обобщал и&nbsp;выводил, как писать правильно. </p>
<p>Примеры: На&nbsp;сайте и&nbsp;соц.сетях название бренда писали по-разному → в&nbsp;редполитику включил правило о&nbsp;названии бренда. В&nbsp;одних постах в&nbsp;фейсбуке к&nbsp;читателю обращались на&nbsp;«ты», в&nbsp;других&nbsp;— на&nbsp;«вы» → ввел правило общения на&nbsp;«вы». На&nbsp;сайте на&nbsp;вопросы читателя ответили плохо → в&nbsp;редполитике подсказал, что не&nbsp;так и&nbsp;как следует отвечать в&nbsp;подобных случаях. </p>
<p>Я&nbsp;не&nbsp;создавал редполитику на&nbsp;века. Она&nbsp;— живой инструмент и&nbsp;будет развиваться вместе с&nbsp;предприятием. В&nbsp;отдельном разделе объяснил, как и&nbsp;кто составляет политику и может на нее влиять.</p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1649659024/site/redpolicy.jpg" />	
	<div class="figcaption" itemprop="description">
		Редполитика. Начало. Скриншот
	</div>
	<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto:best/v1649659024/site/redpolicy.jpg" alt="Разделы редполитики: бренд, принципы рекламы, требования к сайту и соц.сетям." title="скриншот титульной страницы редполитики" width="1000" height="750" itemprop="contentUrl" />
</div>


<p>
 Редполитика&nbsp;— не&nbsp;декларативный документ. Я&nbsp;хотел, чтобы она помогала сотрудникам и&nbsp;подрядчикам. Поэтому в&nbsp;ней много примеров, как писать правильно и&nbsp;как&nbsp;— нет.
</p>


<table>
<caption> Примеры из&nbsp;раздела «ответы на&nbsp;вопросы» </caption>
	<thead>
			<tr>
			<th> НЕТ</th>
			<th>ДА</th>
			</tr>
	</thead>
	<tbody>	
		<tr>
			<td>
				<p><span class="bold">Елена:</span> Есть&nbsp;ли в&nbsp;наличии в&nbsp;модель Х?</p>
				<p><span class="bold">N.:</span> нет. </p>
			</td>
			<td>
				<p><span class="bold">Елена:</span> Есть&nbsp;ли в&nbsp;наличии модель Х?</p>
				<p><span class="bold">N.:</span> Елена, здравствуйте. Сегодня этой модели в&nbsp;магазинах нет. Если сделаете заказ, вы&nbsp;сможете ее&nbsp;забрать через 7&nbsp;дней. <br />
 Альтернативный вариант&nbsp;— посмотрите модель Z&nbsp;— [ссылка на&nbsp;страницу с&nbsp;моделью]. Она похожа на&nbsp;выбранную вами и&nbsp;пока есть в&nbsp;наличии (в&nbsp;салоне по&nbsp;адресу ....).
				</p>
			</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
				<p><span class="bold">Илона:</span> Добрый день!<br />Суммируется&nbsp;ли скидка при покупке изделия&nbsp;10% в&nbsp;честь дня рождения со&nbsp;скидкой&nbsp;3% на&nbsp;карте? Спасибо за&nbsp;ответ!</p>
				<p><span class="bold">N.:</span> Да, скидка на&nbsp;день рождения и&nbsp;скидка по&nbsp;дисконтной карте суммируются </p>
			</td>
			<td>
				<p><span class="bold">Илона:</span> Добрый день!<br />Суммируется&nbsp;ли скидка при покупке изделия&nbsp;10% в&nbsp;честь дня рождения со&nbsp;скидкой&nbsp;3% на&nbsp;карте? Спасибо за&nbsp;ответ!</p>
				<p><span class="bold">N.:</span> Здравствуйте, Илона. Скидка на&nbsp;день рождения и&nbsp;скидка по&nbsp;дисконтной карте суммируются&nbsp;— общую стоимость покупки мы&nbsp;уменьшим на&nbsp;13%. <br />
 Предложением вы&nbsp;можете воспользоваться не&nbsp;только в&nbsp;день рождения, но&nbsp;также 3&nbsp;дня до&nbsp;и&nbsp;3&nbsp;дня после праздника.
				</p>
			</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>

</section>

<p>
 Редполитика уменьшает зависимость качества общения с&nbsp;клиентами от&nbsp;отдельно взятых сотрудников или подрядчиков. Клиент видит сообщения компании в&nbsp;соц.сетях, читает текст на&nbsp;сайте, получает e-mail рассылку → у&nbsp;него ощущение, что автор&nbsp;— один человек, который последовательно развивает одну главную идею.
</p>

<p class="post__note h2">
<strong>Разработали концепцию бренда?</strong> Беритесь за&nbsp;редакционную политику.
</p>]]></content><author><name></name></author><category term="опыт" /><category term="кейсы," /><category term="инструменты," /><category term="управление" /><summary type="html"><![CDATA[Бренду нужны единые стандарты общения для всех каналов коммуникации. Если вы&nbsp;разработали позиционирование, концепцию бренда&nbsp;— беритесь за&nbsp;редакционную политику.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-52.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-52.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>