<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-04-11T00:17:09+03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Your awesome title</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. </subtitle><entry><title type="html">Почасовая оплата должна умереть | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/value-based-price/" rel="alternate" type="text/html" title="Почасовая оплата должна умереть | Дмитрий Бартошевич" /><published>2021-01-23T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/value-based-price</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/value-based-price/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Почасовая оплата должна умереть</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2021-01-23"> 23 января 2021</time> 
    </small>
</div>

<div class="with-side">
<p>«Почасовая оплата должна умереть,&nbsp;— убежден Дмитрий Лазарев.&nbsp;— Ее&nbsp;место займет <strong>модель ценообразования на&nbsp;основе ценности</strong>». Я&nbsp;посмотрел видео на&nbsp;канале Дмитрия, послушал дебаты на&nbsp;его подкасте и&nbsp;записал основные тезисы в&nbsp;защиту такого подхода, а&nbsp;также примеры реализации. Если вы&nbsp;работник умственного труда и&nbsp;сами назначаете цену на&nbsp;свои услуги, прочтите статью до того, как выслать очередное коммерческое предложение. </p>
<div class="side">
		<div class="guests">
			<div class="guest-person">
				<img class="image is-150x150" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1611398933/site/lazarev.png" alt="Дмитрий Лазарев" width="150" height="150" />	
					<div class="guest-person__name">Дмитрий Лазарев</div>
					<div class="guest-person__position">Независимый оргконсультант <br />
<a class="link" href="https://www.youtube.com/c/lazarevbiz/videos">youtube</a>, <a class="link" href="https://t.me/dimlaz">telegram</a> </div>				
			</div>
		</div>
	</div>
</div>

<nav class="toc mt-m">
<h2 class="toc__title">Содержание</h2>
<ol class="additive-spacing list-reset">
		  <li>		    
		      <span class="tocnumber">1 </span><a class="link" href="#1">Что не&nbsp;так с&nbsp;оплатой за&nbsp;час?		    </a>
		
		  </li>
		  <li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.1 </span> <a class="link" href="#1.1"> Пережиток индустриальной эпохи		    </a>
		  </li>
		  	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.2 </span> <a class="link" href="#1.2">Поощряет неэффективность		    </a>
		  </li>
		   	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.3 </span> <a class="link" href="#1.3">Ограничивает доход		    </a>
		  </li>
		    	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">1.4 </span> <a class="link" href="#1.4">Провоцирует конфликты		    </a>
		  </li>
		  
		
			<li>		   
		      <span class="tocnumber">2 </span> <a class="link" href="#2">Альтернатива почасовой оплате 		    </a>
		  </li>
		 <li>			
				<span class="tocnumber">3 </span><a class="link" href="#3">Как назначать цены на&nbsp;основе ценности			</a>
		</li>
</ol>
</nav>

<section class="row-gap--m" id="1">
<h2 class="section__title h1 bold">Что не&nbsp;так с&nbsp;оплатой за&nbsp;час? </h2>


<section class="row-gap--m" id="1.1">
<h3 class="mb-m h2 bold">Пережиток индустриальной эпохи</h3>

<p>Почасовую оплату «родила» индустриализация. Процесс производства был расчленен на&nbsp;отдельные, короткие операции. Каждая операция измерена и&nbsp;нормирована. Из&nbsp;затраченного времени можно было вывести сколько деталей выточил токарь или сколько машин вышло с&nbsp;конвейера. </p>

<p>Когда человечество перешло в&nbsp;информационную эпоху, исчезла четкая корреляция между усилиями и&nbsp;теми результатами, которые мы&nbsp;получаем. «Одна минута в&nbsp;масштабе страны&nbsp;— 300 тонн стали»,&nbsp;— сообщал агитационный советский плакат. А&nbsp;что сейчас в&nbsp;масштабе страны дает, например, одна минута сидения за&nbsp;компьютером? Продолжительность времени ни&nbsp;о&nbsp;чем не&nbsp;говорит. Я&nbsp;могу смотреть фильмы, писать статью, делать презентацию и&nbsp;пр. Модель оплаты за&nbsp;час перестала быть оптимальной.</p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="1.2">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Поощряет неэффективность</h3>

<p>Если раньше на&nbsp;составление отчета бухгалтер мог затратить 12&nbsp;часов, сегодня тот&nbsp;же отчет выводится на&nbsp;экран по&nbsp;клику. Следует выставлять счет за&nbsp;10&nbsp;секунд? Если я&nbsp;освоил новые технологии и&nbsp;выполняю прежнюю работу быстрее, моя зарплата должна стать меньше? Оплата за&nbsp;час поощряет не&nbsp;результативность, а&nbsp;процесс. И&nbsp;в&nbsp;этих условиях мне выгодно быть некомпетентным, не&nbsp;повышать свое развитие, делать работу не&nbsp;быстрее менее продвинутых коллег. При почасовой оплате выигрывает самая медленная лошадь. </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="1.3">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Ограничивает доход</h3>
<p>Единственный способ при «почасовке» зарабатывать больше&nbsp;— увеличить загрузку. И&nbsp;здесь человек сразу сталкивается с&nbsp;ограничениями: сколько часов в&nbsp;сутки он&nbsp;физически способен уделять работе? Можно, конечно, повысить стоимость оплаты в&nbsp;час, но&nbsp;так вы&nbsp;теряете гибкость. Например, в&nbsp;несезон вы&nbsp;бы и&nbsp;рады были взяться за&nbsp;проект, но&nbsp;высокая ставка отпугивает клиентов. </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="1.4">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Провоцирует конфликты</h3>
<p>«Это действительно занимает столько времени?», «Да&nbsp;я&nbsp;это сделаю за&nbsp;5&nbsp;минут, а&nbsp;вы&nbsp;написали час»,&nbsp;— подобные фразы&nbsp;&mdash; частые спутники почасовой оплаты. И&nbsp;вместо обсуждения ценности работы для клиента (что объединяет стороны), начинается нервозное обсуждение затрат. Заказчик заинтересован заплатить меньше и&nbsp;порой обесценивает вклад исполнителя. </p>
</section>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="section__title h1 bold">Альтернатива почасовой оплате </h2>
<p>Время легко измерить. Но&nbsp;из&nbsp;этого не&nbsp;следует, что мы&nbsp;должны использовать его как мерило работы. Покупая автомобиль, нас не&nbsp;интересует, сколько часов было потрачено на&nbsp;его производство. В&nbsp;ресторане мы&nbsp;не&nbsp;выбираем блюда по&nbsp;тому, сколько человеко-часов ушло на&nbsp;их&nbsp;приготовление. Нас интересует конечный результат. «Никому не&nbsp;интересно, сколько вы&nbsp;тужились. Важно, кого в&nbsp;итоге родили». </p>


<div class="post__note max-width-text"><p class="h1">Следует концентрироваться на&nbsp;результате и&nbsp;его ценности для клиента.</p> </div>

<p> При таком подходе не&nbsp;цена определяется по&nbsp;себестоимости, а&nbsp;себестоимость формируется по&nbsp;цене. Если клиент готов заплатить только 100&nbsp;рублей, то&nbsp;что вы&nbsp;можете предложить на&nbsp;100&nbsp;рублей, чтобы это было ценно для клиента и&nbsp;выгодно для вас? </p>

<p>Для описания новой модели ценообразования Дмитрий вводит новый термин&nbsp;— Емуценность. Это максимальное количество денег, которое клиент готов заплатить. В&nbsp;старом, себестоимостном подходе вы&nbsp;назначали цену и&nbsp;ждали, кто на&nbsp;нее согласится. В&nbsp;новом&nbsp;— вы&nbsp;идете к&nbsp;клиенту, обсуждаете задачу, выясняете ценность решения и&nbsp;лишь затем формируете стоимость. </p>

<p>Происходит перестройка мышления. Если мне платят за&nbsp;время, мозг занят тем, чтобы отработать норму по&nbsp;часам, не&nbsp;важно как. Если&nbsp;же оплата зависит от&nbsp;ценности результата, я&nbsp;начинаю думать, как ее&nbsp;повысить. Это стимулирует развитие. И&nbsp;чем больше ценности даю клиентам, тем больше денег зарабатываю. </p>


<p>Оплата на&nbsp;основе ценности&nbsp;— не&nbsp;абстрактная модель в&nbsp;умах <b>маркетологов</b>. Авиакомпании используют такой подход давно. В&nbsp;самолете два человека, сидящие рядом, могут заплатить за&nbsp;билеты совершенно разные суммы. Службы такси постепенно уходят от&nbsp;фиксированной привязки стоимости к&nbsp;затратам на&nbsp;перевозку. Цена зависит от&nbsp;времени суток, дорожной обстановки, статуса клиента (напр., как часто человек пользуется сервисом). </p>

<p>От&nbsp;почасовой оплаты уходят и&nbsp;«индустриальные» компании. Небольшие частные предприятия не&nbsp;могут себе позволить содержать тяжелую строительную технику, поэтому арендуют у&nbsp;таких компаний как Caterpillar. Ранее у&nbsp;Caterpillar была почасовая оплата. Сейчас иначе. Допустим, вам нужно подготовить участок под строительство и&nbsp;убрать плодородный слой. Вы&nbsp;обращаетесь в&nbsp;Caterpillar. Те&nbsp;выезжают на&nbsp;место будущей стройки, запускают дрон и&nbsp;определяют, сколько кубометров грунта нужно убрать. Вы&nbsp;платите не&nbsp;за&nbsp;время, а&nbsp;за&nbsp;кубометры. Вам важен результат. Привлечет Caterpillar сотню рабочих с&nbsp;лопатами или будет использовать новейшие бульдозеры&nbsp;— не&nbsp;имеет значения. </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="3">
<h2 class="section__title h1 bold">Как назначать цены на&nbsp;основе ценности </h2>

<p>Формирование цены начинается со&nbsp;встречи с&nbsp;клиентом. Если не&nbsp;разговаривать, не&nbsp;выяснять ожидания, опасения, значимость задач, подход не&nbsp;сработает. У&nbsp;вас просто не&nbsp;будет информации, от&nbsp;которой отталкиваться. </p>

<p>Емуценность&nbsp;— субъективный показатель. Если клиент относит услугу к&nbsp;разряду типичных и&nbsp;может заменить подрядчика&nbsp;Х в&nbsp;два клика мышью, емуценность сотрудничества с&nbsp;Х невелика. В&nbsp;такой ситуации следует подстраивать бизнес-процессы (себестоимость) под ценовые ожидания клиента. Цена определяет затраты. Когда&nbsp;же услуга уникальна и/или для клиента значима, клиент готов платить больше. Здесь ценность определяет стоимость. </p>


<p>Рассмотрим ситуацию, когда директор компании обращается к&nbsp;консультанту. Директор не&nbsp;знает, что делать, и&nbsp; решение имеет для него наивысшую емуценность. Консультант задает правильные вопросы и&nbsp;меняет видение проблемной ситуации. Постепенно директор осознает, как решить проблему. Вскоре он&nbsp;может прийти в&nbsp;любое агентство с&nbsp;четким ТЗ. Ему теперь нужны «руки», а&nbsp;не&nbsp;«голова». Емуценность «рук» ниже. </p>


<p>Клиент, который не&nbsp;знает, что хочет,&nbsp;— возможность продать свою экспертность. Не&nbsp;один час консультации, а&nbsp;<span class="noperenos">15-20</span> лет опыта, которые сформировали ваши знания и&nbsp;навыки. </p>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Три пакета услуг</h3>

<p>Узнать емуценность&nbsp;— это не&nbsp;выпытать у&nbsp;клиента, сколько&nbsp;же денег он&nbsp;готов заплатить. Клиент не&nbsp;знает, что может получить за&nbsp;ту&nbsp;или иную стоимость, как изменится его пользовательский опыт, если заплатит, например, на&nbsp;$100 больше. Поэтому на&nbsp;общий вопрос о&nbsp;цене будет называть минимальный бюджет. </p>

<p>Решение&nbsp;— предложите три пакета услуг. Каждый со&nbsp;своей ценой и&nbsp;своим уровнем емуценности. Так вы&nbsp;сможете протестировать восприимчивость к&nbsp;цене. </p>

<p>Допустим у&nbsp;вас есть услуга, стоимостью 1&nbsp;рубль. Вы&nbsp;хотите поднять цены, не&nbsp;распугав клиентов. Разработайте два дополнительных варианта услуги с&nbsp;большей ценностью. И&nbsp;пусть текущая цена будет самым маленьким пакетом. Предложения должны выглядеть не&nbsp;как сваленные в&nbsp;кучу элементы, а&nbsp;как линейка законченных решений задачи клиента: условно «самокат», «велосипед», «мотоцикл». </p>
<p> Чувствительные к&nbsp;цене клиенты могут спокойно продолжать покупать дешевый пакет. А&nbsp;кто-то воспользуется более ценностным для него предложением. 
</p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Подписка </h3>

<p>При таком варианте клиент платит за&nbsp;возможность доступа к&nbsp;вашим знаниям и&nbsp;навыкам. Это может быть плата за&nbsp;доступ к&nbsp;статьям на&nbsp;сайте, плата за&nbsp;быстрый доступ к&nbsp;техническому обслуживанию, плата за&nbsp;охранные услуги и&nbsp;др. Здесь важно не&nbsp;чтобы клиент купил один раз, а&nbsp;чтобы клиент не&nbsp;уходил. Поэтому нужно создавать и&nbsp;поддерживать постоянную ценность или новые виды ценностей. </p>

<div class="markedfield">
<p>Если вы&nbsp;думаете, что подписку придумал Amazon или Netflix, вы&nbsp;ошибаетесь. Еще в&nbsp;16&nbsp;веке издатели географических карт предлагали покупателям подписаться на&nbsp;обновленные версии. Открывались новые земли, менялись границы&nbsp;— издатели старались заранее получить средства, чтобы иметь финансовую возможность редактировать и&nbsp;выпускать новые версии карт. </p>
</div>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Гонорар успеха</h3>
<p>Здесь вы&nbsp;предлагаете клиенту заплатить лишь в&nbsp;случае достижения вами конкретного результата. </p>

</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Ретроспективная плата</h3>
<p>До&nbsp;начала работ определяете с&nbsp;клиентом максимальную и&nbsp;минимальную сумму. По&nbsp;итогам работы получаете оплату. Клиент сам решает, сколько он&nbsp;заплатит. Максимально близкая аналогия&nbsp;— чаевые. Этот способ подходит для клиентов, с&nbsp;которыми уже есть доверительные отношения. В&nbsp;противном случае такое ценообразование привлечет халявщиков, которые изначально не&nbsp;намерены вам адекватно платить. </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Плата за&nbsp;активности</h3>
<p>При таком подходе работа разбивается на&nbsp;виды активностей (напр., диагностика, разработка, поддержка и&nbsp;др.) и&nbsp;для каждого&nbsp;— исходя из&nbsp;емуценности&nbsp;— назначается цена. </p>

</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Поштучная оплата</h3>
<p>Близко к&nbsp;оплате за&nbsp;активности. Бухгалтеры могут брать оплату за&nbsp;количество проводок или количество первичных документов. </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h3 class="mt-m mb-m h2 bold">Процентная ставка</h3>
<p>Вы&nbsp;договариваетесь о&nbsp;процентах с&nbsp;той суммы, которую приносит клиенту ваша деятельность. </p>
</section>


<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/value-based-price/value-based-price.jpg" />			

<img class="image is-1by1" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/value-based-price/value-based-price.jpg" width="4494" height="4494" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 640w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 1040w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1920/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 1920w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_3000/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 3000w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648760933/site/value-based-price.jpg 4494w" sizes="100vw" alt="Семь альтернатив почасовой оплате: пакеты услуг, подписка, гонорар успеха, ретроспективная оплата, плата за активности, поштучная оплата, процентная ставка" itemprop="contentUrl" />
</div>


<p>Не&nbsp;обязательно придерживаться одного подхода. Вы&nbsp;можете комбинировать их&nbsp;между собой, предлагать одному клиенту один способ ценообразования, другому&nbsp;— другой. </p>

<p>Как понять, что стоимость умственного труда адекватна? Если никто из&nbsp;клиентов не&nbsp;уходит от&nbsp;вас по&nbsp;причине высокой стоимости&nbsp;— цены ваши слишком низкие. Если ушли все клиенты&nbsp;— цены завышены. У&nbsp;вас адекватная стоимость, если&nbsp;50% потенциальных клиентов уходят из-за высокой цены. </p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="маркетолог" /><category term="управление" /><category term="инструменты" /><summary type="html"><![CDATA[Все еще используете часовые ставки? Ну&nbsp;это вы&nbsp;зря!]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-68.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-68.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Практики ритейл-маркетинга Йенса Нордфальта | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/in-store-marketing/" rel="alternate" type="text/html" title="Практики ритейл-маркетинга Йенса Нордфальта | Дмитрий Бартошевич" /><published>2021-01-05T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/in-store-marketing</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/in-store-marketing/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Как влиять на&nbsp;решения о&nbsp;покупке в&nbsp;точках продаж</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2021-01-05">  5 января 2021</time> 
    </small>
</div>

<p><b>Йенс Нордфальт</b>&nbsp;— доцент (Assistant Professor) Стокгольмской школы экономики&nbsp;— собрал информацию и&nbsp;проанализировал исследования в&nbsp;области ритейл-маркетинга, которые проводились с&nbsp;<span class="noperenos">60-х</span> годов 20&nbsp;века по&nbsp;начало <span class="noperenos">21-го.</span> Результат работы вылился в&nbsp;почти <span class="noperenos">500-страничную</span> книгу «<b>Ритейл-маркетинг</b>: практики и&nbsp;исследования». Она стала лучшей книгой 2007 года по&nbsp;мнению Шведской ассоциации маркетинга. </p>

<p>Автор рассказывает, как покупатель принимает решения в&nbsp;точке продаж и&nbsp;какие факторы влияют на&nbsp;этот процесс. Описаний исследований, цифр, таблиц, имен много. Я&nbsp;выбрал и&nbsp;делюсь основными идеями книги. Где-то они перекликаются <a class="link" href="/mnenie/emotions-in-marketing/">с&nbsp;моими рассуждениями относительно рационального маркетинга</a>. Но&nbsp;обо все по&nbsp;порядку. </p>

<nav class="toc mt-m">
<h2 class="toc__title">Содержание</h2>
<ul class="additive-spacing">
		  <li>		   
		      <span class="tocnumber">1 </span> <a class="link" href="#1"> Покупатель рациональный&nbsp;— миф    </a>
		  </li>
		  <li>
		  		      <span class="tocnumber">2 </span>  <a class="link" href="#2">Задача маркетолога в&nbsp;рознице		    </a>
		  </li>
			<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">2.1 </span> <a class="link" href="#2.1">Стать визуально большим и&nbsp;выделяющимся		    </a>
		  </li>
		  	<li class="level2">		    
		      <span class="tocnumber">2.2 </span><a class="link" href="#2.2"> Использовать ассоциативные связи 		    </a>
		  </li>
		   	<li class="level2">		    
		      <span class="tocnumber">2.3 </span><a class="link" href="#2.3">Подсказать критерии выбора		    </a>
		  </li>
		   	<li class="level2">		   
		      <span class="tocnumber">2.4 </span> <a class="link" href="#2.4">Влиять на&nbsp;эмоции		    </a>
		  </li>
		 <li>			
				<span class="tocnumber">3 </span><a class="link" href="#3">Ритейл-маркетинг и&nbsp;брендинг			</a>
		</li>
</ul>
</nav>

<section class="full-bleed row-gap--m" id="1">
<h2 class="section__title h1 bold">Покупатель рациональный&nbsp;— миф </h2>
<p>Исследования показывают, что большинство решений о&nbsp;покупке принимаются непосредственно в&nbsp;торговом зале. При этом ассортимент покупатель не&nbsp;изучает. Он&nbsp;не&nbsp;оценивает детально характеристики товаров, чтобы сделать взвешенный и&nbsp;рациональный выбор. Человек опирается на&nbsp;имеющейся опыт. Выбирает привычный набор категорий из&nbsp;существующего диапазона, а&nbsp;в&nbsp;категории ограничивается знакомым набором объектов. Альтернативы не&nbsp;рассматриваются. </p>

<p class="mb-m">Почему так? Это результат влияния совокупности факторов: </p>
<ul class="max-width-text additive-spacing"> 
	<li class="list-li"> 
		Необходимость принимать много решений за&nbsp;короткий промежуток времени.
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Переизбыток разнообразных предложений (упаковок).
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Физиологические ограничения. <br />
 Количество информации, которая может одновременно находиться в&nbsp;сфере внимания человека,&nbsp;— от&nbsp;5&nbsp;до&nbsp;7&nbsp;единиц. Средняя длительность хранения информации в&nbsp;кратковременной памяти&nbsp;— до&nbsp;<span class="noperenos">30-45</span> секунд. <br />
 Одновременно сравнить калорийность, вкус, цену пяти различных сладостей&nbsp;— сложная задача для человеческого мозга. 
		
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Фильтры восприятия. <br />
 Поскольку объем внимания ограничен, на&nbsp;подсознательном уровне решается, что должно попасть в&nbsp;область сознательного выбора. 
		
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Психологическое состояние.
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Ситуация (напр., покупки с&nbsp;детьми и&nbsp;без них).
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Опыт прошлых покупок. 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		Мотивация (напр., покупка себе или в&nbsp;подарок, продукты на&nbsp;один день или на&nbsp;месяц).
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		И&nbsp;т.д.
 	</li>
 </ul>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="section__title h1 bold">Задача маркетолога в&nbsp;рознице</h2>

<p>Посетитель магазина не&nbsp;видит всего, на&nbsp;что смотрит. Принимает простые, автоматические, неосознаваемые решения. В&nbsp;этих условиях у&nbsp;маркетолога одна основная задача: «Как обратить внимание на&nbsp;товар?». Ведь если продукт не&nbsp;попадет в&nbsp;поле восприятия посетителя, все остальное (цена, характеристики и&nbsp;пр.) не&nbsp;имеет значение. </p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.jpg" />			

<picture>
    <source sizes="100vw" srcset="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--640w.avif 640w, 
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1040w.avif 1040w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1920w.avif 1920w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--3000w.avif 3000w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.avif 4000w" type="image/avif" />
    <source sizes="100vw" srcset="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--640w.webp 640w, 
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1040w.webp 1040w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1920w.webp 1920w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--3000w.webp 3000w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.webp 4000w" type="image/webp" />  
	<img class="image is-1by1" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.jpg" width="4000" height="4000" sizes="100vw" srcset="/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--640w.jpg 640w, 
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1040w.jpg 1040w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--1920w.jpg 1920w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing--3000w.jpg 3000w,
		/assets/images/blog/in-store-marketing/in-store-marketing.jpg 4000w" alt="Задача маркетолога в рознице - попасть в поле восприятия человека, который опирается на привычные патерны выбора среди ограниченного набора категорий и товаров" itemprop="contentUrl" />
</picture>
</div>

<p class="mb-m">Рассмотренные Йенсом Нордфальтом способы решения этой задачи я&nbsp;разделил на&nbsp;четыре основных группы&nbsp;— по&nbsp;механизму работы. Чтобы посетитель магазина обратил внимание на&nbsp;товар, нужно: </p>
<ul class="addictive-spacing max-width-text"> 
	<li class="list-li"> 
		стать визуально большим и/или выделяющимся; 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		использовать ассоциативные связи; 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		подсказать критерии выбора; 
 	</li>
	<li class="list-li"> 
		вызвать эмоции. 
 	</li>
 </ul>

<section class=" row-gap--m" id="2.1">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Стать визуально большим и&nbsp;выделяющимся </h3>

<p>Как попасть в&nbsp;поле зрения? Решение на&nbsp;поверхности&nbsp;— занять больше места и&nbsp;использовать специальные выкладки (разместить товар не&nbsp;на&nbsp;полке, применить особое освещение, оформление, специальные вывески и&nbsp;пр.). Почему? Потому что все большое и&nbsp;отличающееся от&nbsp;фона замечают. </p>

<p>Исследования действительно показали, что&nbsp;50% увеличение площади выкладки приводит к&nbsp;10% росту продаж. Это в&nbsp;среднем. Есть товары, которые никак не&nbsp;реагировали (напр., свечи от&nbsp;геморроя). Продажи увеличивались на&nbsp;больший процент, если товар хорошо продавался изначально. А&nbsp;когда продажи были плохие, то&nbsp;увеличение площади выкладки провоцировало их&nbsp;спад. Одно из&nbsp;объяснений&nbsp;— покупатели приписывали магазину попытку избавиться от&nbsp;неликвидного товара. </p>

<p>Что касается специальных выкладок, в&nbsp;целом они привлекают внимание ко&nbsp;всей категории сразу. Поэтому от&nbsp;цифрового экрана конкурента в&nbsp;магазине выиграете и&nbsp;вы. И&nbsp;наоборот ;-) Вместе с&nbsp;тем, есть риск перегрузить посетителя стимулами и&nbsp;тогда он&nbsp;станет защищаться&nbsp;— воспринимать специальные выкладки, шелфтокеры и&nbsp;пр. как информационный шум. </p>

<div class="post__note row-gap--m">

<p> 		Общее правило: площадь выкладки товара (в&nbsp;%) должна быть равна его процентной доле в&nbsp;общем объеме продаж.
 	</p>
	<p> 
		Если товар продается хорошо&nbsp;— выделяйте ему лучшие места на&nbsp;полках. 
 	</p>
	<p> 
		Хотите увеличить площадь выкладки&nbsp;— убедитесь в&nbsp;расположении покупателей. 
 	</p>
	<p> 
		Вводить дополнительные стимулы следует осторожно, отслеживая реакцию и&nbsp;не&nbsp;перегружая внимание посетителей. 
 	</p> 
</div>
</section>

<section class=" row-gap--m" id="2.2">
	<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Использовать ассоциативные связи </h3>

	<p>Посетитель магазина видит&nbsp;то, что готов увидеть. Расширить поле его восприятия помогут ассоциации. Дело в&nbsp;том, что часть информации в&nbsp;мозге хранится в&nbsp;виде семантической сети: понятий и&nbsp;отношений между ними. Демонстрируя какой-либо предмет, мы&nbsp;запускаем цепочку ассоциаций. И&nbsp;человек готов воспринимать объекты, находящиеся в&nbsp;тесной ассоциативной связи с&nbsp;демонстрируемым предметом. </p>

	<p>Как только в&nbsp;магазине готовые сэндвичи перенесли из&nbsp;мясного отдела на&nbsp;новое место рядом с&nbsp;кофейным автоматом, их&nbsp;«увидели» и&nbsp;продажи сэндвичей выросли. В&nbsp;этой логике связка «зубная паста&nbsp;— зубная щетка», «пиво&nbsp;— чипсы», «брюки&nbsp;— ремень». </p>

	<div class="post__note">
		<p> 
			Кросс-категорийное размещение привлечет внимание к&nbsp;нечасто покупаемым дополнительным товарам. 
		</p>
	
	</div>
</section> 

<section class=" row-gap--m" id="2.3">
	<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Подсказать критерии выбора</h3>

	<p>Покупатели прибегают к&nbsp;упрощенным способам принятия решений&nbsp;— эвристикам. Ритейл может влиять на&nbsp;то, какая эвристика будет использована. </p>

	<p><i>Пример.</i> Когда магазин вынес вино из&nbsp;Техаса на&nbsp;«островок» между полками, увеличились продажи вина из&nbsp;Калифорнии. У&nbsp;покупателей актуализировался регион происхождения как критерий выбора вина. И&nbsp;они стали целенаправленно искать предпочитаемый регион. </p>

	<div class="post__note">
		<p> 
			Способ демонстрации товара может активировать нужные производителю (магазину) критерии выбора. Организуя выкладки на&nbsp;основе различных характеристик товарных марок, можно получить совершенно разные результаты.
		</p> 
	</div>
</section> 



<section class=" row-gap--m" id="2.4">
	<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Влиять на&nbsp;эмоции</h3>

	<p>Эмоции влияют на&nbsp;количество импульсных покупок, готовность рассматривать альтернативы, разнообразие выбора и&nbsp;оценку торговой точки в&nbsp;целом. Чем выше уровень воспринимаемого удовольствия, тем больше покупок совершает человек. </p>

	<p class="mb-m">На&nbsp;эмоции можно влиять через организацию ритейл-среды&nbsp;— атмосферы в&nbsp;магазине, которая создается комбинацией следующих стимулов:</p>
	<ul class="addictive-spacing"> 
		<li class="list-li"> 
			визуальных (цвет, яркость, размер);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			звуковых (громкость, темп, выбор музыкального фона);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			обонятельных (запах, свежесть);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			тактильных (температура, гладкость);
		</li>
		<li class="list-li"> 
			социальных (взаимодействие между сотрудниками магазина и&nbsp;посетителями). 
		</li>
	</ul>

	<p>Проведено много экспериментов с&nbsp;целью изучения каждого из&nbsp;стимулов. Результаты порой противоречат друг другу. Напр., одни исследования показывают, что синий фоновый цвет побуждает выбирать более дорогие товары, другие такой связи не&nbsp;обнаруживают. Одни ученые зафиксировали закономерность, что знакомая музыка увеличивает время нахождения в&nbsp;магазине, другие ее&nbsp;отрицают. «Волшебной кнопки» нет. Не&nbsp;существует одного единственно правильного способа организации ритейл-среды. Влияние либо отсутствие влияния какого-либо из&nbsp;стимулов следует тестировать и&nbsp;определять в&nbsp;каждом отдельно взятом магазине. </p>

	<div class="post__note row-gap--m">

		<p> 
			Довольный покупатель = больше покупок.
		</p>
		<p> 
			Продуманная ритейл-среда = восприятие сервиса и&nbsp;товаров как более высокого уровня. 
		</p> 
	</div>
 </section>
 </section>

<section class="row-gap--m" id="3">
	<h2 class="h1 bold section__title">Ритейл-маркетинг и&nbsp;брендинг </h2>


	<p>Если выбор покупок определяют внешние случайные раздражители, может забыть о&nbsp;развитии бренда и&nbsp;весь маркетинговый бюджет направить на&nbsp;<b>торговый маркетинг</b>? </p>

	<p>Задача бренд-менеджера&nbsp;— достичь сознания целевой аудитории и&nbsp;там закрепиться. Я&nbsp;часто привожу пример со&nbsp;сперматозоидами, которые борются за&nbsp;возможность оплодотворения яйцеклетки. Эту&nbsp;же аналогию использовал Йенс Нордфальт, описывая задачи маркетолога в&nbsp;точке продаж. Цель не&nbsp;в&nbsp;том, как понравиться больше других, а&nbsp;как пробиться сквозь фильтры восприятия и&nbsp;стать заметным. Успех ждет того, кто сумеет это сделать и&nbsp;затем умело распорядится проторенными «ментальными дорожками». </p>

	<p>Мое мнение, <strong>бренд-менеджер и&nbsp;маркетолог в&nbsp;ритейле работает над одной задачей</strong>, но&nbsp;на&nbsp;разных уровнях. Слабый брендинг делает человека восприимчивым к&nbsp;любым спонтанным (случайным) стимулам среды. Сильный бренд делает чувствительность к&nbsp;внешним раздражителям избирательной. Низкой&nbsp;— к&nbsp;чужим маркам, высокой&nbsp;— к&nbsp;своей. С&nbsp;сильным брендом эффективность торговых акций выше.</p>

</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="маркетолог" /><category term="управление" /><summary type="html"><![CDATA[Решение о&nbsp;покупке во&nbsp;многом зависит от&nbsp;внешних факторов. На&nbsp;выбор можно влиять, правильно организовав ритейл-среду.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-67.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-67.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Разрабатываю концепцию бренда для Hörmann | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/brand-conception-hormann/" rel="alternate" type="text/html" title="Разрабатываю концепцию бренда для Hörmann | Дмитрий Бартошевич" /><published>2020-07-16T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/hormann</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/brand-conception-hormann/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Кейс: концепция бренда для Hörmann Беларусь</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2020-07-16"> 16 июля 2020</time> 
      <time itemprop="dateModified" datetime="2022-02-05">(обновил  5 февраля 2022)</time>
    </small>
</div>

<div class="with-side row-gap--m">
<p><a class="link" href="https://www.hoermann.by">Белорусский офис концерна Hörmann</a> поручил мне <strong>разработать концепцию бренда</strong>. Предстояло найти идею, с&nbsp;помощью которой компании следует отстраиваться от&nbsp;конкурентов и&nbsp;привлекать клиентов. Поделюсь, как решал задачу и&nbsp;как внедряли результаты работы. </p>
<div class="side">
<p>Hörmann (Хёрманн)&nbsp;— немецкий производитель дверей, гаражных и&nbsp;промышленных ворот, электроприводов. </p>
</div>
</div>

<nav class="toc mt-m">
<h2 class="toc__title">Содержание</h2>
<ul class="additive-spacing">
		  <li>		  
		      <span class="tocnumber">1 </span>
			    <a class="link" href="#1">
				Анализирую задачу
		    </a>
		  </li>
		  <li>
				      <span class="tocnumber">2 </span> <a class="link" href="#2"> Изучаю конкурентов    </a>
		  </li>
			<li>
		  		      <span class="tocnumber">3 </span>  <a class="link" href="#3"> Изучаю целевую аудиторию    </a>
		  </li>
		  <li>
		  		      <span class="tocnumber">4 </span>  <a class="link" href="#4">Составляю структуру бренда		    </a>
		  </li>
			<li>
						 <span class="tocnumber">5 </span>	 <a class="link" href="#5"> Внедряем концепцию бренда 		 </a>
		 </li>
</ul>
</nav>

<section class="full-bleed  row-gap--m" id="1">
<h2 class="section__title h1 bold">Анализирую задачу </h2>

<p>Работу начал стандартно: встретился с&nbsp;руководством белорусского офиса и&nbsp;задавал много вопросов. Обсуждали ценности <b>бренда</b>, товарную линейку, конкурентов, работу с&nbsp;целевой аудиторией и&nbsp;многое другое. Результат&nbsp;— я&nbsp;и&nbsp;клиент были уверены, что одинаково понимаем задачу и&nbsp;ее&nbsp;контекст. </p>
<p>У&nbsp;Hörmann широкий ассортимент продукции: промышленные, гаражные и&nbsp;скоростные ворота, электроприводы, перегрузочная техника, входные и&nbsp;межкомнатные двери, объектные двери, системы контроля въезда и&nbsp;др. Ключевым направлением для разработки концепции выбрали один из&nbsp;наиболее значимых продуктов концерна&nbsp;— гаражные ворота.</p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg" />
<img class="image is-16by9" loading="lazy" decoding="async" sizes="100vw" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 640w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 1040w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_2000/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 2000w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_3000/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 3000w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg 3540w" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648644468/site/hormann_doors.jpg" width="3540" height="1991" alt="Хёрманн ассоциируется прежде всего с гаражными воротами" itemprop="contentUrl" />
<div class="figcaption" itemprop="description">Для разработки концепции выбрали один из&nbsp;значимых продуктов концерна&nbsp;— гаражные ворота.
</div>
</div>

<p>Hörmann&nbsp;— компания международная. В&nbsp;головном офисе ценности и&nbsp;концепция бренда были разработаны. Но&nbsp;часть ценностей (напр., использование возобновляемой энергии) не&nbsp;находит пока отклик у&nbsp;белорусов. А&nbsp;другую часть копируют конкуренты для своих рекламных материалов. И&nbsp;в&nbsp;потоке схожей информации покупателю сложно сделать выбор. </p>

<p>Вопросы для решения: что ценно для клиентов? На&nbsp;какой характеристике делать акцент? Какую идею положить в&nbsp;основу продвижения Hörmann в&nbsp;Беларуси? </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="section__title h1 bold">Изучаю конкурентов </h2>
<p>Основные конкуренты Hörmann в&nbsp;Беларуси: Алютех, Дорхан и&nbsp;Ритерна. Я&nbsp;изучил сайты компаний, посты в&nbsp;социальных сетях, рекламные брошюры. Для каждого конкурента вывел центральную идею, которую тот пытается донести до&nbsp;покупателей.</p>
<p>Отметил, что компании описывают себя через одинаковые атрибуты. Каждое предприятие доказывает, что именно их&nbsp;продукция безопасна, надежна, уникальна и&nbsp;пр. </p>

<div class="figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg" />
<img class="image is-2by1 border" loading="lazy" decoding="async" itemprop="contentUrl" sizes="100vw" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg 640w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg 1040w,
https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg 1500w" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg" width="1500" height="750" alt="анализ конкурентов Хёрманн показывает, что все производители продвигают одинаковые характеристики" />
<div class="figcaption">Каждый говорит, что именно его продукция безопасна, надежна, уникальна и&nbsp;пр.</div>
<meta itemprop="description" content="анализ конкурентов Хёрманн показывает, что все производители продвигают одинаковые характеристики" />
</div>

<p class="mb-m">Какие выводы сделал: </p>

<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		Атрибуты необходимо описывать через факты. Фразу «мы&nbsp;большое внимание уделяем безопасности» может сказать и&nbsp;говорит каждый конкурент. Нужно подтверждение. Например, «у&nbsp;нас 50+&nbsp;патентов в&nbsp;сфере безопасности гаражных ворот».
	</li>
	<li class="list-li">
		Технические показатели следует объяснять на&nbsp;понятных для клиента примерах. Напр., не&nbsp;«коэффициент теплоизоляции 2&nbsp;м2*С/Вт», а&nbsp;«теплоизоляция соответствует уровню теплоизоляции кирпичной стены толщиной 60&nbsp;сантиметров».
	</li>
</ul>

<p>И&nbsp;здесь появились новые вопросы. Посчитает&nbsp;ли покупатель разницу в&nbsp;безопасности продукции существенной, если у&nbsp;одной компании 23&nbsp;патента в&nbsp;сфере безопасности, а&nbsp;у&nbsp;другой&nbsp;— 52? Покупатель предпочтет ворота с&nbsp;теплоизоляцией эквивалентной двухметровой стене или&nbsp;же сочтет, что и&nbsp;полуметровой стены достаточно? </p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="3">
<h2 class="section__title h1 bold">Изучаю целевую аудиторию</h2>
<p class="mb-m">Целевую аудиторию изучал в&nbsp;двух направлениях:</p>
<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		Вместе с&nbsp;дилерами составил карты потребительского опыта: составили несколько портретов типичного клиента и&nbsp;для каждого описали путь от&nbsp;момента осознания потребностей до&nbsp;покупки и&nbsp;рекомендации продукции Hörmann.
	</li>
	<li class="list-li">
		Вместе с&nbsp;исследовательским агентством МАСМИ провел опрос покупателей гаражных ворот и&nbsp;дверей (критерии выбора, слагаемые качества и&nbsp;надежности, восприятие игроков на&nbsp;рынке и&nbsp;пр.). Я&nbsp;готовил техническое задание на&nbsp;исследование, контролировал полевые работы (прослушал каждую запись интервью, проверил корректность озвучивания вопросов, точность и&nbsp;полноту фиксации ответов), анализировал результаты.
	</li>
</ul>

<p>Сфера секционных ворот для покупателей&nbsp;— новая. Типичные эмоции&nbsp;— сомнения и&nbsp;замешательство. Информации о&nbsp;гаражных воротах, их&nbsp;характеристиках столько, что ее&nbsp;объем может вызывать раздражение. </p>

<p>Человек ищет внешние опоры, по&nbsp;которым он&nbsp;сможет принять решение о&nbsp;заказе. Ищет компанию, которая не ​навяжет свое мнение, не&nbsp;«всучит» товар, а&nbsp;предоставит простые и&nbsp;понятные маркеры надежности. </p>

<p class="mb-m">Такими маркерами могут выступать:</p>
<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		мета-атрибут, которого нет у&nbsp;конкурентов и&nbsp;из&nbsp;которого будет выводиться безопасность, надежность, качество и&nbsp;другие характеристики продукции;
	</li>
	<li class="list-li">
		социальное доказательство&nbsp;— «Кто уже покупал эти ворота?», «Могут&nbsp;ли они рекомендовать?».
	</li>
</ul>

<p>Отличительным мета-атрибутом для Hörmann ранее служила страна производства&nbsp;— Германия. Опрос показал, что часто ворота Hörmann выбирали из-за доверия к&nbsp;немецкому качеству. Конкуренты не&nbsp;могут скопировать такую характеристику и&nbsp;пытаются принизить ее&nbsp;значимость. </p>

<p>От&nbsp;конкурентов можно услышать, что для Беларуси Hörmann делает ворота в&nbsp;Китае (ложь). В&nbsp;официальной коммуникации конкуренты могут называть себя европейскими производителями и&nbsp;даже лидерами в&nbsp;Восточной Европе (что делает их&nbsp;несколько похожими на&nbsp;Hörmann). </p>

<p>Дорхан пошел дальше всех: знакомит клиентов с&nbsp;неким «немецким производителем дешевых ворот» и&nbsp;показывает изъяны в&nbsp;продукции. Все&nbsp;бы ничего, но&nbsp;этому мифическому производителю приписали аргументацию Hörmann (10&nbsp;лет гарантии, немецкое качество, безопасность и&nbsp;пр.) и&nbsp;делают вывод о&nbsp;несостоятельности всех немецких компаний. </p>

<p>Я&nbsp;предложил ввести дополнительный мета-атрибут&nbsp;— опыт проектирования и&nbsp;эксплуатации ворот. Hörmann начал выпускать ворота с&nbsp;1935&nbsp;года. Все, что могло случиться, сломаться, выявиться&nbsp;— произошло, опыт получен и&nbsp;учтен немецкими разработчиками в&nbsp;каждой текущей модели. Ни&nbsp;у&nbsp;одной другой компании в&nbsp;этой сфере на&nbsp;рынке&nbsp;РБ подобного опыта нет. </p>

<p>Onliner поделился новостью, как <a class="link" href="https://realt.onliner.by/2018/06/20/garazh-7">в&nbsp;Ивацевичах воротами гаража придавило ребенка</a>. Реакция обывателя: «Я&nbsp;даже не&nbsp;думал, что такое может произойти». На&nbsp;Западе подобное тоже когда-то случалось. Разработчики учитывали свой и&nbsp;чужой опыт и&nbsp;улучшали конструкцию ворот. Сегодня ворота Hörmann оснащены уже проверенной временем системой защиты. Вас не&nbsp;придавит полотном, не&nbsp;защемит пальцы. Вот что означает долгая история эксплуатации и&nbsp;культура потребления. </p>

<p class="mb-m">Что касается социального доказательства, Hörmann тоже есть, что сказать. </p>
<ul class="additive-spacing max-width-text">
	<li class="list-li">
		Ворота и&nbsp;двери Hörmann используют от&nbsp;Аляски до&nbsp;Австралии. От&nbsp;минус 40⁰С до&nbsp;плюс 40⁰С.
	</li>
	<li class="list-li">
	    В 2018г. исследование МАСМИ выявило, что&nbsp;97% клиентов Hörmann в&nbsp;РБ готовы их рекомендовать знакомым и&nbsp;друзьям.
	</li>
</ul>

</section>

<section class="row-gap--m" id="4">
<h2 class="section__title h1 bold">Составляю структуру бренда </h2>

<p>Сопоставив информацию о&nbsp;конкурентах и&nbsp;целевой аудитории, я&nbsp;предложил <b>структуру бренда</b> Hörmann. </p>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Атрибуты
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	Немецкий​ производитель​ гаражных ворот, дверей, ​электроприводов.​
	</div>
</div>
<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Рациональные выгоды
	</div>
	<ul class="block__content max-width-text additive-spacing list-reset">

		<li>а) Опыт разработок и&nbsp;производства продукции c&nbsp;1935г. В&nbsp;каждой модели Hörmann учтен опыт эксплуатации предыдущих моделей в&nbsp;разных странах с&nbsp;разными климатическими условиями и&nbsp;сценариями использования.  </li>

		<li>б) Используют от&nbsp;Аляски до&nbsp;Австралии.</li>

		<li>в) Уверенно ​рекомендуют ​друзьям​ и&nbsp;​знакомым.</li>


	</ul>
</div>
<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
Эмоциональные выгоды
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	«Я могу довериться и&nbsp;положиться на экспертность и&nbsp;репутацию бренда. Выбор и&nbsp;использование без хлопот. Все просто работает».
	</div>
</div>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Ассоциации ​с​ брендом
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	Экспертность, надежность, ​стабильность,​ порядок, ​отлаженные​ процедуры.
	</div>
</div>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
	Личность
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
Мужчина, 45&nbsp;лет. Увлечен делом. Знает и&nbsp;учитывает нюансы в&nbsp;работе, о&nbsp;которых новички могут даже не&nbsp;догадываться. Приводит знания и&nbsp;опыт в&nbsp;систему, раскладывает в&nbsp;голове по&nbsp;полочкам. У&nbsp;него ничего не&nbsp;происходит случайно и&nbsp;внезапно&nbsp;&mdash; он&nbsp;все рассчитал, предусмотрел и&nbsp;ко&nbsp;всему готов. Стремится к&nbsp;идеальному, совершенному. Любит порядок и&nbsp;контроль. Ответственный.
	</div>
</div>

<div class="block__item">
	<div class="block__name--align-left bold">
Суть бренда
	</div>
	<div class="block__content max-width-text">
	Hörmann — немецкий бренд с&nbsp;многолетней историей и&nbsp;культурой разработок и&nbsp;производства гаражных ворот и&nbsp;дверей. ​
	</div>
</div>

</section>

<section class="full-bleed row-gap--m" id="5">
<h2 class="section__title h1 bold">Внедряем концепцию бренда</h2>
<p>Бренд&nbsp;— это не&nbsp;то, что в&nbsp;рабочих папках маркетолога, а&nbsp;то, что в&nbsp;головах людей. Поэтому вместе с&nbsp;белорусским офисом Hörmann мы&nbsp;принялись доносить концепцию до&nbsp;целевой аудитории. Несколько примеров коммуникации. </p>

<section class="mt-m row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mb-m">Видео</h3>
<p>Сняли <a class="link" href="https://www.youtube.com/channel/UCyEPzGj0pU3OdwV2uvO9cmw">цикл роликов</a>, через которые «красной нитью» проходит <b>концепция бренда</b>. Мы&nbsp;не&nbsp;делали ставку на&nbsp;один формат. Ролики разные: короткие и&nbsp;длинные, со&nbsp;словами и&nbsp;без слов, игровые и&nbsp;документальные. </p>

<p class="mb-m"><span class="bold">Уверенно рекомендуют</span></p>

<div class="figure" itemprop="video" itemscope="" itemtype="https://schema.org/VideoObject">
 	<link itemprop="url" href="https://youtu.be/Rl2jUmZWSfg" />
	<link itemprop="contentUrl" href="https://youtu.be/Rl2jUmZWSfg" />
	<link itemprop="thumbnailUrl" href="https://i.ytimg.com/vi_webp/Rl2jUmZWSfg/maxresdefault.webp" />
 	<meta itemprop="name" content="Уверенно рекомендуют" />
   	<meta itemprop="uploadDate" content="2020-07-16" />
  	<meta itemprop="duration" content="PT1M06S" />
 	<meta itemprop="isFamilyFriendly" content="true" />


 <div class="video">
        <a class="video__link" href="https://youtu.be/Rl2jUmZWSfg" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer">
			<picture>
                <source srcset="https://i.ytimg.com/vi_webp/Rl2jUmZWSfg/maxresdefault.webp" type="image/webp" />
                <img loading="lazy" class="video__media is-16by9" src="https://i.ytimg.com/vi/Rl2jUmZWSfg/maxresdefault.jpg" alt="Один из элементов концепции бренда — Хёрманн уверенно рекомендуют. Ролик обыгрывает эту идею. Сын звонит отцу и спрашивает, как называются их ворота, которые никогда не ломаются. Отец отвечает и подтверждает, что это очень надежные ворота." width="1280" height="720" itemprop="thumbnail" />
        	</picture>          
        </a>
      <button class="video__button" aria-label="Запустить видео">
            <svg width="68" height="48" viewBox="0 0 68 48"><path class="video__button-shape" d="M66.52,7.74c-0.78-2.93-2.49-5.41-5.42-6.19C55.79,.13,34,0,34,0S12.21,.13,6.9,1.55 C3.97,2.33,2.27,4.81,1.48,7.74C0.06,13.05,0,24,0,24s0.06,10.95,1.48,16.26c0.78,2.93,2.49,5.41,5.42,6.19 C12.21,47.87,34,48,34,48s21.79-0.13,27.1-1.55c2.93-0.78,4.64-3.26,5.42-6.19C67.94,34.95,68,24,68,24S67.94,13.05,66.52,7.74z"></path><path class="video__button-icon" d="M 45,24 27,14 27,34"></path></svg>
        </button>
</div>
<div class="figcaption" itemprop="description">
Игровой проморолик белорусского офиса Hörmann. Идея&nbsp;— Дмитрий Бартошевич. Режиссер&nbsp;— <a class="link" href="https://alexbondarev.pro/" title="сайт режиссера Александра Бондарева">Александр Бондарев</a> 
</div>
</div>


<p class="mb-m bold">Лексус Минск выбирает Hörmann</p>


<div class="figure">
 <div class="video ">
        <a class="video__link " href="https://youtu.be/by2hD_Et_GA" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer">
		 <picture>
                <source srcset="https://i.ytimg.com/vi_webp/by2hD_Et_GA/maxresdefault.webp" type="image/webp" />
                <img loading="lazy" class="video__media is-16by9" src="https://i.ytimg.com/vi/by2hD_Et_GA/maxresdefault.jpg" alt="Документальный ролик, в котором сотрудник Лексус Минск рекомендует Хёрманн." width="1280" height="720" />
            </picture> 
        </a>
      <button class="video__button" aria-label="Запустить видео">
            <svg width="68" height="48" viewBox="0 0 68 48"><path class="video__button-shape" d="M66.52,7.74c-0.78-2.93-2.49-5.41-5.42-6.19C55.79,.13,34,0,34,0S12.21,.13,6.9,1.55 C3.97,2.33,2.27,4.81,1.48,7.74C0.06,13.05,0,24,0,24s0.06,10.95,1.48,16.26c0.78,2.93,2.49,5.41,5.42,6.19 C12.21,47.87,34,48,34,48s21.79-0.13,27.1-1.55c2.93-0.78,4.64-3.26,5.42-6.19C67.94,34.95,68,24,68,24S67.94,13.05,66.52,7.74z"></path><path class="video__button-icon" d="M 45,24 27,14 27,34"></path></svg>
        </button>
</div>
<div class="figcaption">
В&nbsp;первом в&nbsp;Беларуси автоцентре Лексус установили двери и&nbsp;ворота Hörmann. Подробности рассказывает Максим Войцович (начальник отдела капитального строительства инвестиционного проекта Toyota Lexus Минск) и&nbsp;Сергей Кобринец (руководитель белорусского офиса Hörmann) 
</div>
</div>


<p class="mb-m bold">Установка гаражных ворот</p>




<div class="figure">
 <div class="video ">
        <a class="video__link " href="https://youtu.be/suO-2vF2wSE" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer">
	 		<picture>
                <source srcset="https://i.ytimg.com/vi_webp/suO-2vF2wSE/maxresdefault.webp" type="image/webp" />
                <img loading="lazy" class="video__media is-16by9" src="https://i.ytimg.com/vi/suO-2vF2wSE/maxresdefault.jpg" alt="Демонстрируем экспертизу Хёрманн на примере установки ворот." width="1280" height="720" />
            </picture> 
        </a>
      <button class="video__button" aria-label="Запустить видео">
            <svg width="68" height="48" viewBox="0 0 68 48"><path class="video__button-shape" d="M66.52,7.74c-0.78-2.93-2.49-5.41-5.42-6.19C55.79,.13,34,0,34,0S12.21,.13,6.9,1.55 C3.97,2.33,2.27,4.81,1.48,7.74C0.06,13.05,0,24,0,24s0.06,10.95,1.48,16.26c0.78,2.93,2.49,5.41,5.42,6.19 C12.21,47.87,34,48,34,48s21.79-0.13,27.1-1.55c2.93-0.78,4.64-3.26,5.42-6.19C67.94,34.95,68,24,68,24S67.94,13.05,66.52,7.74z"></path><path class="video__button-icon" d="M 45,24 27,14 27,34"></path></svg>
        </button>
</div>
<div class="figcaption">
Показываем, как устанавливают гаражные секционные ворота Hörmann
</div>
</div>
</section>

<section class="mt-m row-gap--m max-width-text">
<h3 class="h2 bold mb-m">Аудио</h3>
                       <div class="figure">
                           <audio controls="">
                               <source src="/assets/media/project/hormann_100.mp3" type="audio/mpeg" />		
                               Аудиопроигрователь не поддерживается вашим браузером :-( 
                           </audio>
                           <div class="figcaption">
                               Рекламный ролик для радио. Идея и&nbsp;сценарий&nbsp;&mdash; Дмитрий Бартошевич
                           </div>
                    
   
                           <details>
                               <summary class="link">
                               Транскрипт аудио ролика <small>(нажмите, чтобы открыть)</small>
                               </summary>
                               <div class="mt-m">
                                   <p>—&nbsp;Папа, а&nbsp;сколько раз нужно сделать, чтобы получилось хорошо? </p>
                                   <p>—&nbsp;Сто раз так точно, сынок. </p>
                                   <p>—&nbsp;Ого!.. А&nbsp;вот наши ворота... мм, как там...</p>
                                   <p>—&nbsp;Хёрманн? </p>
                                   <p>—&nbsp;Да, Хёрманн! Им&nbsp;уже 10&nbsp;лет, а&nbsp;они работают. Вот их&nbsp;сколько раз делали? </p>
                                   <p>—&nbsp;Больше 10&nbsp;миллионов раз. </p>
                                   <p>—&nbsp;Так много?! Теперь понятно, почему у&nbsp;них так хорошо получается. </p>
                                   <p>Отбивка: «Хёрманн знает, как делать гаражные ворота». </p>
                               </div>
                           </details>
                       </div>
</section>					   




<section class="mt-m row-gap--m">
<h3 class="h2 bold mb-m">Контекстная реклама </h3>
<p>Переписали текст объявлений для контекстной рекламы. Отказались от&nbsp;общих слов и&nbsp;превосходных степеней. Вместо них появились объективные, эмоционально нейтральные характеристики, которые работают на&nbsp;концепцию бренда и/или на&nbsp;усиление отличий конкретного наименования. </p>

<div class="max-width-text">
<table>
<caption>Tекст объявлений для контекстной рекламы</caption>
	<thead>
		<tr>
			<th class="width50"> До </th>
			<th> После </th>
 		</tr>
 	</thead>
		<tbody>
			<tr>
				<td class="additive-spacing">
					
							<p>Квали&shy;фицированный сервис</p>
						
							<p>Выгодное соотношение «цена-качество»</p>
						
							<p>Уникальный дизайн</p>
						
					
							<p>...</p>
					
					<br />
				</td>
				<td class="additive-spacing">
					
							<p>Опыт производства гаражных ворот с&nbsp;1935&nbsp;г.</p>
						
							<p>Гарантия на&nbsp;ворота и&nbsp;привод&nbsp;— 10&nbsp;лет</p>
						
							<p>Управление со&nbsp;смартфона.</p>
						
							<p>Защищены от&nbsp;коррозии</p>
						
							<p>Поверхность устойчива к&nbsp;царапинам и&nbsp;ультра&shy;фиолето&shy;вому излучению</p>
						
							<p>...</p>
					

				</td>
			</tr>
		</tbody>
	</table>
</div>
</section>

<section class="full-bleed mt-m row-gap--m">
		<h3 class="h2 bold mb-m">Наружная реклама </h3>
		<p>Посылы привели в&nbsp;соответствие с&nbsp;концепцией бренда. </p>

		<div class="full-bleed figure" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648646401/site/konkurentnyj_analiz.jpg" />			
		<img class="image is-2by1 border" loading="lazy" decoding="async" sizes="100vw" srcset="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_640/f_auto,q_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg 640w,
			https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/w_1040/f_auto,q_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg 1040w,
			https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg 1920w" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto/v1648633654/site/bilbord-posle-utverzhdeniya-koncepcii-brenda.jpg" width="1920" height="960" alt="на билборде отражен один из постулатов концепции бренда: ворота Хёрманн используют от Аляски до Австралии" itemprop="contentUrl" />
		<div class="figcaption">рекламный щит Hörmann</div>
		<meta itemprop="description" content="на билборде отражен один из постулатов концепции бренда: ворота Хёрманн используют от Аляски до Австралии" />
		</div>
	</section>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="опыт" /><category term="кейсы" /><summary type="html"><![CDATA[Разработал концепцию бренда для белорусского офиса Hörmann: рассказываю об&nbsp;этапах работы и&nbsp;результатах.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-66.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-66.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Сет Годин «Это маркетинг». Ключевые идеи | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/seth-godin/" rel="alternate" type="text/html" title="Сет Годин «Это маркетинг». Ключевые идеи | Дмитрий Бартошевич" /><published>2019-02-20T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/seth-godin</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/seth-godin/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Сет Годин «Это маркетинг». Ключевые идеи новой книги</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2019-02-20"> 20 февраля 2019</time> 
    </small>
</div>
<div class="with-side row-gap--m">
<p>В&nbsp;конце 2018 года <strong>Сет Годин издал книгу «This is&nbsp;marketing»</strong>. В&nbsp;первые недели было продано 50&nbsp;000+&nbsp;копий. Газета Financial Times назвала ее&nbsp;книгой месяца. Читатели делятся восторженными отзывами в&nbsp;ютубе. Книги пока нет на&nbsp;русском и&nbsp;я&nbsp;решил рассказать об&nbsp;основных ее&nbsp;идеях здесь. </p>
	<div class="side">
		<div class="guests">
			<div class="guest-person" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
				<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1615129704/site/setgodin.jpg" />
				<img class="image is-150x150" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1615129704/site/setgodin.jpg" alt="Сет Годин" width="150" height="150" itemprop="contentUrl" />	
					<div class="guest-person__name" itemprop="name">Сет Годин</div>
					<div class="guest-person__position" itemprop="description">автор книг «Все маркетологи&nbsp;— лжецы», «Доверительный маркетинг», «Фиолетовая корова», «Яма» и&nbsp;др. В&nbsp;2018 году был введен в&nbsp;Зал Славы американской маркетинговой ассоциации.</div>				
			</div>
		</div>
	</div>
</div>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Реклама&nbsp;— ловушка, отвлекающая от&nbsp;маркетинга </h2>
<p>Долгое время рекламу и&nbsp;маркетинг отождествляли. Все, что нужно было маркетологу,&nbsp;— заказать и&nbsp;оплатить рекламу. И&nbsp;такой подход работал. Сейчас реклама стала более дешевой и&nbsp;измеряемой. Почему&nbsp;бы тогда не&nbsp;продолжать в&nbsp;том&nbsp;же духе? Потому что никогда ранее рекламу не&nbsp;игнорировали так, как сегодня. Можно показать баннер сотне тысяч человек и&nbsp;не&nbsp;получить ни&nbsp;одного клика. </p>
<p>Чтобы достучаться,&nbsp;— нам скажут,&nbsp;— нужно еще больше упоминаний, нужно лучше находить правильных людей и&nbsp;более эффективно красть их&nbsp;внимание. Однако, в&nbsp;долгосрочной перспективе такой подход губителен. </p>
<p>Не&nbsp;то, чтобы реклама не&nbsp;работала в&nbsp;принципе. Она&nbsp;— решение не&nbsp;для каждой ситуации. И&nbsp;совершенно точно, маркетинг не&nbsp;начинается с&nbsp;рекламы и&nbsp;его нельзя сводить к&nbsp;рекламе. </p>
<p><strong>Маркетинг нацелен на&nbsp;сотрудничество с&nbsp;клиентом и&nbsp;сконцентрирован на&nbsp;понимании его внутреннего мира</strong>. Маркетологи предлагают людям решения и&nbsp;возможности двигаться вперед. Они меняют культуру и&nbsp;жизнь к&nbsp;лучшему. </p>
<p>Вместо вопросов «Как получить бо&#x301;льшую аудиторию?», «Как увеличить конверсию?», <b>маркетолог</b> спрашивает «Что я&nbsp;могу изменить, чтобы это имело значение для клиентов?».</p>

<p>Маркетинг&nbsp;— доброжелательный и&nbsp;одновременно дерзкий способ сказать «Я&nbsp;знаю лучшую альтернативу. Пойдем со&nbsp;мной». Маркетологам нужны не&nbsp;жертвы, а&nbsp;добровольцы. </p>

<p>Первый шаг к&nbsp;тому, чтобы вашу компанию заметили,&nbsp;— не&nbsp;рассказать о&nbsp;себе, а&nbsp;посмотреть на&nbsp;мир глазами других. Вас не&nbsp;заметят, пока вы&nbsp;не&nbsp;научитесь смотреть. </p>
</section>
<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Концентрация на&nbsp;малом ведет к&nbsp;росту </h2>

<p>Желание охватить как можно больше человек делает вас скучными. Вы&nbsp;должны удовлетворить каждого и&nbsp;никого не&nbsp;обидеть. Вы&nbsp;прибегаете к&nbsp;обобщениям и&nbsp;компромиссам. Вы&nbsp;становитесь усредненными. </p>

<p>Вместо этого выделите тех немногих, для которых вы&nbsp;будете делать нечто действительно значимое и&nbsp;стоящее. Концентрируйтесь на&nbsp;минимально жизнеспособном рынке&nbsp;— минимальном количестве людей, которых вам нужно охватить, чтобы это оправдало усилия по&nbsp;бизнесу. </p>

<p>Допустим, вы&nbsp;хозяин кафе. Вы&nbsp;точно знаете, что можете обслужить в&nbsp;день не&nbsp;более 600&nbsp;человек. Начните с&nbsp;того, что определите, каких именно 600 человек вы&nbsp;хотите обслуживать.</p>

<p>Выбирайте людей, которые открыты вашему предложению в&nbsp;наибольшей степени. Для которых ваша работа имеет значение. Чье видение мира подобно вашему. Найдите тех, для которых быть сопричастными вам&nbsp;— выражение собственной идентичности, шанс сделать&nbsp;то, что они считают правильным. </p>

<p>Как это ни&nbsp;парадоксально, минимально жизнеспособный рынок&nbsp;— верный способ для компании вырасти. Подумайте о&nbsp;фейсбуке, который изначально был сфокусирован на&nbsp;студентах Гарварда. </p>

<p>Не&nbsp;все разделят ваши стремления. Это нормально. У&nbsp;каждого бестселлера свой багаж отрицательных отзывов. Сконцентрируйтесь и&nbsp;работайте для тех, кому вы&nbsp;интересны, кто вам доверяет, кто с&nbsp;вами уже связан. Мнение остальных ничего не&nbsp;значит. </p>

<p>Отказ от&nbsp;работы со&nbsp;всеми&nbsp;— проявление уважения. «Это не&nbsp;для вас. Я&nbsp;не&nbsp;хочу тратить ваше время, пытаться переубедить или дожимать вас. Вот, возьмите телефон моего конкурента». </p>
</section>
<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Ваш товар никому не&nbsp;нужен </h2>
<p>Люди выбирают не&nbsp;товар, а&nbsp;то, он&nbsp;для них делает. Не&nbsp;товар, а&nbsp;чувства, которые он&nbsp;пробуждает. Не&nbsp;товар, а&nbsp;историю. </p>

<p>Теодор Левит говорил, что люди хотят не&nbsp;дрель, а&nbsp;дырку в&nbsp;стене. Это не&nbsp;совсем так. Дыра тоже не&nbsp;нужна. Людям нужна полка, которую они повесят на&nbsp;стену. Порядок в&nbsp;комнате. Похвала домашних. Чувство удовлетворения от&nbsp;осознания, что справился с&nbsp;задачей самостоятельно. </p>
<p>«Для кого это?», «Для чего это?»&nbsp;— <strong>два вопроса, которые направляют маркетолога</strong>. </p>

<p>«Для чего»&nbsp;— не&nbsp;перечень рациональных доводов. Вы&nbsp;предоставите&nbsp;«за», ответите на&nbsp;«против», и&nbsp;человек тут&nbsp;же отбросит все, что не&nbsp;впишется в&nbsp;систему его представлений. Пытаться переубедить&nbsp;— долго, дорого и&nbsp;не&nbsp;всегда получается. Вместо этого встройте свою историю в&nbsp;картину мира клиента.</p>

<p>Поведение каждого определяется набором внутренних установок и&nbsp;смыслов. Вы&nbsp;не&nbsp;измените другого, не&nbsp;изменив установки. Если вы&nbsp;возьмете не&nbsp;весь социум сразу, а&nbsp;небольшую группу людей, то&nbsp;шансы повлиять на&nbsp;поведение выше. Так мы&nbsp;снова приходим к&nbsp;концепции «минимально жизнеспособного рынка». </p>

<p>Поэтому: </p>
<ul>
	 <li class="list-li">
		<p>изучите взгляды интересующей группы людей. Это важнее обучения последним фишкам фейсбука или доработки логотипа. </p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>сконцентрируйте всю энергию на&nbsp;выбранной группе. Игнорируйте остальные. Создайте историю, которая будет резонировать с&nbsp;ее&nbsp;культурой и&nbsp;установками. </p>
	</li>
</ul>
</section>
<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Сетевой эффект&nbsp;— альтернатива рекламе</h2>
<p>Реклама постоянно пытается украсть наше внимание и&nbsp;время, которое не&nbsp;вернуть. От&nbsp;обилия рекламных обещаний накапливается усталость. Рекламу ожидаемо игнорируют и&nbsp;блокируют. </p>

<p>Есть альтернатива: пусть о&nbsp;вас говорят ваши клиенты. Пусть о&nbsp;вашем продукте узнают не&nbsp;от&nbsp;вас, а&nbsp;от&nbsp;друзей. Как это сделать? Создайте нечто такое, о&nbsp;чем люди захотят рассказать. </p>

<p>Корпоративный мессенджер Slack вошел в&nbsp;историю как самое быстрорастущее бизнес-приложение. Секрет успеха: чем больше коллег используют Slack, тем более он&nbsp;полезен. Поэтому первые пользователи были заинтересованы, чтобы в&nbsp;мессенджере зарегистрировалось как можно больше людей. И&nbsp;они сами рассказывали о&nbsp;Slack другим. Кто-то регистрировался. Те&nbsp;же, кто не&nbsp;стал, вскоре заметили, что выпали из&nbsp;контекста: обсуждение задач и&nbsp;проектов проходило без них. И&nbsp;они поспешили присоединиться к&nbsp;Slack. </p>

<p>Поток первых клиентов автоматически не&nbsp;означает успех бизнеса. Это&nbsp;— новаторы. Их&nbsp;привлекает новое, интересное, необычное. Новаторов немного и&nbsp;они быстро переключаются на&nbsp;следующее новшество. Для устойчивого развития бизнеса нужны консерваторы. Но&nbsp;они выбирают по&nbsp;другим критериям. Предпочитают проверенное, безопасное. И&nbsp;если сформировались потребительские стереотипы, следуют&nbsp;им. Между новаторами и&nbsp;консерваторами&nbsp;— пропасть. Мостом может послужить так называемый сетевой эффект. Это когда ценность услуг, идей выше, когда ими пользуется большее количество людей (как в&nbsp;примере со&nbsp;Slack). </p>

<p>Предоставьте клиентам причину говорить о&nbsp;вас. Они не&nbsp;будут обсуждать что-то только потому, что это важно для вас. Они сделают это, если это будет важно для них. Если задачи, которые вы&nbsp;хотите решить, не&nbsp;стоят того, чтобы о&nbsp;них говорить, вам нужно найти другое приложение усилий.</p>

<p>Нет особой причины рассказывать другим о&nbsp;шоколаде, который мне нравится. Если другие станут его есть, это не&nbsp;сделает мою жизнь лучше. Дайте причину, по&nbsp;которой я&nbsp;буду заинтересован рассказать о&nbsp;шоколаде друзьям, поинтересоваться у&nbsp;них «А&nbsp;ты&nbsp;пробовал?», «А&nbsp;ты&nbsp;уже видел?», «А&nbsp;ты знаешь?». </p>

<p><strong>Вопросы для маркетолога:</strong></p>
<ul>
	<li class="list-li">
		<p>Что покупатель расскажет друзьям? </p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>Почему он&nbsp;будет это рассказывать?</p>
	</li>
</ul>

</section>
<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Клиент&nbsp;— это ученик </h2>

<p>Чтобы лучше понять, с&nbsp;кем и&nbsp;как вам нужно работать, измените одно слово. Вместо «клиент» скажите «ученик». Имеется ввиду не&nbsp;контекст школьной системы тестирования и&nbsp;оценок, а&nbsp;ситуация менторства и&nbsp;заботы. </p>

<ul>
	<li class="list-li">
		<p>Где ваши ученики?</p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>Какую пользу они получат от&nbsp;обучения? </p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>Насколько они готовы к&nbsp;обучению? </p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>Чему вы&nbsp;будете обучать? </p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>Что они расскажут другим? </p>
	</li>
</ul>
</section>
<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Цена&nbsp;— это история</h2>
<p>Стоимость&nbsp;— не&nbsp;просто способ получить деньги. Это сигнал, знак для других. Это история о&nbsp;вас, уровне обслуживания, о&nbsp;тех, кто пользуется вашим товаром или услугами. Низкая цена&nbsp;— последнее прибежище маркетолога, который не&nbsp;может придумать стоящую историю. </p>

<p>Представьте человека, который всегда пьет самое дешевое вино. Насколько он&nbsp;отличается от&nbsp;того, кто пьет вино дорогое? В&nbsp;вопросах нет ни&nbsp;слова о&nbsp;характеристиках вина, но&nbsp;портреты потребителей отличаются. Вы&nbsp;сделали вывод только на&nbsp;основании стоимости. </p>
<p>Что вы&nbsp;сообщаете потребителям ценой своего товара или услуг? </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Маркетинг в&nbsp;5&nbsp;шагов </h2>
<p><span class="italic">шаг 1.</span> Придумайте&nbsp;то, что достойно воплощения. Достойно того, чтобы об&nbsp;этом рассказать. Достойно, чтобы об&nbsp;этом говорили. </p>
<p><span class="italic">шаг 2.</span> Реализуйте задуманное с&nbsp;максимальной выгодой для конкретной небольшой группы клиентов. </p>
<p><span class="italic">шаг 3.</span> Расскажите историю, которая коррелирует со&nbsp;взглядами и&nbsp;мечтами выбранной группы. </p>
<p><span class="italic">шаг 4.</span> Содействуйте распространению молвы о&nbsp;вас. </p>
<p><span class="italic">шаг 5.</span> Держитесь выбранного пути. Стройте доверие. Заслужите разрешение обращаться и&nbsp;желание вас слушать.  </p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="управление" /><category term="маркетолог" /><summary type="html"><![CDATA[Маркетологи не&nbsp;используют клиентов в&nbsp;целях предприятия. Они используют маркетинг, чтобы помочь людям достичь собственных целей. Сет Годин «This Is&nbsp;Marketing».]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-56.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-56.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Способы оптимизации изображений, о которых вы могли не знать | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/optimizaciya-izobrajenii/" rel="alternate" type="text/html" title="Способы оптимизации изображений, о которых вы могли не знать | Дмитрий Бартошевич" /><published>2018-10-02T00:00:00+03:00</published><updated>2022-01-09T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/optimizaciya-izobrajenii</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/optimizaciya-izobrajenii/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Как оптимизировать изображения для сайта</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2018-10-02">  2 октября 2018</time> 
      <time itemprop="dateModified" datetime="2022-01-09">(обновил  9 января 2022)</time>
    </small>
</div>

<p>Скорость загрузки сайта была в&nbsp;числе моих основных приоритетов еще до&nbsp;настойчивых рекомендаций Google. Один из&nbsp;факторов, влияющих на&nbsp;скорость,&nbsp;— вес изображений. Меньше вес&nbsp;— браузер быстрее показывает страницу. <strong>Я&nbsp;пробовал разные способы оптимизации изображений и&nbsp;в&nbsp;результате выбрал несколько, которые использую сам и&nbsp;рекомендую другим.</strong> </p>

<nav class="toc">
 <h2 class="toc__title">Содержание</h2>
 <ul class="additive-spacing">
  <li>
    <a class="link" href="#1">
      <span class="tocnumber">1 </span>Стандартный подход
    </a>
  </li>
  <li>
    <a class="link" href="#2">
      <span class="tocnumber">2 </span>Новое требование: каждому экрану свое изображение
    </a>
  </li>

      <li>
        <a class="link" href="#3">
        <span class="tocnumber">3 </span>А&nbsp;можно&nbsp;ли проще?
        </a>
      </li>
</ul>
</nav>

<section class="row-gap--m" id="1">
<h2 class="section__title h1 bold ">Стандартный подход</h2>
<p>Перед публикацией фотографии на&nbsp;сайте я&nbsp;уменьшаю ее&nbsp;вес. Делаю это в&nbsp;графическом редакторе (Gimp + плагин «gimp-plugin-saveforweb») или <a href="https://imagecompressor.com/ru/">сервисе Optimizilla</a>. </p>

<span class="bold">Пример</span>
<div class="row">
<div class="c-5">
<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/optimizaciya-izobrajenii/coin-optimizilla.jpg" alt="фотография монеты" width="300" height="298" />
</div>
<div class="c-5">
<div class="small">оригинал, 300px*298px, 102,4&nbsp;КБ <br />
автор фото&nbsp;— www.flickr.com/photos/simon50000/</div>
</div>
</div>

<div class="row">
<div class="c-5">
<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/optimizaciya-izobrajenii/coin-optimizilla.jpg" alt="оптимизированная с помощью Gimp фотография монеты" width="300" height="298" />
</div>
<div class="c-5">
<div class="small">оптимизировано в&nbsp;Gimp, 32,4&nbsp;КБ <br />
открыл фото и&nbsp;сохранил для веб. настройки программы&nbsp;— по&nbsp;умолчанию</div>
</div>
</div>

<div class="row">
<div class="c-5">
<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/optimizaciya-izobrajenii/coin-optimizilla.jpg" alt="оптимизированная с помощью Optimizilla фотография монеты" width="300" height="298" />
</div>
<div class="c-5">
<div class="small">оптимизировано в&nbsp;Optimizilla, 20,5&nbsp;КБ<br />
настройки онлайн сервиса&nbsp;— по&nbsp;умолчанию</div>
</div>
</div>

<p>Уменьшили размер фото&nbsp;— можно публиковать. В&nbsp;код html-страницы добавляем такую строку: </p>

<pre class="language-terminal highlight ">&lt;img src="путь к&nbsp;изображению" alt="описание,что изображено" width="ширина" height="высота"/&gt;</pre>




<p class="mb-m">Раньше этих действий было достаточно. Сейчас&nbsp;— нет. Назову три причины:</p>


<ul class="additive-spacing">
	<li class="list-li">
		<p>Иногда оптимизированные фото на&nbsp;«ретине» выглядят плохо → «ретине» нужно предлагать свои картинки. </p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>Появился <a class="link" href="https://developers.google.com/speed/webp/">новый формат изображений&nbsp;— WebP</a>, который делает вес фото еще меньше. Пока формат поддерживается не&nbsp;всеми браузерами → для браузеров, которые «видят» WebP, следует предлагать WebP, а&nbsp;остальным&nbsp;— другие форматы. </p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>Чтобы браузеры в&nbsp;смартфонах не&nbsp;отвлекались на&nbsp;адаптацию картинок под размер экрана, нужно предлагать картинки нужного размера сразу. Один размер для смартфонов, другой&nbsp;— для планшетов, третий&nbsp;— для десктопов.</p>
	</li>
</ul>

<p class="post__note">Вместо одной фотографии, одной строчки кода с&nbsp;адресом и&nbsp;описанием следует готовить набор фотографий (разного размера и&nbsp;формата) и&nbsp;указывать в&nbsp;html-коде условия, при которых должна показываться та&nbsp;или иная фотография из&nbsp;набора. Для каждого экрана должно загружаться наиболее релевантное изображение&nbsp;— нужного размера, формата и&nbsp;разрешения.</p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="section__title h1 bold ">Новое требование: каждому экрану свое изображение </h2>
<p>Принцип «каждому экрану свое изображение» можно реализовать с&nbsp;помощью плагинов: загружаем одну фотографию и&nbsp;плагин автоматически делает копии, меняет размеры и&nbsp;прописывает условия показа. Не&nbsp;нужно сосредотачиваться на&nbsp;технической составляющей работы сайта. Это плюс. </p>

<p>Минусы тоже есть. Во-первых, не&nbsp;все плагины написаны хорошо. Иногда можно здорово проиграть в&nbsp;производительности сайта. Во-вторых, некоторые задачи нельзя решить в&nbsp;автоматическом режиме. Например, кадрирование. Панорамная фотография хорошо смотрится на&nbsp;большом экране, но&nbsp;на&nbsp;смартфоне лучше показать только наиболее значимую часть фотографии. </p>

<p>Показывать разные изображения для разных ситуаций поможет тег &lt;picture&gt;. </p>

<p>Если вы&nbsp;читаете статью со&nbsp;смартфона, ниже вы&nbsp;видите котенка, который спит, свернувшись калачиком. Если читаете с&nbsp;большого экрана&nbsp;— ваш кот зевает и&nbsp;потягивается. Еще есть кот, который сидит и&nbsp;смотрит на&nbsp;вас. Поэкспериментируете с&nbsp;гаджетами или размером окна браузера и&nbsp;убедитесь, что так и&nbsp;есть. </p>

<figure>
<picture>
  <source media="(min-width: 650px)" srcset="/images/kitten-large.png" />
  <source media="(min-width: 465px)" srcset="/images/kitten-medium.png" />
  <img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/images/kitten-small.png" alt="a cute kitten" />
</picture>
<figcaption>Пример взят <a class="link" href="https://cloudfour.com/examples/img-currentsrc/">отсюда</a></figcaption>
</figure>

<p>А&nbsp;вот как это работает:</p>


<pre class="language-terminal highlight ">
&lt;picture&gt;<br />
&lt;source media="(min-width: 650px)" srcset="...kitten-large.png"&gt;<br />
&lt;source media="(min-width: 465px)" srcset="...kitten-medium.png"&gt;<br />
&lt;img src="...kitten-small.png" alt="a cute kitten"&gt;<br />
&lt;/picture&gt;
</pre>


<p>Атрибут srcset указывает путь изображения для загрузки. Тег &lt;source&gt; и&nbsp;атрибут media указывают условия появления каждой из&nbsp;картинок. Если ширина экрана больше 650px, показывается зевающий кот, если от&nbsp;465px до&nbsp;650px&nbsp;— кот сидит. Если экран меньше 465px или если браузер не&nbsp;распознает тег &lt;picture&gt;, вы&nbsp;увидите спящего кота. </p>

<p>В&nbsp;блоге Opera есть <a class="link" href="https://dev.opera.com/articles/responsive-images/">15&nbsp;примеров использования тега &lt;picture&gt;</a> (на&nbsp;англ.). Я&nbsp;заглядываю туда как в&nbsp;шпаргалку по&nbsp;синтаксису: какой код нужен, чтобы для ретины загружать изображения с&nbsp;высоким разрешением, чтобы показывать разные фото для разных экранов, чтобы предлагать WebP там, где браузеры распознают этот формат, чтобы все эти условия указать разом для одного изображения. </p>

<div class="markedfield">

<div class="figure">
 <div class="video ">
        <a class="video__link " href="https://youtu.be/VnjrIGvoO_Y" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer">
            <picture>
                <source srcset="https://i.ytimg.com/vi_webp/VnjrIGvoO_Y/maxresdefault.webp" type="image/webp" />
                <img loading="lazy" class="video__media " src="https://i.ytimg.com/vi/VnjrIGvoO_Y/maxresdefault.jpg" alt="Вадим Макеев рассказывает об image-set" width="1280" height="720" />
            </picture>
        </a>
        <button class="video__button" aria-label="Запустить видео">
            <svg width="68" height="48" viewBox="0 0 68 48"><path class="video__button-shape" d="M66.52,7.74c-0.78-2.93-2.49-5.41-5.42-6.19C55.79,.13,34,0,34,0S12.21,.13,6.9,1.55 C3.97,2.33,2.27,4.81,1.48,7.74C0.06,13.05,0,24,0,24s0.06,10.95,1.48,16.26c0.78,2.93,2.49,5.41,5.42,6.19 C12.21,47.87,34,48,34,48s21.79-0.13,27.1-1.55c2.93-0.78,4.64-3.26,5.42-6.19C67.94,34.95,68,24,68,24S67.94,13.05,66.52,7.74z"></path><path class="video__button-icon" d="M 45,24 27,14 27,34"></path></svg>
        </button>
</div>
<div class="figcaption">
<span class="bold">updated</span>  Для желающих углубиться в&nbsp;тему Вадим Макеев рассказывает, как с&nbsp;помощью image-set можно подключать картинки разных типов и&nbsp;разрешения
</div>
</div>
</div>

</section>

<section class="row-gap--m" id="3">
<h2 class="section__title h1 bold ">А&nbsp;можно&nbsp;ли проще? </h2>

<p>С&nbsp;тегом &lt;picture&gt; код картинки занимает иногда более 10&nbsp;строк, не&nbsp;говоря уже о&nbsp;том, что нужно вручную подготовить несколько вариантов изображения. Если писать <span class="noperenos">1-2</span> статьи в&nbsp;месяц, это необременительно. А&nbsp;если у&nbsp;вас интернет-магазин с&nbsp;тысячей наименований и&nbsp;соответствующим количеством фотографий? </p>

<p>Однажды я&nbsp;верстал фотогалерею в&nbsp;flexbox. В&nbsp;зависимости от&nbsp;размера экрана ширина фотографий могла занимать любое значение от&nbsp;250px до&nbsp;1200px. Этот диапазон я&nbsp;разбил на&nbsp;интервалы и&nbsp;для каждого подготовил свое изображение со&nbsp;своим размером и&nbsp;форматом. Большой объем ручной работы + неидеальный результат (часто требуемая ширина картинки не&nbsp;совпадала с&nbsp;имеющейся, что расстраивало гугловский pagespeed insight)&nbsp;— все это вынудило меня искать другое решение. И&nbsp;я&nbsp;его нашел&nbsp;— <a class="link" href="https://cloudinary.com/invites/lpov9zyyucivvxsnalc5/wtgfrafckbpng93fntsg?t=default">Cloudinary</a>. </p>

<p>C&nbsp;Cloudinary работа по&nbsp;оптимизации изображений сводится к&nbsp;корректировке адреса картинки, загруженной в&nbsp;облако сервиса. Поясню на&nbsp;примере. Давайте войдем в&nbsp;Cloudinary, добавим фотографию монеты из&nbsp;примера выше и&nbsp;скопируем url картинки. </p>

<img src="//res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/q_auto,f_auto/v1538445318/copy_cloudinary.jpg" alt="пример работы с Cloudinary" width="519" height="478" />


<p>Адрес фото:</p>


<pre class="language-terminal highlight ">
//res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/v1538423803/coin_original.jpg
</pre>


<p>Все, что требуется,&nbsp;— это после upload/ в&nbsp;адресе добавить q_auto,f_auto/. Новый адрес:</p>


<pre class="language-terminal highlight ">
//res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/q_auto,f_auto/v1538423803/coin_original.jpg
</pre>


<p>На&nbsp;этом работа по&nbsp;оптимизации картинки завершена. Сервис автоматически изменит качество и&nbsp;формат изображения в&nbsp;зависимости от&nbsp;экрана, на&nbsp;котором открывают адрес картинки. Не&nbsp;нужно готовить много вариантов изображения, прописывать условия для «ретины» и&nbsp;WebP. Все это уже «зашито» в&nbsp;адресе. Код картинки снова умещается в&nbsp;одну строку. </p>

<p>Ниже — оптимизированная с&nbsp;помощью Cloudinary фотография монеты. Если вы&nbsp;откроете статью в&nbsp;разных браузерах (Firefox и&nbsp;Chrome) и&nbsp;сохраните фото, вы&nbsp;получите фотографии разных форматов и&nbsp;веса. У&nbsp;меня скачанная с&nbsp;Chrome фотография весит всего 10,9&nbsp;КБ&nbsp;— почти в&nbsp;10&nbsp;раз меньше оригинала. Код&nbsp;же&nbsp;— одна строка. Нет &lt;picture&gt;, &lt;source&gt;, media и&nbsp;пр. </p>

<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/q_auto,f_auto/v1538423803/coin_original.jpg" alt="оптимизированная с помощью Optimizilla фотография монеты" width="300" height="298" />
<p>Сотрудники Cloudinary подготовили <a class="link" href="https://cloudinary.com/cookbook">Cookbook</a>, где описывают возможности сервиса: что можно добавить в&nbsp;адрес изображения и&nbsp;какой результат получить. Например, можно улучшить фотографию, если после upload/ написать в&nbsp;адресе e_improve/. Результат:</p>

<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/e_improve/q_auto,f_auto/v1538423803/coin_original.jpg" alt="оптимизированная с помощью Optimizilla фотография монеты" width="300" height="298" />

<p>Иногда я&nbsp;не&nbsp;могу обходиться без тега &lt;picture&gt;. И&nbsp;если тег комбинирую с&nbsp;Cloudinary, «пропуская» адреса изображений через сервис, я&nbsp;использую больше возможностей оптимизации при минимальных усилиях. </p>

</section>]]></content><author><name></name></author><category term="инструкции" /><category term="инструменты" /><summary type="html"><![CDATA[Делюсь способами оптимизации изображений для сайта, которые использую сам и&nbsp;рекомендую другим.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-50.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-50.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Как вирусный маркетинг убивает бренд | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/razvitie-brenda/" rel="alternate" type="text/html" title="Как вирусный маркетинг убивает бренд | Дмитрий Бартошевич" /><published>2018-05-25T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/razvitie-brenda</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/razvitie-brenda/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Почему вирусный маркетинг убивает бренд</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2018-05-25"> 25 мая 2018</time> 
      <time itemprop="dateModified" datetime="2022-02-05">(обновил  5 февраля 2022)</time>
    </small>
</div>

<p><strong>Полезность вирусного маркетинга сильно преувеличена.</strong> Горе бренду, если <b>маркетолог</b> во&nbsp;главу всего ставит создание вирусов. В&nbsp;желании снять ролик и&nbsp;распространить в&nbsp;сети нет ничего плохого, но&nbsp;когда гонка за&nbsp;шумихой становится самоцелью&nbsp;— беда.</p>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Вирусы размывают восприятие бренда </h2>
<p>Для вируса нужен цепляющий контент. Допустим вы&nbsp;сняли видео, которое быстро стало популярным. Чтобы привлечь внимание аудитории еще раз, нужен другой ролик, который будет более смешным или более шокирующим.
</p>

<p>Каждый раз маркетологу придется повышать градус. Еще смешнее, еще скандальнее. И&nbsp;те&nbsp;идеи, которые он&nbsp;станет транслировать, будут все дальше и&nbsp;дальше уходить от&nbsp;смысла, изначально заложенного в&nbsp;бренд. </p>



<p class="italic"><span class="bold">Пример</span> <br />
Компания «Славная»&nbsp;— производитель питьевой воды. Сайт компании подчеркивает натуральность и&nbsp;безопасность ее&nbsp;состава, доступность для всех слоев населения, поддержку компанией спорта. На&nbsp;странице компании в&nbsp;соц. сети маркетологи размещают вот такие фото. </p>


<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
	<link itemprop="url" href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto/v1615127540/site/slavby-720.jpg" />
	<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto/v1615127540/site/slavby-720.jpg" width="720" height="469" alt="девушка стоит на коленях, на ее лицо льют воду из бутылки" itemprop="contentUrl" />
	<div class="figcaption" itemprop="description">
		Фото никак не&nbsp;соотносится с&nbsp;указанными на&nbsp;сайте характеристиками, размывает образ компании ненужными ассоциациями
	</div>
</div>

<p class="italic">После волны возмущения в&nbsp;байнете появились комментарии белорусских «гуру» вирусного маркетинга. Комментарии сводились к&nbsp;«Э-э-э, ну&nbsp;я&nbsp;бы так не&nbsp;делала». Чувствовалось, что они сами не&nbsp;понимают, почему. Предполагаю, если&nbsp;бы не&nbsp;негативная реакция, их&nbsp;комментарий был&nbsp;бы «Отличный пример вируса. Количество упоминаний в&nbsp;сети выросло в&nbsp;Х раз».</p>

</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Вирусы мешают развитию бренда</h2>
<p>Становлению бренда помогает не&nbsp;шум, а&nbsp;прежде всего те&nbsp;смыслы, которые останутся в&nbsp;голове у&nbsp;человека после просмотра сообщения компании. «Что сказать» важнее, чем «сколько услышало». </p>

<p>Когда есть четкая <b>концепция бренда</b>, отдел маркетинга не&nbsp;мечется от&nbsp;одной идеи к&nbsp;другой, а&nbsp;четко понимает, что нужно делать и&nbsp;почему. Если такой идеи нет, получаем суетливую атмосферу, непродуманные авральные акции и&nbsp;сомнения в&nbsp;эффективности сотрудников. </p>

<p>В&nbsp;такой ситуации следует остановиться и&nbsp;осознать, что и&nbsp;зачем делает компания, что делает ее&nbsp;отличной от&nbsp;других, какой посыл она несет клиентам. Вместо этого вирусный маркетинг усиливает ажитацию и&nbsp;гонится за&nbsp;лайками, просмотрами и&nbsp;публикациями. </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Вирусы тянут деньги </h2>
<p>Обыватель уверен, что вирусный маркетинг&nbsp;— это <b>маркетинг без бюджета</b>. Он&nbsp;думает, что ролики распространяются так: человек снял видео и&nbsp;выложил в&nbsp;интернет → видео посмотрели друзья и&nbsp;поделились в&nbsp;соц. сетях → новые зрители показали ролик своим знакомым → и&nbsp;вот уже 10000+&nbsp;просмотров. На&nbsp;самом&nbsp;же деле ролики сами себя не&nbsp;воспроизводят и&nbsp;не&nbsp;растут по&nbsp;принципу «снежного кома». Здесь иные законы. </p>

<p>Жизнь вирусам дают «агенты влияния»&nbsp;— люди с&nbsp;большим количеством фолловеров, подписчиков, друзей в&nbsp;соц. сетях. В&nbsp;результате так называемого посева ролик сразу видит большое количество людей. Количество просмотров резко увеличивается, но&nbsp;затем быстро начинает снижаться. Потому как не&nbsp;каждый запостит видео у&nbsp;себя или поделится с&nbsp;друзьями. </p>

<p>На&nbsp;рисунках ниже визуализации результатов исследования компании <a class="link" href="https://www.pulsarplatform.com/">Pulsar</a>, которая изучала характер распространения вирусов в&nbsp;социальных медиа. Каждая голубая точка&nbsp;— это твит с&nbsp;вирусным сообщением. Желтая&nbsp;— ретвит. Размер точки&nbsp;— примерный охват твита. «Агентов влияния» можно увидеть воочию. </p>

<div class="row">
	<div class="c-5" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
			<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/razvitie-brenda/pulsar1.jpg" />
			<picture>
				<source srcset="/assets/images/blog/razvitie-brenda/pulsar1.avif" type="image/avif" />	
				<source srcset="/assets/images/blog/razvitie-brenda/pulsar1.webp" type="image/webp" />
				<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/razvitie-brenda/pulsar1.jpg" width="356" height="393" alt="распространение вирусов в социальных сетях" itemprop="contentUrl" />
			</picture>
	</div>
	<div class="c-5" itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">
			<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/razvitie-brenda/pulsar2.jpg" />
			<picture>	
					<source srcset="/assets/images/blog/razvitie-brenda/pulsar2.avif" type="image/avif" />	
					<source srcset="/assets/images/blog/razvitie-brenda/pulsar2.webp" type="image/webp" />
					<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/razvitie-brenda/pulsar2.jpg" width="356" height="393" alt="распространение вирусов в твитере во время волнений в Турции" itemprop="contentUrl" />
			</picture>
	</div>
</div>


<p>Желающим узнать по&nbsp;теме больше, рекомендую видео, в&nbsp;котором <a class="link" href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D1%88%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2,_%D0%98%D0%B3%D0%BE%D1%80%D1%8C_%D0%A1%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87">Игорь Ашманов</a> рассказывает о&nbsp;механике распространения вирусов и&nbsp;новостных вбросов. Бесплатность вирусного маркетинга&nbsp;— миф. Вам придется найти «агентов влияния» в&nbsp;своей сфере и&nbsp;стимулировать публиковать ваш контент. И&nbsp;делать это регулярно.</p>




<div class="figure">
 <div class="video ">
        <a class="video__link " href="https://youtu.be/I33IM8MRHIo" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer">
                <img loading="lazy" class="video__media " src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1626969281/video/pic/ashmanov.jpg" alt="видео, в котором Игорь Ашманов рассказывает о&nbsp;механике распространения вирусов" width="1920" height="1080" />
	</a>
      <button class="video__button" aria-label="Запустить видео">
            <svg width="68" height="48" viewBox="0 0 68 48"><path class="video__button-shape" d="M66.52,7.74c-0.78-2.93-2.49-5.41-5.42-6.19C55.79,.13,34,0,34,0S12.21,.13,6.9,1.55 C3.97,2.33,2.27,4.81,1.48,7.74C0.06,13.05,0,24,0,24s0.06,10.95,1.48,16.26c0.78,2.93,2.49,5.41,5.42,6.19 C12.21,47.87,34,48,34,48s21.79-0.13,27.1-1.55c2.93-0.78,4.64-3.26,5.42-6.19C67.94,34.95,68,24,68,24S67.94,13.05,66.52,7.74z"></path><path class="video__button-icon" d="M 45,24 27,14 27,34"></path></svg>
        </button>
</div>
<div class="figcaption">
Игорь Ашманов рассказывает о&nbsp;механике распространения вирусов. <br />Тизерное фото: narasputye.ru
</div>
</div>
 </section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Если не&nbsp;вирусы, то&nbsp;что? </h2>
<p><strong>Маркетинг&nbsp;— это системная работа</strong>, которая строится вокруг центральной идеи бренда. Все, что вы&nbsp;делаете, все что публикуете в&nbsp;интернете&nbsp;— должно подкреплять и&nbsp;усиливать эту идею. Если такой идеи нет, то&nbsp;не&nbsp;делайте ничего, пока ее&nbsp;не&nbsp;создадите. Возникли сложности&nbsp;— <a class="link" href="/contact/">смело обращайтесь.</a></p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="управление" /><summary type="html"><![CDATA[Если маркетолог предлагает запустить вирусный ролик, дайте ему почитать эту статью, а&nbsp;затем увольте ;-)]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-49.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-49.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Создаю концепцию бренда типографии | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/brand-strategy-flex-n-roll/" rel="alternate" type="text/html" title="Создаю концепцию бренда типографии | Дмитрий Бартошевич" /><published>2018-04-18T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-04T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/brand-strategy-flex-n-roll</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/brand-strategy-flex-n-roll/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Разрабатываю концепцию бренда типографии</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2018-04-18"> 18 апреля 2018</time> 
    </small>
</div>

<div class="with-side row-gap--m">

   <p>В&nbsp;2017 году я&nbsp;<strong>разработал концепцию бренда</strong> типографии <span class="noperenos">«Флекс-н-Ролл»</span>. Проект длился 6&nbsp;месяцев, за&nbsp;которыми стояли две волны исследований агентства МАСМИ, мозговые штурмы, встречи и&nbsp;многочасовые обсуждения. Вместе с&nbsp;Еленой Горбачевой&nbsp;— генеральным директором типографии&nbsp;— раскрываем подробности проекта. </p>
   <div class="side">
		<div class="guests">			
					<div class="guest-person">
						<img class="image is-150x150" src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto,e_improve/v1588702100/site/gorbacheva-600.jpg" alt="" aria-hidden="true" width="150" height="150" />						
					<div class="guest-person__name">Елена Горбачева</div>
					<div class="guest-person__position">генеральный директор <a class="link" href="https://flex-n-roll.by/"><span class="noperenos">ООО «Флекс-н-Ролл»</span></a></div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>

<p class="italic">«Флекс-н-Ролл»&nbsp;— лидер белорусского рынка в&nbsp;производстве самоклеящихся​ этикеток. Занимает первое место по&nbsp;уровню знания торговой марки в&nbsp;сегменте самоклеящихся этикеток по&nbsp;результатам исследования МАСМИ, 2&nbsp;квартал 2017г, Беларусь. </p>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Задача&nbsp;— четкое позиционирование компании и&nbsp;отстройка от&nbsp;конкурентов</h2>
<p><span class="bold">Елена Горбачева:</span> Типография <span class="noperenos">«Флекс-н-Ролл»</span>&nbsp;— крупное предприятие, работающее в&nbsp;сфере самоклеящейся этикетки с&nbsp;2003&nbsp;года. За&nbsp;15&nbsp;лет развития из&nbsp;небольшой компании нам удалось перерасти в&nbsp;мощное успешное производство. </p>



<p>Но&nbsp;время не&nbsp;стоит на&nbsp;месте, меняются правила и&nbsp;подходы ведения бизнеса, рынок становится все более тесным. Чтобы сохранять лидерские позиции и&nbsp;приумножать достижения, <strong>потребовалось четко позиционировать компанию на&nbsp;рынке</strong> и&nbsp;максимально отстроиться от&nbsp;конкурентов. Мы&nbsp;поставили перед собой цель укрепить и&nbsp;развить бренд <span class="noperenos">«Флекс-н-Ролл»,</span> придав ему целенаправленности, сплотив вокруг него наших клиентов и&nbsp;сотрудников. </p>




 <p>Проект заинтересовал Европейский банк реконструкции и&nbsp;развития, и&nbsp;он&nbsp;выделил нам грант на&nbsp;его реализацию в&nbsp;рамках поддержки женского предпринимательства «Женщины в&nbsp;бизнесе». Благодаря этому мы&nbsp;привлекли маркетолога Дмитрия Бартошевича и&nbsp;исследовательское агентство МАСМИ, которое провело исследование белорусского и&nbsp;российского рынка типографских услуг.</p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/brand-strategy-flex-n-roll/flex_label-720.jpg" />
<picture>
	<source media="(min-width: 450px)" srcset="/assets/images/blog/brand-strategy-flex-n-roll/flex_label-720.webp" type="image/webp" />
	<source media="(min-width: 200px)" srcset="/assets/images/blog/brand-strategy-flex-n-roll/flex_label-420.webp" type="image/webp" />
	<source media="(min-width: 450px)" srcset="/assets/images/blog/brand-strategy-flex-n-roll/flex_label-720.jpg" /> 	
	<source media="(min-width: 200px)" srcset="/assets/images/blog/brand-strategy-flex-n-roll/flex_label-420.jpg" />
	<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/brand-strategy-flex-n-roll/flex_label-720.jpg" width="720" height="535" alt="Этикетка, напечатанная в&nbsp;типографии «Флекс-н-Ролл»" itemprop="contentUrl" /> 
</picture>
<div class="figcaption">
	Фото с&nbsp;сайта <span class="noperenos">flex-n-roll.ru</span>
</div>
</div>



</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Как решали задачу&nbsp;— этапы работы над концепцией бренда </h2>
<p><span class="bold">Дмитрий Бартошевич:</span> Первый шаг&nbsp;— детальное описание контекста задачи. Я&nbsp;не&nbsp;доверяю высланным по&nbsp;почте брифам и&nbsp;предпочитаю обсуждать задачу лично. Вместе с&nbsp;генеральным директором, заместителями генерального директора по&nbsp;маркетингу и&nbsp;продажам мы&nbsp;обсуждали цели проекта, планы развития компании, клиентов и&nbsp;главных конкурентов. Мне было важно добиться единого понимания задачи, желаемого результата и&nbsp;требований к&nbsp;выполнению.</p>

 <p>С&nbsp;сотрудниками отдела продаж мы&nbsp;составили собирательный образ клиента <span class="noperenos">«Флекс-н-Ролл»</span> и&nbsp;<a class="link" href="/blog/customer-journey-map/" title="алгоритм составления карты потребительского опыта">карту потребительского опыта</a>&nbsp;— описали путь клиента от&nbsp;момента осознания потребности до&nbsp;рекомендации типографии коллегам. Мы&nbsp;выделили, что может помешать клиенту плавно переходить от&nbsp;одной стадии пути к&nbsp;другой, придумали способы нейтрализации барьеров. Уже на&nbsp;этом этапе работы типография получила полезные <b>идеи для развития бренда</b>, но&nbsp;это было только начало.</p>

 <p>Я&nbsp;изучил доступные материалы о&nbsp;конкурентах (сайт, коммерческие письма и&nbsp;презентации), сопоставил с&nbsp;картой потребительского опыта, целями и&nbsp;задачами проекта. Определил «слепые пятна»&nbsp;— какой информации о&nbsp;клиентах и&nbsp;рынке не&nbsp;хватает. С&nbsp;этим «багажом» пошел в&nbsp;исследовательское агентство МАСМИ. </p>

<p> Исследование провели в&nbsp;два этапа. Первый&nbsp;— глубинные интервью. МАСМИ опросило специалистов, которые на&nbsp;предприятиях отвечают за&nbsp;закупку самоклеящейся этикетки. Мы&nbsp;выявили критерии выбора подрядчиков, ценностные ориентиры, требования к&nbsp;качеству и&nbsp;уровню обслуживания, и&nbsp;— главное&nbsp;— составили гипотезы, которые проверили на&nbsp;втором этапе&nbsp;— количественном исследовании (провели опрос).</p>

<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/brand-strategy-flex-n-roll/flex_stat.jpg" />
	<picture>
	<source media="(min-width: 450px)" srcset="/assets/images/blog/brand-strategy-flex-n-roll/flex_stat.webp" type="image/webp" />
	<source media="(min-width: 200px)" srcset="/assets/images/blog/brand-strategy-flex-n-roll/flex_stat-420.webp" type="image/webp" />
	<source media="(min-width: 450px)" srcset="/assets/images/blog/brand-strategy-flex-n-roll/flex_stat.jpg" /> 	
	<source media="(min-width: 200px)" srcset="/assets/images/blog/brand-strategy-flex-n-roll/flex_stat-420.jpg" />
	<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/brand-strategy-flex-n-roll/flex_stat.jpg" width="720" height="587" alt="Уровень знания торговых марок типографий, МАСМИ" itemprop="contentUrl" /> </picture>
</div>



 <p>После исследований мы&nbsp;знали, как специалисты промышленных предприятий воспринимают типографии, на&nbsp;что обращают внимание при выборе подрядчиков, что для них важно в&nbsp;работе, что побуждает рекомендовать типографию и&nbsp;наоборот, что вынуждает отказаться от&nbsp;ее&nbsp;услуг.</p>

 <p>У&nbsp;меня было достаточно информации, чтобы найти востребованную нишу для позиционирования <span class="noperenos">«Флекс-н-Ролл»</span>, описать рациональные и&nbsp;эмоциональные преимущества предприятия, составить образ-личность бренда и&nbsp;принципы коммуникации компании. </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Что получили&nbsp;— основные результаты</h2>
<p><span class="bold">Дмитрий Бартошевич:</span> Анализируя данные, я&nbsp;пришел к&nbsp;выводу, что на&nbsp;белорусском рынке в&nbsp;сегменте самоклеящихся этикеток нет сильного бренда с&nbsp;согласованной коммуникационной политикой.</p>

<p>В&nbsp;восприятии характеристик типографий статистически значимых отличий обнаружено не&nbsp;было. Типографии злоупотребляли перечислением преимуществ, не&nbsp;связывали их&nbsp;с&nbsp;основной идеей бренда и&nbsp;размывали образ компании.</p>

<p>Популярные способы самопрезентации&nbsp;— акценты на&nbsp;технологиях, качестве и&nbsp;продающих свойствах этикетки. Но&nbsp;такой подход не&nbsp;работает. Это особенно важно понимать тем типографиям, которые намерены работать на&nbsp;российском рынке. Идеи новейших технологий, привлекающих и&nbsp;продающих этикеток постоянно используются известными в&nbsp;России типографиями: «Аврора», «Исратэк», «Окил-Сато» и&nbsp;<span class="noperenos">«ССЛ-Контур»</span>. Качественная же печать этикетки&nbsp;— это гигиенический фактор. Это&nbsp;то, что должно быть, но&nbsp;само по&nbsp;себе не&nbsp;дает преимуществ. Качество не&nbsp;гарантирует поток заявок, но&nbsp;без качества, определенно, заказов станет меньше.</p>

<p>Исследования выявили значимую для клиентов характеристику, которая игнорируется конкурентами <span class="noperenos">«Флекс-н-Ролл»</span>&nbsp;— потребительский опыт. Клиенты типографий стремятся к&nbsp;гармоничным и&nbsp;предсказуемым отношениям, им&nbsp;важно работать с&nbsp;подрядчиком как одна команда. Поэтому основой продвижения <span class="noperenos">«Флекс-н-Ролл»</span> я&nbsp;предложил сделать качество потребительского опыта.</p>

<p><em>Суть концепции бренда:</em> <span class="noperenos">«Флекс-н-Ролл»</span> работает в&nbsp;ритме клиента. Типография подстраивается под задачи заказчика, предлагает варианты оптимизации заказа, печатает в&nbsp;соответствии с&nbsp;утвержденным макетом и&nbsp;согласованные сроки. Клиенты ощущают помощь и&nbsp;поддержку со&nbsp;стороны <span class="noperenos">«Флекс-н-Ролл»</span>, слаженную командную работу. С&nbsp;<span class="noperenos">«Флекс-н-Ролл»</span> сотрудничать легко. </p>


<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/brand-strategy-flex-n-roll/flex-n-roll@3x.jpg" />
	<picture>
	<source srcset="/assets/images/blog/brand-strategy-flex-n-roll/flex-n-roll@1x.avif 1x, /assets/images/blog/brand-strategy-flex-n-roll/flex-n-roll@2x.avif 2x, /assets/images/blog/brand-strategy-flex-n-roll/flex-n-roll@3x.avif 3x" type="image/webp" />
	<source srcset="/assets/images/blog/brand-strategy-flex-n-roll/flex-n-roll@1x.webp 1x, /assets/images/blog/brand-strategy-flex-n-roll/flex-n-roll@2x.webp 2x, /assets/images/blog/brand-strategy-flex-n-roll/flex-n-roll@3x.webp 3x" type="image/webp" />
	<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/brand-strategy-flex-n-roll/flex-n-roll@3x.jpg" srcset="/assets/images/blog/brand-strategy-flex-n-roll/flex-n-roll@1x.jpg 1x, /assets/images/blog/brand-strategy-flex-n-roll/flex-n-roll@2x.jpg 2x, /assets/images/blog/brand-strategy-flex-n-roll/flex-n-roll@3x.jpg 3x" width="360" height="120" alt="Флекс-н-Ролл" itemprop="contentUrl" /> 
	</picture>
</div>



<p><span class="bold">Елена Горбачева:</span> <strong>Концепция бренда, предложенная Дмитрием Бартошевичем, нас полностью устроила</strong>, и&nbsp;мы&nbsp;сразу&nbsp;же начали внедрять изменения в&nbsp;бизнес-процессы.</p>
<p>Приятно отметить, как вокруг идеи бренда объединились сотрудники разных отделов компании. Старались все делать сообща, чтобы каждый член нашей большой производственной команды смог принять, прочувствовать концепцию и&nbsp;успешно ее&nbsp;внедрить на&nbsp;рабочем месте.</p>

 <p>Улучшения коснулись корпоративного сайта. Перестроили структуру текстов и&nbsp;рубрик, добавили новый виджет «Запрос обратного звонка» и&nbsp;разместили формы для связи с&nbsp;нами в&nbsp;зонах прямого доступа. Чтобы сотрудничество было еще более комфортным, разработали Кабинет клиента, в&nbsp;котором можно посмотреть всю актуальную информацию о&nbsp;заказах.</p>

 <p>Поскольку у&nbsp;типографии есть зарубежные клиенты и&nbsp;партнеры, решили перевести статьи сайта на&nbsp;английский язык. Сейчас находимся в&nbsp;стадии активной реализации проекта.</p>

 <p>Как видим, много достойных идей воплощено в&nbsp;жизнь. Но&nbsp;мы&nbsp;не&nbsp;собираемся останавливаться на&nbsp;достигнутом. Впереди много планов и&nbsp;есть главное&nbsp;— четкий выверенный вектор развития компании, который обозначил для нас Дмитрий Бартошевич. Поэтому хотелось&nbsp;бы поблагодарить его за&nbsp;предложенную концепцию и&nbsp;проведенную большую работу по&nbsp;брендингу нашего предприятия. Также мы&nbsp;очень признательны агентству МАСМИ, позволившему нам посмотреть на&nbsp;рынок глазами клиентов. Огромную благодарность выражаем Европейскому банку реконструкции и&nbsp;развития, чьи инвестиции способствуют росту и&nbsp;развитию бизнеса.</p>

<p> Теперь мы&nbsp;работаем в&nbsp;ритме клиента! </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Комментарий заместителя генерального директора «МАСМИ» Марины Ефименко: </h2>
<p>«Проект был очень интересным. Воедино сошлось все, о&nbsp;чем только можно мечтать: профессионализм всех участников в&nbsp;своей области, партнерские отношения в&nbsp;работе, вовлеченность в&nbsp;проект на&nbsp;все 100%, оперативная обратная связь, эффективное обсуждение возникающих вопросов и&nbsp;ответственность за&nbsp;результат.</p>

 <p>Приятно было, что мы&nbsp;в&nbsp;очередной раз увидели, как необходимы и&nbsp;ценны результаты исследовательского проекта для <strong>планирования стратегического развития компании</strong> Клиента». </p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="опыт" /><category term="кейсы" /><summary type="html"><![CDATA[Детали разработки концепции бренда типографии раскрываю вместе с&nbsp;генеральным директором «Флекс-н-Ролл».]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-48.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-48.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Как работать с проблемными клиентами | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/difficult-clients/" rel="alternate" type="text/html" title="Как работать с проблемными клиентами | Дмитрий Бартошевич" /><published>2018-02-06T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-04T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/difficult-client</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/difficult-clients/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Делюсь опытом работы с&nbsp;проблемными клиентами</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2018-02-06">  6 февраля 2018</time> 
    </small>
</div>

<p>Я&nbsp;работаю с&nbsp;клиентами с&nbsp;2003&nbsp;года. Работал в&nbsp;разных странах и&nbsp;на&nbsp;разных позициях. С&nbsp;разными заказчиками. В&nbsp;том числе и&nbsp;с&nbsp;теми, которых обычно причисляют к&nbsp;проблемным. Для портала «Про бизнес» я&nbsp;обобщил опыт и&nbsp;поделился мнением, <a class="link" href="https://probusiness.io/management/4239-neadekvaty-ikholodnaya-shaurma-kak-rabotat-sproblemnymi-klientami.html">как работать с&nbsp;проблемными клиентами</a>. Публикую версию для блога. </p>

<p>Тему «проблемного клиента» можно рассмотреть с&nbsp;двух позиций&nbsp;— сотрудника и&nbsp;предприятия. Это определяет видение темы и&nbsp;подход в&nbsp;работе.</p>

<nav class="toc">
 <h2 class="toc__title">Содержание</h2>
 <ul class="additive-spacing">
		  <li>
		   
		      <span class="tocnumber">1 </span>
			   <a class="link" href="#1">Проблемный клиент и&nbsp;сотрудник компании
		    </a>
		  </li>
		  <li class="level2">
		   
		      <span class="tocnumber">1.1 </span>
			   <a class="link" href="#1.1">Проблемный клиент
		    </a>
		  </li>
			<li class="level2">
		   
		      <span class="tocnumber">1.2 </span>
			   <a class="link" href="#1.2">Проблемная ситуация
		    </a>
		  </li>
			<li>
			
				 <span class="tocnumber">2 </span>
				  <a class="link" href="#2">Проблемный клиент и&nbsp;компания
			 </a>
		 </li>
		 <li>
			
				<span class="tocnumber">3 </span>
				<a class="link" href="#3">Шпаргалка
			</a>
		</li>
</ul>
</nav>

<section class="row-gap--m" id="1">
<h2 class="section__title h1 bold ">Проблемный клиент и&nbsp;сотрудник компании </h2>
<p>Когда менеджер говорит «проблемный клиент», он&nbsp;неявно утверждает, что причина проблем в&nbsp;клиенте. Но&nbsp;это не&nbsp;всегда правда. <strong>Важно различать «проблемного клиента» и&nbsp;«проблемную ситуацию».</strong></p>

<table>
		<caption>Различаем проблемную ситуацию и&nbsp;клиента</caption>
		<thead>
			<tr>
				<th>
					Описание ситуации
				</th>
				<th>
					Проблема в&nbsp;клиенте?
				</th>
			</tr>
		</thead>
		<tbody>	
			<tr>
				<td>
					Веб-студия значимо задерживает согласованные ранее сроки разработки сайта, заказчик настаивает на&nbsp;применении штрафных санкций.
				</td>
				<td>
					нет
				</td>
			</tr>
			<tr>
				<td>
					Заказ выполнен. Заказчик указал на&nbsp;несоответствие с&nbsp;техническим заданием и&nbsp;отказывается оплачивать услугу до&nbsp;устранения замечаний.
				</td>
				<td>
					нет
				</td>
			</tr>
			<tr>
				<td>
					В&nbsp;семье и&nbsp;на&nbsp;работе человек постоянно раздражен, часто критикует других, провоцирует конфликты и&nbsp;хамит. Модель поведения не&nbsp;зависит от&nbsp;ситуации: будь-то «медленное» обслуживание кассиром в&nbsp;супермаркете или «холодная» шаурма в&nbsp;закусочной.
				</td>
				<td>
					да
				</td>
			</tr>
		</tbody>
</table>

<article class="row-gap--m " id="1.1">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Проблемный клиент</h3>
<p>Проблемный&nbsp;— это тот клиент, реакции которого не&nbsp;зависят от&nbsp;ситуации, часто неадекватны контексту и&nbsp;вытекают из&nbsp;психологических особенностей личности. Проблемность может проявляться в&nbsp;агрессивности, лживости, навязчивости и&nbsp;т.д.</p>
<p>Лучшее, что можно сделать, когда вы&nbsp;встречаете такого заказчика,&nbsp;— это свести общение к&nbsp;необходимому деловому минимуму. Вы&nbsp;не&nbsp;получите полезной обратной связи, не&nbsp;сможете разобраться в&nbsp;мотивах или скорректировать его реакции.</p>
<p>Спокойно работайте, уверенно отстаивайте свои интересы и&nbsp;интересы работодателя, не&nbsp;пасуйте и&nbsp;не&nbsp;поддавайтесь на&nbsp;манипуляцию и&nbsp;агрессию. Безопасная среда для отработки подобных навыков&nbsp;— тренинги по&nbsp;ассертивному поведению. Там вы&nbsp;сможете разобрать варианты реальных ситуаций и&nbsp;довести до&nbsp;автоматизма оптимальные модели реагирования.</p>
</article>

<article class="row-gap--m " id="1.2">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">Проблемная ситуация</h3>
<p>Проблемная ситуация&nbsp;— это затруднение, связанное с&nbsp;отсутствием алгоритмов поведения, согласованной позиции сторон, завышенными ожиданиями заказчика и&nbsp;исполнителя друг от&nbsp;друга и&nbsp;другими пробелами в&nbsp;коммуникации.</p>
<p>Подход здесь один&nbsp;— встречаться с&nbsp;партнерами и&nbsp;обсуждать вопросы, параллельно улучшая навыки ведения переговоров и&nbsp;процесс управления проектами в&nbsp;компании.</p>
<p>Нашли решение сложной проблемной ситуации&nbsp;— не&nbsp;держите его при себе, поделитесь с&nbsp;коллегами. Создавайте и&nbsp;поддерживайте информационный банк решенных проблем. Тогда менее опытным коллегам или службе поддержки не&nbsp;придется «изобретать велосипед».</p>
<p>Популярные запросы можно выложить в&nbsp;общий доступ, например на&nbsp;сайт в&nbsp;раздел FAQ, чтобы клиентам не&nbsp;приходилось звонить в&nbsp;офис.</p>
</article>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="section__title h1 bold ">Проблемный клиент и&nbsp;компания</h2>
<p>На&nbsp;уровне компании к&nbsp;проблемным отношу тех клиентов, на&nbsp;работу с&nbsp;которыми предприятие тратит больше ресурсов, чем получает.</p>
<p>Заказчик может быть приятен в&nbsp;общении, его может не&nbsp;считать проблемным менеджер, но&nbsp;сотрудничество с&nbsp;ним может быть проблемой для фирмы.</p>
<p>Представим агентство, оказывающее услуги организации Х.&nbsp;Допустим, что основные затраты агентства&nbsp;— это рабочее время. Зная сотрудников, которые вовлечены в&nbsp;работу с&nbsp;Х, размер их&nbsp;зарплаты и&nbsp;количество часов, которое они уделяют&nbsp;Х, мы&nbsp;вычислим стоимость обслуживания. Увеличим полученное значение на&nbsp;величину депозитной ставки в&nbsp;банке и&nbsp;получим минимальную цену услуги для организации Х.</p>

<table>
<caption>
пример расчета &laquo;стоимости клиента&raquo;
</caption>


<thead>
		<tr>
			<th>
				Сотрудник
			</th>
			<th class="text-right">
				ЗП за&nbsp;один час*, у.е.
			</th>
			<th class="text-right">
				Работа с&nbsp;Х, час/мес.
			</th>
			<th class="text-right">
				Цена серви&shy;са, год, у.е.
			</th>
		</tr>
</thead>
<tbody>
		<tr>
			<td><br />
			</td>
			<td class="text-right">
				<span class="italic">A</span>
			</td>
			<td class="text-right">
				<span class="italic">B</span>
			</td>
			<td class="text-right">
				<span class="italic">A*B*12</span>
			</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
				<span class="italic"><b>маркетолог</b></span>
			</td>
			<td class="text-right">
				<span class="italic">6 </span>
			</td>
			<td class="text-right">
				<span class="italic">60</span>
			</td>
			<td class="text-right">
				<span class="italic">4320</span>
			</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
				<span class="italic">руководитель отдела </span>
			</td>
			<td class="text-right">
				<span class="italic">10</span>
			</td>
			<td class="text-right">
				<span class="italic">20</span>
			</td>
			<td class="text-right">
				<span class="italic">2400</span>
			</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
				<span class="italic">директор </span>
			</td>
			<td class="text-right">
				<span class="italic">20</span>
			</td>
			<td class="text-right">
				<span class="italic">10</span>
			</td>
			<td class="text-right">
				<span class="italic">2400</span>
			</td>
		</tr>
		<tr>
			<td colspan="3">
				Итого
			</td>
			<td class="text-right">
				9120
			</td>
		</tr>
		<tr>
			<td colspan="4">
<div class="wtf">* с&nbsp;учетом налогов и&nbsp;необходимых выплат</div><br />
			</td>
		</tr>
	</tbody>
	<tbody>	
		<tr>
			<td colspan="3">
				Депозитная ставка в&nbsp;банке, %
			</td>
			<td class="text-right">
				5%
			</td>
		</tr>
		<tr>
			<td colspan="3">
				Минимальная цена услуг для&nbsp;Х (стоимость обслуживания + сумма по&nbsp;депозиту), у.е.
			</td>
			<td class="text-right">
				9576
			</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>







<p>Когда заказчик платит меньше минимальной цены, сотрудничать с&nbsp;ним не&nbsp;выгодно: исполнитель не&nbsp;покрывает свои расходы либо упускает возможности (положив деньги в&nbsp;банк можно заработать больше). Такой заказчик&nbsp;— проблемный клиент для компании.</p>
<p class="mb-m">Чаще всего я&nbsp;наблюдал две причины появления проблемных клиентов: </p>
<ul class="additive-spacing">
	<li class="list-li">
		<p>Фирма не&nbsp;пересматривает условия сотрудничества с&nbsp;партнерами. Если изменилась сложность работ, качество услуг, появились новые опции&nbsp;— обсуждайте изменение стоимости.</p>
	</li>
	<li class="list-li">
		<p>Не&nbsp;отлажены внутренние процедуры работы с&nbsp;клиентами, слабая подготовка сотрудников, отсутствует информационный банк решенных проблемных ситуаций. В&nbsp;результате сотрудники могут неправильно посчитать стоимость услуг в&nbsp;предложении, тратить энергию на&nbsp;«изобретение велосипеда», отвлекать коллег и&nbsp;бегать за&nbsp;одобрением к&nbsp;руководству, забирая временные ресурсы от&nbsp;других проектов.</p>
	</li>
</ul>
<p>Если в&nbsp;организации ведется учет времени, которое уходит на&nbsp;обслуживание клиентов, постройте две таблицы. В&nbsp;одной расположите фирмы в&nbsp;порядке убывания выручки, которую они приносят, а&nbsp;во&nbsp;второй разместите их&nbsp;в&nbsp;порядке убывания временных затрат. В&nbsp;идеале ТОП10 клиентов в&nbsp;таблицах должен более-менее совпадать. Если это не&nbsp;так, ищите причины.</p>
<p>Когда вы&nbsp;выявили проблемных клиентов, обдумайте возможность пересмотра условий сотрудничества. Здесь нельзя подходить механически. У&nbsp;клиента может быть потенциал развития отношений или важны репутационные выгоды от&nbsp;работы с&nbsp;ним. <b>Маркетологам</b> следует подходить к&nbsp;вопросу осознанно и&nbsp;быть уверенным, что сотрудничество соответствует интересам предприятия.</p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="3">
<h2 class="section__title h1 bold ">Шпаргалка</h2>
<p class="bold mb-m">Для сотрудника</p>
<ul class="additive-spacing">
	<li class="list-li">
		Неадекваты попадаются. Вести себя правильно помогут тренинги по&nbsp;ассертивному поведению.
	</li>
	<li class="list-li">
		Чтобы легко разрешать проблемные ситуации, постоянно совершенствуйте навыки ведения переговоров и&nbsp;управления проектами.
	</li>
</ul>

<p class="bold mb-m">Для компании</p>
<ul class="additive-spacing">
	<li class="list-li">
		Фиксируйте затраты на&nbsp;обслуживание клиентов, сопоставляйте с&nbsp;выручкой.
	</li>
	<li class="list-li">
		Анализируйте проблемные ситуации, извлекайте уроки, составляйте информационный банк проблемных ситуаций, обучайте сотрудников желаемым алгоритмам действий.
	</li>
</ul>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="бизнес" /><category term="маркетолог" /><summary type="html"><![CDATA[Делюсь опытом работы с&nbsp;проблемными клиентами: что важно знать сотруднику и&nbsp;что&nbsp;— управляющему компанией.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-47.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-47.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Как бизнесу использовать новые технологии | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/crowdconference/" rel="alternate" type="text/html" title="Как бизнесу использовать новые технологии | Дмитрий Бартошевич" /><published>2017-10-22T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-04T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/crowdconference</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/crowdconference/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Новые технологии: что нужно использовать бизнесу</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2017-10-22"> 22 октября 2017</time> 
    </small>
</div>

<p>Посетил конференцию «Новая реальность: вызовы для Беларуси». На&nbsp;два дня ушел в&nbsp;мир блокчейна, финансовых технологий, искусственного интеллекта и&nbsp;краудфандинга. Делюсь идеями, которые пригодятся вне зависимости от&nbsp;степени близости к&nbsp;ИТ и&nbsp;финансовой сфере. </p>

<p><span class="italic">Дисклеймер: это не&nbsp;конспект двухдневной конференции, а&nbsp;некоторые мысли спикеров и&nbsp;участников групповых обсуждений, которые я&nbsp;отметил для себя.</span></p>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Занимайтесь тем бизнесом, где у&nbsp;вас экспертиза</h2>
<p>Не&nbsp;поддавайтесь общему ажиотажу и&nbsp;не&nbsp;бросайтесь слепо в&nbsp;ИТ-бизнес. Работайте в&nbsp;той сфере, где у&nbsp;вас накоплены опыт и&nbsp;знания.</p>
<p>Будьте открыты новым возможностям, расширяйте информационное поле, в&nbsp;котором находитесь. </p>
<p>Технологии&nbsp;— инструмент решения задач. Вопрос «Как применить блокчейн к&nbsp;обычному бизнесу?» неправильный. Правильная формулировка: «У&nbsp;меня проблема Х.&nbsp;Могу&nbsp;ли я&nbsp;ее&nbsp;решить с&nbsp;помощью блокчейна?» </p>
<p>Внедряете технологии на&nbsp;предприятии&nbsp;— будьте готовы изменить всю экосистему фирмы. Смарт-контракты не&nbsp;заработают, если вы&nbsp;не&nbsp;умеете руководить проектами и&nbsp;грамотно ставить задачи. </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Собирайте и&nbsp;анализируйте данные </h2>
<p>Извлекать закономерности из&nbsp;данных можно быстро и&nbsp;дешево. Языки программирования R, Python&nbsp;— это современный Excel. <b>Маркетологам</b> важно пройти дополнительное обучение, освоить эти языки и&nbsp;работать с&nbsp;данными на&nbsp;ином уровне. </p>
<p>Если допустить, что через несколько лет у&nbsp;большинства компаний будет доступ к&nbsp;технологиям, то&nbsp;конкуренция между предприятиями перейдет на&nbsp;уровень владения данными. Если вы&nbsp;еще не&nbsp;собираете информацию о&nbsp;потребительском опыте клиентов&nbsp;— заручитесь поддержкой юристов и&nbsp;начинайте. </p>
</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Фокусируйтесь не&nbsp;на&nbsp;продуктах, а&nbsp;на&nbsp;бизнес-моделях </h2>
<p>Инвестиции в&nbsp;продукты&nbsp;— это инвестиции с&nbsp;самым высоким риском. Сегодня не&nbsp;продукты конкурируют друг с&nbsp;другом, а&nbsp;бизнес-модели и&nbsp;стили управления. Убер, Фейсбук, Алибаба&nbsp;— это история не&nbsp;о&nbsp;продуктах, а&nbsp;о&nbsp;бизнес-моделях. </p>


<p class="italic"><span class="bold">Пример</span><br />Мы&nbsp;привыкли, что магазин обуви&nbsp;— это торговый зал, склад и&nbsp;большой ассортимент. <a class="link" href="https://www.else-corp.com/">Компания ELSE Corp.</a> предлагает иное видение. Магазин обуви&nbsp;— это несколько компьютеров и&nbsp;биометрическое сканирование ступней. Клиент выбирает обувь на&nbsp;основе предпочтений и&nbsp;результатов сканирования, оплачивает и&nbsp;через некоторое время получает заказ через службу доставки.</p>

<p class="italic">В&nbsp;этой схеме товар остался прежним, но&nbsp;модель бизнеса иная. Склад не&nbsp;нужен. Большой торговый зал не&nbsp;нужен. Производится&nbsp;то, что клиент уже купил. </p>


<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/crowdconference/else-corp.jpg" />
<picture>
               <source srcset="/assets/images/blog/crowdconference/else-corp.avif" type="image/avif" />
			    <source srcset="/assets/images/blog/crowdconference/else-corp.webp" type="image/webp" />
			   <img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/crowdconference/else-corp.jpg" alt="подбор обуви с помощью биометрического сканирования ступней - технология ELSE Corp." width="720" height="328" itemprop="contentUrl" />
    </picture>
	<div class="figcaption">
		слайд из&nbsp;презентации ELSE Corp.
	</div>
</div>





<p>Хорошая идея бизнеса&nbsp;— это хорошая бизнес-модель. Хорошая бизнес-модель всегда построена вокруг решения проблемы клиента. Но&nbsp;этого недостаточно. Бизнес-модель включает <b>сегментирование целевой аудитории</b>, каналы коммуникации и&nbsp;управление отношениями с&nbsp;клиентами, ценообразование, ресурсы для достижения целей, план действий, работу с&nbsp;партнерами. Упустите что-либо&nbsp;— бизнес работать не&nbsp;будет. </p>

</section>

<section class="row-gap--m">
<h2 class="section__title h1 bold ">Не&nbsp;стремитесь создать новый рынок </h2>
<p>Если корпорации кто-то и&nbsp;сместит с&nbsp;рынка, то&nbsp;это будут не&nbsp;сопоставимые по&nbsp;величине компании, а&nbsp;большое количество небольших фирм. Смерть гигантов наступит от&nbsp;тысячи мелких порезов. </p>
<p>Не&nbsp;создавайте новые рынки, идите туда, где рынок сформирован и&nbsp;понятен спрос. Проанализируйте, что есть и&nbsp;где вы&nbsp;можете откусить кусочек «пирога»: что вы&nbsp;можете сделать быстрее и&nbsp;дешевле. </p>
<p class="italic"><span class="bold">Пример</span><br /> Сотрудник банка звонит клиентам и&nbsp;предлагает инвестиционные решения. Один час работы такого сотрудника обходится банку более 60&nbsp;долларов (в&nbsp;США). Кто-то посмотрел на&nbsp;это, разработал и&nbsp;предложил автоматизированную платформу для финансовых консультаций, где участие человека минимально. Так появились робо-эдвайзеры. Для банков это возможность сократить расходы и&nbsp;улучшить качество сервиса (персональные рекомендации клиентам в&nbsp;любое время и&nbsp;в&nbsp;любом месте с&nbsp;выходом в&nbsp;интернет).</p>
</section>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="семинары" /><summary type="html"><![CDATA[Идеи, озвученные спикерами и&nbsp;участниками конференции &laquo;Новая реальность: вызовы для Беларуси 2017&raquo;. Актуально и&nbsp;сегодня.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-46.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-46.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Заменит ли ИИ маркетолога? | Дмитрий Бартошевич</title><link href="http://localhost:4000/blog/hype/" rel="alternate" type="text/html" title="Заменит ли ИИ маркетолога? | Дмитрий Бартошевич" /><published>2017-10-12T00:00:00+03:00</published><updated>2022-02-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/hype</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/hype/"><![CDATA[<div class="intro__post">
    <h1 class=" bold max-width-text">Заменит&nbsp;ли ИИ&nbsp;маркетолога</h1> 
    <small class="small"><time itemprop="datePublished" datetime="2017-10-12"> 12 октября 2017</time> 
    </small>
</div>

<p>Нельзя не&nbsp;заметить всплеск интереса к&nbsp;темам, связанных с&nbsp;машинным обучением, блокчейном, криптовалютами. О&nbsp;цифровой экономике говорят в&nbsp;выпусках новостей, ток-шоу, на&nbsp;бизнес-порталах. И&nbsp;разговорами дело не&nbsp;ограничивается. Сбербанк России, например, <a class="link" href="https://www.aif.ru/money/economy/7_prognozov_ot_grefa_glava_sberbanka_predskazal_nashe_blizhayshee_budushchee">перестал брать на&nbsp;работу юристов</a>, которые не&nbsp;умеют работать с&nbsp;нейронной сетью. Мир стремительно меняется. Рассуждаю, к&nbsp;чему готовиться и&nbsp;что делать <b>маркетологам</b>. </p>

<nav class="toc">
 <h2 class="toc__title">Содержание</h2>
 <ul class="additive-spacing">
		  <li>
		    
		      <span class="tocnumber">1 </span>
			  <a class="link" href="#1">Трезвый расчет вместо хайпа
		    </a>
		  </li>
		  <li>
		    
		      <span class="tocnumber">2 </span>
			  <a class="link" href="#2">Зоны ближайшего развития маркетинга
		    </a>
		  </li>
			<li class="level2">
		   
		      <span class="tocnumber">a) </span>
			   <a class="link" href="#2.1">анализ информации и&nbsp;прогнозирование
		    </a>
		  </li>
		  <li class="level2">
		   
		      <span class="tocnumber">б) </span>
			   <a class="link" href="#2.2">контент
		    </a>
		  </li>
			<li class="level2">
			
				 <span class="tocnumber">в) </span> <a class="link" href="#2.3">мерчендайзинг
			 </a>
		 </li>
		 <li class="level2">
			
				<span class="tocnumber">г) </span>
				<a class="link" href="#2.4">работа с&nbsp;клиентами
			</a>
		</li>
		<li class="level2">
		 
			 <span class="tocnumber">д)</span>
			 <a class="link" href="#2.5">реклама
		 </a>
	 </li>
		 
</ul>
</nav>

<section class="row-gap--m" id="1">
<h2 class="section__title h1 bold ">Трезвый расчет вместо хайпа</h2>
<div class="with-side row-gap--m">
<div class="side"><p>Искусственный интеллект&nbsp;— в&nbsp;тексте&nbsp;— термин, объединяющий технологии машинного обучения, глубокого обучения, генерации естественного языка, распознавания изображений и&nbsp;речи. </p></div>
<p>Агентство Wakefield Research заинтересовалось <a class="link" href="https://web.archive.org/web/20170501204308/http://www.prnewswire.com/news-releases/80-percent-of-all-marketing-executives-predict-artificial-intelligence-will-revolutionize-marketing-by-2020-300377076.html"><strong>влиянием искусственного интеллекта на&nbsp;маркетинг</strong></a>. Опросили 500&nbsp;маркетологов.&nbsp;80% однозначно высказались, что искусственный интеллект изменит отрасль к&nbsp;2020 году. И&nbsp;изменит существенно. И&nbsp;сразу&nbsp;же 74% опрошенных признались, что не&nbsp;понимают точно, как использовать искусственный интеллект в&nbsp;маркетинге. На&nbsp;чем основывается их&nbsp;уверенность в&nbsp;неотвратимости и&nbsp;значимости изменений&nbsp;— непонятно.</p></div>
<p>В&nbsp;Беларуси&nbsp;— такое впечатление&nbsp;— последние несколько месяцев об&nbsp;искусственном интеллекте, блокчейне и&nbsp;криптовалютах заговорили все. Люди отрабатывают на&nbsp;заводе смену, приходят домой, заводят кошельки и&nbsp;думают, чтобы такого замайнить. Директору фабрики, который не&nbsp;знает, что такое блокчейн, стало стыдно в&nbsp;этом признаться.</p>


<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/hype/hype2.jpg" />
<picture>
               <source srcset="/assets/images/blog/hype/hype2.avif" type="image/avif" />
			    <source srcset="/assets/images/blog/hype/hype2.webp" type="image/webp" />
				<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/hype/hype2.jpg" alt="статистика поисковых показов" width="720" height="399" itemprop="contentUrl" />
    </picture>
	<div class="figcaption">
		Количество показов по&nbsp;фразе «биткоин» выросло в&nbsp;5,2 раза<br />
Май’17-Сен’17&nbsp;vs. Май’16-Сен’16, Беларусь, Яндекс 
	</div>
</div>



<p>Шумиха и&nbsp;ажиотаж вокруг технологий&nbsp;— не&nbsp;то, что должно определять поведение. Ажиотаж&nbsp;— это то, что поверхностно. В&nbsp;таком состоянии редко принимаются взвешенные и&nbsp;обдуманные решения. Ажиотаж&nbsp;— это сиюминутно. Вы&nbsp;сливаете в&nbsp;общий хайп часть жизни, а&nbsp;завтра люди переключатся на&nbsp;иное и&nbsp;предмет текущих дискуссий забудут.</p>

<p>Не&nbsp;нужно поддаваться ажиотажу и&nbsp;бездумно становится «техническим евангелистом». Придавать технологиям сакральный оттенок&nbsp;— лишнее. Заниматься промышленному предприятию машинным обучением ради машинного обучения&nbsp;— по&nbsp;меньшей мере, нерационально.</p>

<article class="additive-spacing italic extract">
<h3 class="element--hidden"> Об IT евангелистах </h3>
<p>Когда мне кто-то представляется как «евангелист», в&nbsp;уме невольно всплывает вопрос «Пятый? Матфей, Марк, Лука, Иоанн и&nbsp;ты?».</p>
<p>«Нет, ты&nbsp;не&nbsp;понял, я&nbsp;технический евангелист, я&nbsp;вне религии»,&nbsp;— словно отвечает собеседник. </p>
<p>«То&nbsp;есть те&nbsp;первые говорили о&nbsp;спасении души и&nbsp;вечности, а&nbsp;ты&nbsp;об&nbsp;преходящем. Мельчают евангелисты, не&nbsp;кажется?»,&nbsp;— не&nbsp;унимаюсь&nbsp;я. </p>
<p>«Ну&nbsp;это&nbsp;же простая аналогия. Как апостолы шли в&nbsp;массы и&nbsp;распространяли слово Христа, так и&nbsp;я&nbsp;рассказываю о&nbsp;технологиях»,&nbsp;— говорит «виртуальный» собеседник. </p>
<p>«Трое из&nbsp;четырех евангелистов были казнены, а&nbsp;ты&nbsp;готов умереть за&nbsp;право говорить о&nbsp;технологии компании, на&nbsp;которую работаешь? Нет? Тогда ты&nbsp;только пропагандист или популяризатор». </p>
<p>Внутренний диалог угасает. Сатори :-) </p>
</article>

<p>Поддаваться ажиотажу не&nbsp;стоит, но&nbsp;и&nbsp;игнорировать развитие искусственного интеллекта нельзя. Конкурировать человеку с&nbsp;людьми уже недостаточно. Важно убедиться, что с&nbsp;рынка вас не&nbsp;вытеснят технологии.</p>
<p>Если почувствовали, что машины заходят на&nbsp;вашу «территорию», не&nbsp;конкурируйте, а&nbsp;превратите их&nbsp;в&nbsp;ресурс.</p>
<p>Технологии&nbsp;— это инструмент. Смысл любого инструмента, который вы&nbsp;используете, лежит вне его. Возьмем шариковую ручку. Смысл ручки&nbsp;— не&nbsp;в&nbsp;ней самой, а&nbsp;в&nbsp;тексте, который я&nbsp;пишу в&nbsp;блокноте. Следует&nbsp;ли мне бороться за&nbsp;шариковые ручки и&nbsp;бояться компьютеров с&nbsp;текстовыми редакторами? Нет, конечно. Компьютеры помогают мне писать и&nbsp;редактировать текст быстрее. Но&nbsp;если я&nbsp;путаю средство и&nbsp;цель, если смысл письма нахожу в&nbsp;письме ручкой, то&nbsp;тогда в&nbsp;компьютерах я&nbsp;могу увидеть угрозу. </p>
<p>Почувствовали опасность со&nbsp;стороны технического прогресса&nbsp;— подумайте, на&nbsp;каком смысловом уровне деятельности вы&nbsp;находитесь. Много раз спросите себя «Зачем я&nbsp;это делаю (пишу текст, строю дома, читаю лекции и&nbsp;пр.)?», чтобы найти тот смысл и&nbsp;цели, где машины будут вам помощниками. Учитывая скорость изменений в&nbsp;мире, будьте готовы проделывать это упражнение часто и&nbsp;подниматься по&nbsp;лестнице смыслов.</p>
</section>

<section class="row-gap--m" id="2">
<h2 class="section__title h1 bold ">Зоны ближайшего развития маркетинга </h2>
<p>Я&nbsp;выделил несколько сфер, <strong>где искусственный интеллект уже сейчас меняет маркетинг</strong>. </p>

<article class="row-gap--m " id="2.1">
<h3 class="h2 bold mb-m">а) анализ информации и&nbsp;прогнозирование</h3>

<p>Технологии помогут объединить данные о&nbsp;клиентах, полученных с&nbsp;разных источников и&nbsp;каналов. Это приведет к&nbsp;более глубокому и&nbsp;целостному пониманию потребительского поведения и&nbsp;принципиально изменит взаимодействие компаний и&nbsp;клиентов, <strong>подход к&nbsp;созданию и&nbsp;развитию брендов.</strong> </p>
<p>С&nbsp;развитием искусственного интеллекта появится возможность собирать и&nbsp;обрабатывать больше данных о&nbsp;клиентах. Например, развилась технология распознавания изображений и&nbsp;появился <a class="link" href="https://www.netra.io/">сервис Netra</a>. Netra сканирует фотографии, выложенные в&nbsp;социальных сетях и&nbsp;анализирует&nbsp;те, где присутствуют логотипы и&nbsp;названия брендов. Сервис помогает понять, в&nbsp;каком контексте бренд (ваш или конкурента) присутствует, кто бренд использует, как часто и&nbsp;в&nbsp;каких ситуациях, какие фотографии с&nbsp;брендом собирают больше откликов.</p>


<div itemprop="image" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ImageObject">	
		<link itemprop="url" href="/assets/images/blog/hype/hype3.jpg" />
	<picture>
               <source srcset="/assets/images/blog/hype/hype3.avif" type="image/avif" />
			    <source srcset="/assets/images/blog/hype/hype3.webp" type="image/webp" />
				<img class="image" loading="lazy" decoding="async" src="/assets/images/blog/hype/hype3.jpg" alt="пример работы Netra" width="471" height="562" itemprop="contentUrl" />
    </picture>
	<div class="figcaption">
		Сервис обнаружил логотипы Starbucks и&nbsp;Toronto Blue Jays в&nbsp;твите о&nbsp;чьем-то прекрасном дне. <br />Источник: канал Netra на&nbsp;Medium.com. 
	</div>
</div>


<p>A/Б-тестирование перейдет в&nbsp;автоматический режим. Искусственный интеллект сам определит элементы для сравнения, внесет изменения, измерит результат, снова начнет экспериментировать и&nbsp;так постепенно будет повышать целевые показатели. </p>
<p>Технологии возьмут на&nbsp;себя не&nbsp;только рутинные операции по&nbsp;анализу данных, но&nbsp;и&nbsp;некоторые прогностические функции. Например, смогут определить вероятность перехода клиентов к&nbsp;конкурентам и&nbsp;в&nbsp;случае необходимости рекомендовать упреждающие виды активности.</p>
</article>

<article class="row-gap--m " id="2.2">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">б) контент</h3>
<p>Переводить цифровую информацию в&nbsp;осмысленный текст технологии умеют уже сейчас. Финансовые сводки для Yahoo Finance, например, пишет не&nbsp;человек. Дальше&nbsp;— больше. Агентство стратегических инициатив прогнозирует <a class="link" href="https://www.cossa.ru/149/117262/">исчезновение профессий журналиста и&nbsp;копирайтера</a> в&nbsp;ближайшие 15&nbsp;лет. </p>
<p>Готовить коммерческие предложения будут роботы. Начало положено. <a class="link" href="https://www.persado.com/">Сервис Persado</a> подбирает слова, фразы, изображения так, чтобы увеличить уровень эмоциональной вовлеченности клиента.</p>
<p>Возможно через несколько лет предприятия вместо найма SMM-специалиста заключат договор с&nbsp;сервисами, которые в&nbsp;автоматическом режиме будут анализировать клиентов и&nbsp;подписчиков, собирать в&nbsp;интернете интересную для них информацию, приводить в&nbsp;нужный вид и&nbsp;размещать в&nbsp;сетях.</p>
</article>


<article class="row-gap--m " id="2.3">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">в) мерчендайзинг</h3>
<p>Крупнейшая европейская торговая сеть внедрила <a class="link" href="https://www.youtube.com/watch?v=rZ2VfhyUXYM&amp;feature=youtu.be&amp;t=5m5s">систему, которая отслеживает поведение каждого покупателя в&nbsp;торговом зале</a>: на&nbsp;что обращает внимание, какие товары покупает и&nbsp;т.&nbsp;д. Далее система предлагает владельцу магазина переставить товары таким образом, чтобы увеличить максимальный чек. Система работает в&nbsp;автоматическом режиме и&nbsp;— по&nbsp;оценкам&nbsp;— в&nbsp;16&nbsp;раз лучше, чем мерчендайзер-человек или маркетолог-аналитик. Ожидаю, со&nbsp;временем подобные системы станут доступнее, проще и&nbsp;их&nbsp;начнут использовать даже в&nbsp;минском «Азарэнне» :-) </p>
</article>

<article class="row-gap--m " id="2.4">
<h3 class="h2 bold mt-m mb-m">г) работа с&nbsp;клиентами </h3>
<p>Искусственный интеллект поможет глубже понимать потребительское поведение. Общение с&nbsp;клиентами станет персонифицированным. Рекомендации и&nbsp;предложения компании будут основаны на&nbsp;точном понимании потребностей и&nbsp;предпочтений конкретного потребителя. В&nbsp;том или ином виде подобные технологии уже использует Google, Facebook, Yandex, Amazon, Netflix. </p>
<p>Чат-боты из&nbsp;раздражающих всплывающих окон превратятся в&nbsp;личных помощников клиентов, готовых отвечать на&nbsp;вопросы и&nbsp;консультировать в&nbsp;режиме 7/24.</p>
</article>

<article class="row-gap--m" id="2.5">
<h3 class="h2 bold  mt-m mb-m">д) реклама </h3>
<p>Программы решат, какую рекламу стоит показывать, кому, когда и&nbsp;по&nbsp;какой цене. Информационные рассылки и&nbsp;коммерческие предложения станут приходить в&nbsp;то&nbsp;время и&nbsp;по&nbsp;тем каналам, где вероятность отклика выше. </p>
</article>
</section>

<div class="section__title post__note additive-spacing h2 ">

		<p><b>Маркетинг</b> стремительно меняется. </p>

		<p>Конкурировать с&nbsp;людьми уже недостаточно. Убедитесь, что вашу работу не&nbsp;заменит искусственный интеллект.</p>

		<p>Ажиотаж заменяйте поиском смыслов и&nbsp;значений, превращайте технологии в&nbsp;ресурсы для достижения целей. </p>

</div>]]></content><author><name></name></author><category term="мнение" /><category term="маркетолог" /><summary type="html"><![CDATA[Процесс автоматизации маркетинга набирает обороты. Сможет&nbsp;ли искусственный интеллект заменить маркетолога полностью?]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-45.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tizers/tizer-45.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>